V O
Praze B-LOC
, O
24 O
. O

VIII O
. O

1945 O
Protokol O
Alex B-PER
. I-PER

Schmiedt I-PER
, O
nar O
. O

27 O
. O

I. O
1921 O
, O
bývalý O
vězeň B-TER
konc B-TER
. I-TER

táborů I-TER
Kaufering B-LOC
III I-LOC
, O
Türkheim B-LOC
a O
Dachau B-LOC
. O

Praha B-LOC
II I-LOC
. I-LOC

, O
Biskupská B-LOC
5 O
, O
nár O
. O

žid O
. O

, O
povol O
. O

úředník O
. O

Od O
července O
1942 O
do O
konce O
září O
1944 O
jsem O
byl O
v O
Terezíně B-LOC
. O

Jel O
jsem O
prvním O
z O
pracovních B-TER
transportů B-TER
do I-TER
Osvěčimi B-LOC
, O
kde O
jsem O
byl O
5 O
dní O
. O

5 O
. O

října O
jsme O
byli O
vtěsnáni O
do O
dobytčáků B-TER
a O
jeli O
jsme O
přes O
Olomouc B-LOC
, O
Vídeň B-LOC
, O
a O
Salcburk B-LOC
do O
Kauferingu B-LOC
. O

Na O
cestu O
, O
která O
trvala O
3 O
dny O
, O
jsme O
měli O
1 O
½ O
kg O
- O
ový O
bochník O
chleba B-TER
, O
10 O
dkg O
margarinu B-TER
a O
10 O
dkg O
salámu B-TER
. O

Byli O
jsme O
však O
šťastni O
, O
že O
necháváme O
hrozný O
Osvěčím B-LOC
za O
sebou O
. O

První O
2 O
- O
3 O
týdny O
to O
bylo O
snesitelné O
. O

Jídla B-TER
sice O
nebylo O
mnoho O
, O
ale O
měli O
jsme O
ještě O
určitý O
tělesný O
fond O
, O
a O
proto O
jsme O
příliš O
nehladověli B-TER
. O

S O
rostoucí O
zimou O
se O
však O
také O
stále O
zmenšoval O
příděl O
potravin B-TER
a O
v O
listopadu O
zemřel B-TER
první O
náš O
kamarád O
Meir B-PER
Lindenbaum I-PER
. O

Pak O
se O
již O
řetěz O
nemocí B-TER
, O
bídy O
a O
úmrtí B-TER
nepřetrhl O
. O

Tábor B-TER
čítal O
asi O
1800 O
mužů B-TER
, O
většinou O
maďarských B-TER
Židů O
, O
a O
kdo O
neuměl O
maďarsky O
, O
byl O
skoro O
ztracen O
. O

Bydlili B-TER
jsme O
v O
t. O
zv O
. O

Erdbunker O
– O
dlouhé O
, O
podzemní O
baráky B-TER
s O
jedním O
oknem O
, O
dvě O
řady O
prken O
na O
spaní O
, O
uprostřed O
komín O
a O
kamínka O
. O

Každý O
vězeň B-TER
měl O
deku O
, O
misku O
a O
lžíci O
. O

Pracoval B-TER
jsem O
v O
t. O
zv O
. O

Holzmann O
– O
komandu B-TER
– O
výkop B-TER
v I-TER
lese I-TER
. O

Po O
několika O
týdnech O
práce B-TER
měla O
většina O
kamarádů O
nohy O
pokryté O
boláky O
a O
omrzlé O
, O
takže O
se O
stěží O
dotáhli O
na O
pracoviště B-TER
. O

Byla O
to O
stavba O
obrovské O
muniční O
továrny B-TER
, O
vlastně O
celého O
města O
, O
skrytého O
v O
lese O
. O

Les O
byl O
asi O
2 O
km O
vzdálen O
od O
našeho O
tábora B-TER
. O

V O
prvních O
měsících O
jsi O
musel O
pracovat B-TER
, O
i O
když O
jsi O
měl O
otevřené O
, O
hnisavé B-TER
rány I-TER
a O
vysokou O
horečku B-TER
. O

Každého O
dne O
se O
přinášely O
z O
komand B-TER
mrtvoly B-TER
kamarádů O
, O
kteří O
zemřeli B-TER
v O
práci B-TER
. O

Na O
začátku O
jsme O
fasovali O
asi O
37 O
dkg O
chleba B-TER
denně O
, O
k O
tomu O
Zulagy O
/2 O
dkg O
margarinu B-TER
, O
nebo O
plátek O
salámu B-TER
, O
kousek O
sýra B-TER
, O
špetku O
másla B-TER
, O
lžíci O
marmelády B-TER
nebo O
umělého O
medu B-TER
/ O
a O
litr O
vodové O
polévky B-TER
večer O
. O

Denní O
program O
vyhlížel O
asi O
takto O
: O
¾ O
5 O
budíček O
, O
½ O
6 O
apel B-TER
, O
7 O
odchod O
do O
práce B-TER
, O
6 O
návrat O
z O
komanda B-TER
, O
apel B-TER
, O
fronta O
před O
kuchyní O
. O

O O
9 O
hod O
. O

se O
v O
bunkrech O
zhasínalo O
. O

To O
byly O
ovšem O
program O
a O
strava B-TER
obyčejného O
häftlinga O
. O

Blokový O
, O
lékařský B-TER
a O
ostatní O
táborový B-TER
personál I-TER
měl O
velké O
výhody O
jak O
v O
jídle B-TER
, O
tak O
v O
práci B-TER
, O
ubytování B-TER
a O
oblečení B-TER
. O

Jako O
všude O
byl O
i O
zde O
velký O
strach O
před O
infekčními B-TER
nemocemi B-TER
a O
hlavně O
před O
skvrnitým O
tyfem B-TER
, O
Těžce O
nemocní B-TER
byli O
transportováni O
do O
Krankenlágru O
. O

Většina O
nemocných B-TER
dodávalo O
komandu B-TER
Moll O
, O
kde O
byly O
pracovní B-TER
podmínky O
nesnesitelné O
. O

Po O
cestě O
trvající O
1 O
½ O
se O
pracovalo B-TER
12 O
hodin O
s O
půlhodinovou O
přestávkou O
a O
znovu O
1 O
½ O
hodiny O
domů O
. O

Práce B-TER
byla O
těžká O
/nošení O
cementových O
pytlů O
, O
betonování O
apod./ O
a O
jediná O
strava B-TER
při O
ní O
byla O
miska O
studeného O
čaje O
z O
trávy O
. O

Přišlo O
tam O
o O
život O
mnoho O
našich O
nejlepších O
lidí B-TER
, O
hlavně O
z O
1 B-LOC
. I-LOC

lágru I-LOC
. O

Celkem O
se O
z O
1500 O
mužů B-TER
, O
kteří O
přijeli O
do O
kauferingských B-LOC
táborů B-TER
vrátilo O
/dle O
mého O
odhadu/ O
40 O
- O
50 O
. O

8 O
. O

března O
odcházel O
z O
3 B-LOC
. I-LOC

lágru I-LOC
transport O
do O
Türkheimu B-LOC
5 B-LOC
. I-LOC

lágr I-LOC
Kaufering O
- O
Lager O
V O
was O
Utting O
, O
Lager O
VI O
was O
Türkheim O
. O

Byl O
jsem O
též O
do O
něj O
začleněn O
a O
byl O
jsem O
tomu O
rád O
, O
neboť O
jsem O
si O
říkal O
, O
že O
to O
nikde O
nemůže O
být O
horší O
, O
než O
v O
Kauferingu B-LOC
. O

První O
dny O
jsem O
toho O
litoval O
, O
neboť O
jsme O
strašně O
hladověli B-TER
, O
pak O
se O
však O
poměry B-TER
zlepšily O
a O
v O
posledních O
týdnech O
jsme O
měli O
skoro O
každý O
den O
brambory B-TER
na O
loupačku O
– O
nejideálnější O
táborové B-TER
jídlo B-TER
, O
neboť O
mimo O
to O
, O
že O
lépe O
sytilo O
, O
než O
polévka B-TER
, O
obsahovalo O
jako O
vedlejší O
produkt O
bramborové B-TER
slupky I-TER
, O
kterých O
se O
po O
případě O
s O
trochou O
štěstí O
a O
drzosti O
dalo O
nasbírati O
u O
kapitalistů O
, O
někdy O
celé O
miska O
. O

První O
tři O
týdny O
v O
Türkheimu B-LOC
jsem O
pracoval B-TER
– O
byli O
jsme O
na O
rozdíl O
od O
ostatních O
lágrů B-TER
hlídání O
jen O
todťáky O
, O
a O
když O
jsme O
měli O
štěstí O
, O
byli O
to O
Češi O
, O
jichž O
tam O
bylo O
poměrně O
mnoho O
. O

Pak O
jsem O
však O
už O
byl O
tak O
zesláblý O
a O
vyčerpán O
, O
že O
mne O
lékař B-TER
uznal O
marod O
, O
a O
dal O
mne O
do O
krankenbloku O
. O

Koncem O
března O
vypukl O
v O
táboře B-TER
skvrnitý O
tyf B-TER
. O

Počet O
nemocných B-TER
rostl O
den O
ze O
dne O
šílenou O
rychlostí O
a O
nakonec O
lékaři B-TER
již O
ani O
neprohlíželi O
a O
jednoduše O
každého O
, O
kdo O
měl O
přes O
38 O
horečky O
, O
strčili O
do O
tyfového B-TER
baráku O
. O

Já O
měl O
tenkrát O
silný O
průjem B-TER
, O
a O
jelikož O
jsem O
měl O
též O
horečku B-TER
, O
musel O
jsem O
též O
k O
tyfusákům O
. O

Nepomohly O
žádné O
protesty O
a O
žádný O
křik O
. O

Pak O
jsem O
se O
už O
ovšem O
tyfu B-TER
neubránil O
, O
boj O
proti O
legiím O
vší B-TER
byl O
naprosto O
beznadějný O
a O
předem O
prohraný O
. O

Ležel O
jsem O
10 O
dní O
ve O
vysoké O
horečce B-TER
a O
začal O
jsem O
se O
zotavovati O
právě O
, O
když O
přišel O
rozkaz O
k O
evakuaci B-TER
tábora B-TER
. O

Kdo O
byl O
schopen O
chůze O
, O
vydal O
se O
na O
cestu O
pěšky O
, O
my O
nemocní B-TER
jsme O
byli O
dopraveni O
auty O
do O
Landsbergu B-LOC
/1 I-LOC
. I-LOC

lágr/ I-LOC
. O

Tam O
jsem O
prožil O
dva O
hrozné O
dny O
v O
nepopsatelné O
špíně O
a O
skoro O
bez O
jídla B-TER
/v O
tu O
dobu O
jsem O
vážil O
asi O
45 O
kg O
při O
výšce O
187 O
cm/. O
Konečně O
se O
i O
ten O
tábor B-TER
evakuoval B-TER
, O
a O
ačkoli O
jsem O
se O
sotva O
na O
nohou O
držel O
, O
došel O
, O
či O
spíše O
dolezl O
jsem O
k O
nádraží O
u O
Holzmanna O
, O
vzdáleného O
asi O
3 O
kilometry O
. O

Tam O
jsme O
byli O
naloženi O
do O
dobytčáků B-TER
a O
já O
jsem O
si O
s O
posledním O
vypětím O
energie O
vybojoval O
místo O
v O
krytém O
vagoně O
, O
neboť O
jsem O
se O
obával O
deště O
a O
náletů B-TER
. O

Tyto O
obavy O
byly O
naprosto O
oprávněny O
. O

Jeli O
jsme O
vzdálenost O
30 O
km O
z O
Landsbergu B-LOC
do O
Dachau B-LOC
dva O
dny O
a O
dvě O
noci O
, O
poslední O
den O
a O
noc O
za O
neustálého O
, O
prudkého O
deště O
. O

Mnoho O
jich O
cestou O
uteklo B-TER
, O
já O
jsem O
však O
byl O
příliš O
slabý O
a O
z O
vagonu O
jsem O
se O
nehnul O
ani O
za O
nejprudší O
palby O
. O

Vyjelo O
nás O
z O
Landsbergu B-LOC
asi O
3000 O
a O
do O
Dachau B-LOC
nás O
dojelo O
asi O
1000 O
živých O
. O

Cestou O
uteklo B-TER
asi O
200 O
. O

Číslo O
jsou O
ovšem O
nepřesná O
a O
můj O
vlastní O
odhad O
. O

V O
Dachau B-LOC
jsme O
ještě O
v O
noci O
/ O
28 O
. O

dubna O
/ O
prodělali O
desinfekci O
a O
pak O
jsem O
spal O
15 O
hodin O
jako O
zabitý O
. O

Spal O
, O
ačkoliv O
celou O
noc O
neustávalo O
ostřelování O
města O
a O
ačkoliv O
se O
dopoledne O
příštího O
dne O
boj O
přenesl O
dokonce O
do O
tábora B-TER
. O

To O
se O
jej O
zúčastnili O
činně O
již O
i O
vězňové B-TER
a O
odpoledne O
zavlál O
nad O
hlavní O
strážní O
věží O
prapor O
USA B-LOC
. O

VIII O
. O

1945 O
Za O
archiv O
: O
Alex B-PER
Schmiedt I-PER
Protokol O
sepsaný O
se O
Zdenkem B-PER
a O
Jiřím B-PER
Steinerovými I-PER
, O
nar O
. O

20 O
. O

5 O
. O

1929 O
v O
Praze B-LOC
, O
příslušnými O
do O
Prahy B-LOC
, O
bývalými O
vězni B-TER
z O
koncentračních B-TER
táborů I-TER
v O
Terezíně B-LOC
a O
Osvětině B-LOC
, O
bytem O
v O
Praze B-LOC
XI I-LOC
. I-LOC

, O
Vratislavova B-LOC
13 I-LOC
, O
národnosti O
české B-TER
. O

Odjeli B-TER
jsme O
z O
Prahy B-LOC
do O
Terezína B-LOC
dne O
22 O
. O

12 O
. O

1942 O
spolu O
s O
rodiči B-TER
a O
větší O
částí O
příbuzenstva B-TER
. O

8 O
½ O
měsíců O
jsme O
byli O
v O
Terezíně B-LOC
, O
kde O
se O
nám O
vedlo O
jakž O
, O
takž O
. O

Odtamtud O
nás O
odvedli O
do O
koncentračního B-TER
tábora I-TER
v O
Birkenau B-LOC
. O

Po O
obvyklých O
ceremoniích O
, O
jako O
koupel O
, O
tetování O
( O
dostali O
jsme O
číslo O
147742 O
a O
147743 O
) O
, O
navlečení O
do O
starých O
hader B-TER
( O
děti B-TER
třeba O
do O
šatstva B-TER
dospělých B-TER
) O
byli O
jsme O
ubytováni B-TER
v O
táboře B-TER
B I-TER
II I-TER
b I-TER
, O
kde O
jsme O
strávili O
celých O
6 O
měsíců O
. O

Tam O
jsme O
zažili O
mnoho O
. O

Zásluhou O
Fredyho B-PER
Hirsche I-PER
byl O
zřízen O
dětský B-TER
domov I-TER
. O

Nám O
dětem B-TER
se O
vedlo O
o O
něco O
lépe O
než O
dospělým B-TER
, O
protože O
jsme O
nemuseli O
chodit O
do O
práce B-TER
, O
strava B-TER
byla O
o O
něco O
lepší O
a O
později O
i O
šatstvo B-TER
. O

V O
prosinci O
došel O
lékař B-TER
. O

( O
V O
každém O
táboře B-TER
byl O
barák B-TER
pro O
nemocné B-TER
a O
nad O
několika O
takovými O
baráky B-TER
byl O
vždy O
jeden O
německý O
lékař B-TER
, O
který O
obyčejně O
mnoho O
neuměl O
, O
jedině O
, O
jak O
přivést O
co O
možná O
nejvíce O
lidí O
do O
hrobu O
. O

) O
Kývnutím O
prstu O
rozhodoval O
Dr O
. O

Mengele B-PER
o O
životě O
a O
smrti O
, O
jako O
ve O
starověku O
Nero O
. O

Jednou O
se O
Dr O
. O

Mengele B-PER
podíval O
na O
nás O
blíže O
, O
pak O
ale O
onemocněl B-TER
na O
skvrnitý O
tyf B-TER
. O

Našimi O
mučiteli O
byli O
mimo O
něj O
ještě O
SSák B-TER
Buntrock B-PER
, O
který O
nejraději O
bil O
děti B-TER
. O

Jeden O
z O
SSmanů B-TER
, O
pravděpodobně O
nějaký O
ruský B-TER
vyzvědač O
, O
který O
dopomohl O
jednomu O
z O
našich O
lidí O
k O
útěku B-TER
, O
byl O
po O
svém O
návratu O
zastřelen B-TER
jinými O
SSáky B-TER
. O

Již O
začátkem O
měsíce O
se O
proslýchalo O
, O
že O
celý O
transport B-TER
, O
který O
přijel O
v O
září O
1943 O
, O
pojede O
do O
pracovního B-TER
tábora I-TER
v O
Heidebreck B-LOC
. O

A O
skutečně O
. O

5 O
. O

března O
byly O
nám O
rozdány O
korespondenční B-TER
lístky O
, O
na O
kterých O
jsme O
svým O
příbuzným O
museli O
napsat O
, O
že O
jsme O
zdrávi O
a O
že O
se O
nám O
vede O
dobře O
. O

Tyto O
lístky B-TER
šly O
s O
datem O
25 O
. O

– O
27 O
. O

března O
. O

O O
našem O
odjezdu O
jsme O
nesměli O
vůbec O
psát O
. O

6 O
. O

března O
ráno O
, O
po O
obvyklém O
: O
Blockälteste O
antreten O
přišel O
rozkaz O
, O
že O
celý O
transport B-TER
musí O
ihned O
nastoupit O
v O
dolejší O
části O
tábora B-TER
. O

Odtud O
nás O
odvedli O
do O
tábora B-TER
B B-LOC
II I-LOC
a I-LOC
. O

Proslýchalo O
se O
všechno O
možné O
, O
n.př O
. O

, O
že O
se O
nejedná O
o O
pracovní B-TER
transport I-TER
, O
nýbrž O
o O
komín B-TER
, O
ale O
nevěřili O
jsme O
tomu O
, O
protože O
jsme O
to O
považovali O
za O
nemožné O
. O

Čekali O
jsme O
celý O
den O
a O
večer O
nám O
bylo O
řečeno O
, O
že O
transport B-TER
nemůže O
odjet O
, O
protože O
má O
být O
vyreklamováno B-TER
100 O
osob B-TER
. O

Tato O
zpráva O
způsobila O
, O
že O
se O
strašně O
zhoršila O
nálada O
. O

Hrozná O
noc O
beze O
spánku O
otřásla O
strašně O
našima O
nervama O
. O

Lidé B-TER
, O
nejvyšší O
mírou O
rozrušeni O
, O
nevěnovali O
se O
teď O
už O
ničemu O
, O
každý O
si O
přál O
jen O
ukončení O
té O
nejistoty O
, O
7 O
. O

března O
v O
poledne O
volání O
: O
Ordnung O
am O
Block O
, O
Raportführer O
Buntrock O
geht O
. O

Strašně O
jsme O
se O
lekli O
, O
protože O
otcovo B-PER
jméno O
nebylo O
čteno O
a O
matka B-PER
nebyla O
na O
bloku O
. O

Buntrock B-PER
ujistil O
otce B-PER
, O
že O
se O
do O
večera O
shledáme O
, O
a O
byli O
jsme O
odvedeni O
do O
Krankenbau B-TER
tábora B-TER
B B-TER
II I-TER
b I-TER
. O

Tam O
teprve O
jsme O
se O
dověděli O
, O
oč O
se O
jedná O
. O

Bylo O
nás O
dvojčat B-TER
a O
lékařů B-TER
dohromady O
32 O
osob B-TER
. O

Nás O
dvojčata B-TER
vyreklamoval B-TER
Mengele B-PER
, O
protože O
měl O
o O
nás O
zájem O
, O
jak O
již O
bylo O
řečeno O
. O

Příštího O
dne O
se O
přišel O
na O
nás O
podívat O
. O

Když O
jsme O
mu O
sdělili O
, O
že O
naši O
rodiče B-TER
odjeli O
transportem B-TER
, O
řekl O
: O
Schade O
. O

Mezitím O
jsme O
ale O
zjistili O
, O
že O
v O
noci O
odjela O
auta O
směrem O
ke O
krematoriu B-TER
. O

Tábor B-TER
byl O
prázdný O
a O
jen O
z O
komína O
krematoria B-TER
šlehaly O
plameny O
. O

Na O
tento O
obraz O
nikdy O
nezapomeneme O
. O

Přesto O
jsme O
nevěřili O
, O
že O
naši O
rodiče B-TER
již O
nežijí B-TER
. O

Časem O
ale O
jsme O
se O
přece O
dověděli O
pravdu O
od O
jednoho O
lékaře B-TER
, O
člena O
Sonderkommanda B-TER
, O
který O
k O
této O
práci B-TER
byl O
přinucen O
. O

Den O
na O
to O
přijel O
Mengele B-PER
a O
převezl O
nás O
autem O
do O
cikánského B-LOC
tábora I-LOC
, O
kde O
měl O
svou O
stanici O
. O

Tam O
nás O
přesně O
změřil O
, O
zvážil O
, O
změřil O
délku O
a O
šířku O
prstů O
a O
nehtů O
, O
délku O
a O
šířku O
nosu O
a O
vůbec O
všeho O
, O
co O
se O
změřit O
a O
zvážit O
dalo O
. O

Zapsal O
si O
taky O
odstín O
barvy O
vlasů O
a O
pleti O
, O
důkladně O
nás O
prohlédl O
, O
vzal O
nám O
otisky O
prstů O
na O
rukou O
i O
nohou O
. O

Tuto O
práci O
konal O
sám O
, O
nikomu O
ji O
nesvěřil O
. O

Dostali O
jsme O
2 O
litry O
polévky B-TER
denně O
, O
jinak O
byla O
strava B-TER
jako O
před O
tím O
. O

Byli O
jsme O
taky O
fotografováni O
a O
roentgenováni O
. O

V O
táboře B-TER
bylo O
tehdy O
12.500 O
osob B-TER
a O
z O
toho O
jelo O
na O
práci B-TER
3.000 O
. O

Všichni O
ostatní O
byli O
spálení B-TER
ve O
2 O
nocech O
. O

My O
jsme O
byli O
převezení O
do O
B B-LOC
II I-LOC
f I-LOC
. O

V O
novém O
táboře B-LOC
nám O
brali B-TER
krev I-TER
, O
což O
našim O
zesláblým O
tělům O
nedělalo O
vůbec O
dobře O
. O

Jeden O
strašný O
zážitek O
nám O
utkvěl O
v O
paměti O
: O
Jeden O
z O
našich O
mučitelů O
, O
táborový B-TER
lékař B-TER
Thilo B-PER
dělal O
selekci B-TER
, O
tj O
. O

výběr O
lidí B-TER
pro O
krematorium B-TER
a O
napsal O
nás O
taky O
. O

Pocit O
, O
který O
jsme O
při O
tom O
měli O
, O
se O
nedá O
vůbec O
popsat O
. O

Na O
štěstí O
se O
o O
tom O
dověděl O
Mengele B-PER
a O
zachránil O
nás O
, O
protože O
nás O
ještě O
potřeboval O
. O

Pak O
přišla O
zima O
a O
nový O
rok O
, O
který O
byl O
už O
o O
něco O
radostnější O
, O
jelikož O
někdy O
bylo O
slyšet O
už O
dunění O
děl O
. O

Šlo O
se O
dobrovolně O
a O
nás O
děti B-TER
nechali O
nakonec O
, O
taky O
proto O
, O
že O
jsme O
jít O
nechtěly O
. O

60 O
km O
se O
šlo O
pěšky B-TER
za O
zimy O
a O
mrazu O
, O
špatně O
oblečeni B-TER
a O
za O
hladu B-TER
. O

Čekali O
jsme O
, O
jelikož O
nám O
bylo O
řečeno O
, O
že O
pro O
nás O
přijedou O
vlaky B-TER
. O

A O
tak O
jsme O
se O
dočkali O
20 O
. O

ledna O
, O
ve O
který O
den O
poslední O
SSman B-TER
opustil O
tábor B-LOC
. O

Teď O
začla O
pro O
nás O
krásná O
doba O
. O

Šli O
jsme O
, O
kam O
jsme O
chtěli O
, O
jedli B-TER
jsme O
, O
co O
jsme O
chtěli O
, O
a O
dělali O
taky O
, O
co O
nám O
napadlo O
. O

Prohlédli O
jsme O
si O
tábor O
SSáků B-TER
, O
zkrátka O
, O
měli O
jsme O
se O
dobře O
. O

5 O
dní O
jsme O
byli O
bez O
dozoru O
. O

Poté O
se O
objevila O
skupina O
SD O
– O
manů O
, O
kteří O
nás O
ještě O
chtěli O
odpravit B-TER
, O
ale O
nedostali O
se O
již O
k O
tomu O
. O

I O
oni O
prchli O
, O
a O
tak O
jsme O
tam O
zůstali O
do O
27 O
. O

ledna O
, O
kdy O
nás O
zabrala B-TER
vítězná O
Rudá B-ORG
armáda I-ORG
. O

27 O
. O

března O
nás O
převzala O
česká B-TER
Svobodova B-TER
armáda I-TER
, O
s O
kterou O
jsme O
přijeli O
taky O
do O
Prahy B-LOC
. O

Z O
celé O
rodiny B-TER
18ti O
osob O
nás O
zůstalo O
na O
živu O
3 O
. O

Protokol O
přijal O
: O
Berta B-PER
Gerzonová I-PER
Podpis O
: O
Jiří B-PER
Steiner I-PER
Zdeněk B-PER
Steiner I-PER
Za O
dokumentační B-TER
akci I-TER
přijal O
: O
4 O
. O

IX O
. O

1945 O
Scheck B-PER
Za O
archiv O
přijal O
: O
Alex B-PER
. I-PER

Schmiedt I-PER
Drazí O
, O
jsme O
neskonale O
šťastny O
, O
že O
jsme O
konečně O
s O
Vámi O
v O
písemném B-TER
styku I-TER
a O
můžeme O
Vám O
psát O
v O
naší O
mateřštině O
. O

Máme O
Vám O
toho O
tolik O
co O
říci O
, O
že O
ani O
papír O
na O
vše O
nestačí O
. O

Bohužel O
moc O
málo O
hezkého O
, O
samé O
smutné O
zprávy O
. O

Musím O
Vám O
vše O
vylíčit O
od O
našeho O
odjezdu O
z O
Prahy B-LOC
. O

Jak O
víte O
jeli O
jsme O
s O
Kurtem B-PER
v O
červenci O
1943 O
do O
Terezína B-LOC
za O
rodiči O
a O
Hankou B-PER
, O
kde O
jsme O
ještě O
strávili O
společně O
1 O
¼ O
roku O
. O

Dařilo O
se O
nám O
tam O
poměrně O
dosti O
dobře O
, O
Kurt B-PER
a O
rodiče O
byli O
v O
kanceláři O
, O
Hanka B-PER
v O
pekárně O
a O
já O
jsem O
většinou O
nedělala O
nic O
, O
jelikož O
jsem O
byla O
nemocná B-TER
. O

Pak O
v O
roce O
44 O
na O
podzim O
jsme O
byli O
postupně O
transportováni B-TER
a O
sice O
tatínek B-PER
zvlášť O
, O
maminka B-PER
s O
Hankou B-PER
, O
a O
já O
s O
Kurtem B-PER
. O

Transporty B-TER
šly O
všechny O
do O
Osvěčíma B-LOC
. O

Nemůžete O
si O
představit O
, O
co O
jsme O
všechno O
prodělali O
. O

Nechci O
Vám O
líčit O
naše O
zážitky O
a O
je O
snad O
ode O
mne O
trochu O
kruté O
, O
že O
Vám O
přímo O
napíši O
, O
že O
naše O
drahá O
mamička B-PER
tam O
zahynula B-TER
a O
tatínek B-PER
, O
který O
šťastně O
prošel O
selekcí B-TER
, O
byl O
dne O
3 O
. O

května O
1945 O
, O
tedy O
5 O
dní O
před O
koncem O
války B-TER
, O
už O
na O
českých B-LOC
hran O
. O

při O
ev B-TER
. O

prac B-TER
. I-TER

tábora I-TER
, O
v O
kterém O
byl O
, O
zastřelen B-TER
. O

na O
Malé B-LOC
pevnosti I-LOC
a O
tam O
prý O
zastřelen B-TER
. O

O O
tatínkovi B-PER
máme O
positivní O
zprávu O
, O
jelikož O
byl O
pohromadě O
s O
Hančiným B-PER
mládencem B-TER
, O
který O
se O
vrátil O
. O

Také O
Jirka O
se O
vrátil O
a O
bydlíme B-TER
teď O
s O
ním O
pohromadě O
. O

S O
Hankou B-PER
jsem O
se O
sešla O
šťastnou O
náhodou O
v O
Praze B-LOC
byla O
zde O
již O
o O
měsíc O
dřív O
než O
já O
a O
nevěřila O
ani O
v O
můj O
návrat O
. O

Jistě O
si O
dovedete O
představit O
teď O
náš O
život B-TER
. O

Naše O
finanční O
situace O
je O
ubohá O
, O
také O
s O
oblečením B-TER
jsme O
na O
tom O
špatně O
. O

Je O
to O
asi O
stručně O
vše O
, O
co O
jsme O
Vám O
o O
svém O
osudu O
chtěly O
povědět O
, O
co O
bude O
dál O
nevíme O
. O

S O
Maruškou O
jsme O
ve O
spojení O
. O

Její O
Janička O
je O
skutečně O
roztomilá O
. O

Několikrát O
jsme O
u O
nich O
již O
byly O
. O

Prosíme O
Vás O
, O
abyste O
nám O
pokud O
možno O
brzy O
odpověděli O
a O
sdělili O
, O
zda O
sem O
přijedete O
. O

Moc O
rády O
bychom O
Vás O
již O
viděly O
, O
máme O
si O
toho O
moc O
co O
vyprávět O
. O

Ani O
nevíte O
jak O
nám O
je O
. O

Jsme O
šťastny O
, O
že O
alespoň O
Vy O
přijedete O
. O

Dne O
20.10.1944 O
byl O
v O
Osvětímě B-LOC
v O
lágru O
E O
sestaven O
pracovní B-TER
transport B-TER
. O

Při O
kontrolní O
prohlídce O
byli O
pro O
tělesnou O
slabost O
vyšetřujícím O
lékařem B-TER
SS B-TER
vyňati O
: O
Zeev B-PER
Scheck I-PER
, O
Egon B-PER
Haas I-PER
a O
Bertl B-PER
Simonsohn I-PER
, O
protože O
vypadali O
velmi O
hubeně O
. O

Byli O
utišováni O
, O
že O
budou O
posláni O
jako O
Stubendienst O
na O
nějaký O
čas O
do O
lágru B-TER
, O
aby O
se O
zotavili O
a O
pak O
že O
budou O
posláni O
na O
práci B-TER
. O

Přes O
to O
tušili O
, O
oč O
jde O
a O
hlavně O
Zeev B-PER
snažil O
se O
dostat O
transportu B-TER
tím O
, O
že O
ukazoval O
svaly O
a O
ujišťoval O
, O
že O
je O
na O
těžkou O
práci O
zvyklý O
, O
že O
jenom O
tak O
hubeně O
vypadá O
a O
že O
je O
úplně O
zdráv O
. O

Egon B-PER
Haas I-PER
a O
Bertl B-PER
Simonsohn I-PER
se O
k O
tomu O
přidali O
. O

Přes O
to O
nepochodili O
a O
jenom O
proto O
, O
že O
scházeli O
lidé O
do O
transportu B-TER
, O
byli O
na O
konec O
k O
transportu B-TER
připojení O
. O

Protokol O
přijala O
: O
Vlastnoruční O
podpis O
svědka O
: O
Marta B-PER
Kratková I-PER
Dr B-PER
. I-PER

Nasch I-PER
Za O
dokumentační B-TER
akci I-TER
: O
Zeev B-PER
Scheck I-PER
Za O
archiv O
: O
Alex B-PER
. I-PER

Schmiedt I-PER
Protokol O
Sepsaný O
s O
panem O
Erichem O
Schönem O
, O
nar O
. O

18 O
. O

2 O
. O

1911 O
, O
bytem O
ve O
Vsetíně B-LOC
, O
Žerotínova O
992 O
, O
býv O
. O

vězněm B-TER
z O
konc B-TER
. I-TER

táborů I-TER
Spielberg B-LOC
, O
Dachau B-LOC
, O
Hamburg B-LOC
- I-LOC
Neuengamme I-LOC
, O
Osvěnčím B-LOC
a O
Birkenau B-LOC
, O
povoláním O
úředník B-TER
, O
národnosti O
české O
. O

Zpráva O
o O
tragickém O
osudu O
rodiny O
Jakuba B-PER
Edelsteina I-PER
. O

Dne O
20 O
. O

prosince O
1943 O
přijelo O
z O
terezínského B-LOC
ghetta I-LOC
do O
Osvienčíma B-LOC
- I-LOC
Birkenau I-LOC
asi O
5.000 O
mužů B-TER
, O
žen B-TER
a O
dětí B-TER
, O
většinou O
Židů B-TER
českých I-TER
. O

Byli O
dodáni O
do O
zvláštního O
, O
t.zv O
. O

českého O
rodinného B-TER
tábora I-TER
v I-TER
Birkenau I-TER
, O
úsek O
B B-TER
- I-TER
II I-TER
- I-TER
B I-TER
. O

Mezi O
nimi O
byla O
i O
rodina O
Jakuba B-PER
Edelsteina I-PER
z O
Prahy B-LOC
. O

Jakub B-PER
Edelstein I-PER
sám O
i O
a O
ještě O
třemi O
společníky O
byl O
však O
na O
osvěnčímském B-LOC
nádraží O
vyvolán O
z O
transportu B-TER
a O
dopraven O
autem O
do O
ústředního O
tábora O
Osvětim B-LOC
I. I-LOC
Tam O
byli O
uvězněni B-TER
na O
bloku O
č O
. O

11 O
, O
t. O
zv O
. O

Bunker O
, O
který O
sloužil O
jako O
vyšetřovací O
vězení B-TER
pro O
táborové O
Gestapo B-TER
, O
t. O
zv O
. O

Politische O
Abteilung O
. O

Málokdo O
odtamtud O
vyšel O
živ O
. O

Edelstein B-PER
byl O
několikrát O
vyslýchán B-TER
a O
obviněn O
, O
že O
umožnil O
útěk B-TER
několika O
lidí O
z O
terezínského B-LOC
ghetta I-LOC
. O

Mezitím O
byla O
jeho O
rodina O
v O
táboře O
B B-TER
- I-TER
II I-TER
- I-TER
b I-TER
. O

Jeho O
manželka B-PER
pracovala O
v O
dětském B-TER
domově I-TER
, O
jehož O
vedoucím O
byl O
Fredy B-PER
Hirsch I-PER
. O

Dařilo O
se O
jí O
, O
její O
matce O
a O
dítěti B-PER
poměrně O
dobře O
. O

, O
a O
jeho O
rodinou O
v O
Birkenau B-TER
. O

Byly O
tajnou O
cestou O
vyměněny O
dopisy B-TER
. O

Někdy O
v O
únoru O
1944 O
přijel O
do O
Osvěnčíma B-LOC
- I-LOC
Birkenau I-LOC
vysoký O
důstojník O
SS B-TER
od O
RSHA B-ORG
Eichmann B-PER
. O

Mluvil O
s O
Fredy B-PER
Hirschem I-PER
, O
Janowitzem B-PER
, O
informoval O
se O
na O
poměry O
v O
táboře B-LOC
a O
nechal O
si O
zavolat O
manželku B-PER
Edelsteinovu B-PER
. O

Ptal O
se O
jí O
, O
jak O
se O
jí O
daří O
a O
má O
- O
li O
nějakou O
prosbu O
. O

Ptal O
se O
jí O
také O
, O
ví O
- O
li O
o O
svém O
manželi B-PER
. O

Prosila O
, O
aby O
jí O
bylo O
umožněno O
manžela B-PER
vidět O
. O

Přislíbil O
to O
na O
pozdější O
dobu O
a O
vyzval O
jí O
, O
aby O
svému O
muži B-PER
napsala O
dopis B-TER
, O
který O
slíbil O
doručit O
, O
Edelstein B-PER
je O
prý O
někde O
v O
Říši B-TER
. O

Asi O
za O
měsíc O
po O
jeho O
odjezdu O
došlo O
k O
prvé O
likvidaci B-TER
českého O
rodinného B-TER
tábora I-TER
. O

a O
9 O
. O

září O
1943 O
. O

Dověděli O
jsme O
se O
, O
že O
vězňové B-TER
českého O
rodinného B-TER
tábora I-TER
mají O
po O
půlroční O
karanténě B-TER
nařízeno O
Sonderbehandlung O
/SB/ O
. O

Druhá O
likvidace B-TER
se O
dle O
toho O
očekávala O
na O
20 O
. O

června O
1944 O
. O

K O
této O
druhé O
likvidaci B-TER
došlo O
o O
něco O
později O
, O
byla O
však O
zahájena O
přesně O
dne O
20 O
. O

června O
zničením B-TER
rodiny O
Edelsteinovy B-PER
, O
což O
se O
událo O
následovně O
: O
Dne O
20 O
. O

11 O
v O
Osvienčíně B-LOC
I I-LOC
. O

Doprovázející O
SS B-TER
z O
Politische O
Abteilung O
žádal O
vydání O
Jakuba B-PER
Edelsteina I-PER
a O
jeho O
společníků O
. O

K O
dozorci B-TER
prohlásil O
, O
že O
budou O
propuštěni O
do O
rodinného B-TER
tábora I-TER
českého O
a O
vzali O
s O
sebou O
i O
jejich O
osobní O
kartotéky O
. O

Edelsteinovi B-PER
řekli O
, O
že O
půjde O
ke O
své O
rodině O
. O

32 O
. O

Lékař B-TER
odmítl O
ji O
vydat O
s O
odůvodněním O
, O
že O
je O
transportu O
neschopná O
. O

Auto O
odjelo O
zpět O
. O

Po O
několika O
minutách O
se O
auto O
vrátilo O
s O
přísným O
rozkazem O
velitele B-TER
tábora B-LOC
Schwarzhubera B-PER
, O
že O
Edelsteinová B-PER
s O
rodinou O
má O
býti O
ihned O
vydána O
v O
takovém O
stavu O
, O
jak O
je O
. O

Byli O
odvezeni O
rovněž O
do O
krematoria B-TER
III O
. O

Tam O
byli O
potom O
všichni O
v O
popravčí O
síni O
zastřeleni B-TER
a O
v O
krematoriu B-TER
spáleni O
. O

Tuto O
zprávu O
můžete O
si O
ověřiti O
ještě O
u O
očitých O
svědků O
, O
kteří O
se O
rovněž O
vrátili O
: O
Filip B-PER
Müller I-PER
, O
Sered B-LOC
n. I-LOC
Váhom I-LOC
, O
který O
viděl O
popravu B-TER
v O
krematoriu B-TER
III O
. O

, O
Josef B-PER
Neumann I-PER
, O
Žilina B-LOC
, O
který O
byl O
vězněn O
na O
bloku O
11 O
v O
Osvienčíně B-LOC
a O
mluvil O
s O
Jakubem B-PER
Edelsteinem I-PER
. O

Podpis O
: O
Erich B-PER
Schön I-PER
Protokol O
přijala O
: O
Berta B-PER
Gerzonová I-PER
Podpis O
svědků O
: O
Helena B-PER
Schicková I-PER
Marta B-PER
Fischerová I-PER
Za O
Dokumentační B-TER
akci I-TER
přijal O
: O
Scheck B-PER
Za O
archiv O
přijal O
: O
Alex B-PER
. I-PER

Schmiedt I-PER
26 O
. O

X. O
1945 O
Úryvek O
z O
dopisu B-TER
na O
pana O
Hugo B-PER
Glasera I-PER
, O
Praha B-LOC
XII O
. O

, O
Zelená B-LOC
7 O
, O
od O
p. O
Bertholda B-PER
Burga I-PER
, O
vězně B-TER
z O
koncentračních B-TER
táborů I-TER
v O
Lodži B-LOC
, O
Poznani B-LOC
, O
Auschwitz B-LOC
a O
Fürstengrube B-LOC
, O
t. O
č O
. O

tlumočníka O
Interpreter O
with O
Co O
. O

C O
823 O
T.D.Bn O
. O

A.P.O. O
339 O
, O
U.S.Army B-ORG
c O
/ O
o O
Postmaster O
N.Y. O
Milí O
Glaserovi B-PER
, O
právě O
jsem O
dostal O
dopis B-TER
od O
Napoleona O
a O
mám O
dětinskou O
radost O
, O
že O
jste O
zdrávi O
a O
že O
jste O
opět O
doma O
. O

Kde O
pak O
je O
to O
dítě B-TER
? O
Moje O
matka O
šla O
do O
plynu B-TER
. O

Mám O
pro O
Vás O
jednu O
smutnou O
zprávu O
, O
ale O
viděli O
jste O
přece O
tolik O
, O
že O
není O
nám O
třeba O
okolků O
, O
i O
když O
jde O
o O
ty O
, O
kteří O
nám O
jsou O
nejbližší O
. O

Toto O
se O
přihodilo O
: O
18 O
. O

prosince O
1943 O
, O
když O
jsme O
byli O
v O
lágru B-TER
Fürstengrube B-LOC
u O
Auschwitz B-LOC
, O
kolem O
půlnoci O
, O
vrátila O
se O
odpolední O
směna O
do O
tábora B-TER
. O

Já O
jsem O
tehdy O
byl O
v O
KB B-TER
. O

měl O
jsem O
po O
úrazu O
v O
dole O
těžký O
výron O
krve O
do O
kotníku O
a O
co O
ještě O
. O

Někteří O
měli O
domov O
velmi O
blízko O
, O
na O
hranicích O
Horního O
Slezska B-LOC
a O
Haliče B-LOC
. O

Vyslýchal B-TER
Capo B-TER
, O
pak O
Vorarbeitera O
- O
Häftlinga B-TER
, O
kdo O
utekl B-TER
a O
tím O
Vorarbeiterem O
byl O
na O
neštěstí O
Max B-PER
. O

Max B-PER
myslel O
, O
že O
věc O
Lagerführerovi B-TER
vysvětlí O
a O
že O
ho O
uklidní O
, O
ale O
přepočítal O
se O
. O

byl O
by O
střílel O
dále O
, O
kdyby O
ho O
nebyl O
zastavil O
jeho O
zástupce O
, O
tehdejší O
, O
Max B-PER
Schmidt I-PER
, O
který O
později O
byl O
naším O
Lagerführerem B-TER
. O

12 O
. O

1944 O
vrátila O
se O
odpolední O
šichta O
o O
obvyklé O
hodině O
za O
leteckého O
poplachu O
do O
lágru B-TER
. O

Häftling B-TER
Max B-PER
Glaser I-PER
, O
český B-TER
Žid O
, O
náhle O
napadl O
jednoho O
SS B-TER
- I-TER
mana I-TER
, O
využívaje O
úplného O
zatemnění B-TER
a O
snažil O
se O
mu O
vyrvati O
strojní O
pistoli O
. O

SSák B-TER
se O
ho O
ale O
ubránil O
, O
použil O
zbraně O
a O
usmrtil B-TER
ho O
. O

Zmatku O
využili O
někteří O
Häftlingové B-TER
, O
aby O
se O
pokusili O
o O
hromadný O
útěk B-TER
– O
Massenausbruch B-TER
. O

Strážní O
ihned O
po O
nich O
pálili O
, O
zastřelili B-TER
dalších O
5 O
nebo O
6 O
, O
jeden O
unikl B-TER
. O

Následovaly O
podpisy O
. O

Možná O
, O
že O
jste O
se O
o O
tom O
dověděli O
již O
dříve O
, O
toto O
jsou O
fakta O
, O
která O
mám O
od O
očitých O
svědků O
. O

Dokumentační B-TER
akce I-TER
: O
Alex B-PER
. I-PER

Schmiedt I-PER
12.9.1945 O
Sheck B-PER
Děti B-TER
Děti B-TER
přijely O
do O
Terezína B-LOC
hned O
prvními O
transporty B-TER
z O
Brna B-LOC
a O
Prahy B-LOC
v O
roku O
1941 O
. O

Zásluhou O
Gondy B-PER
Redlicha I-PER
a O
Fredy B-PER
Hirsche I-PER
, O
kteří O
věrni O
tradici O
hnutí O
mládeže B-TER
, O
z O
kterého O
vyšli O
, O
ihned O
se O
ujali O
těchto O
dětí B-TER
a O
prosazovali O
pro O
ně O
v O
nejhorším O
lepší O
podmínky O
, O
vznikly O
brzo O
první O
speciální O
místnosti O
pro O
děti B-TER
a O
později O
v O
únoru O
1942 O
první O
dětský B-TER
domov I-TER
. O

A O
našlo O
se O
také O
několik O
lidí O
ve O
vedení O
ghetta B-LOC
, O
kteří O
pochopili O
zodpovědnost O
, O
kterou O
jsme O
vůči O
dětem B-TER
měli O
a O
snažili O
se O
jim O
život O
v O
ghettě B-LOC
všemožně O
ulehčit O
. O

Byl O
to O
především O
opět O
náš O
Jakub B-PER
Edelstein I-PER
, O
který O
v O
těžké O
a O
zodpovědné O
diskusi O
v O
Radě B-ORG
starších I-ORG
, O
kde O
se O
jednalo O
o O
zásadu O
, O
komu O
má O
být O
krajíček B-TER
zkrácen O
a O
komu O
přidán O
, O
odvážnou O
a O
jasnou O
analysou O
přispěl O
k O
rozhodnutí O
ve O
prospěch O
dětí B-TER
, O
snad O
trochu O
nezvyklému O
a O
krutému O
, O
v O
neprospěch O
starých B-TER
, O
ale O
z O
tehdejšího O
hlediska O
jedinému O
správnému O
; O
ve O
prospěch O
lepší O
budoucnosti O
židovského O
národa O
. O

A O
toto O
rozhodnutí O
Rady B-ORG
starších I-ORG
jakoby O
se O
přenášelo O
do O
všech O
ubikací B-TER
, O
kuchyní O
a O
ulic O
, O
všude O
byly O
děti B-TER
zahrnovány O
zvláštní O
péčí O
, O
všude O
jim O
byly O
poskytovány O
výhody O
a O
byl O
- O
li O
v O
Terezíně B-LOC
možný O
radostný O
pohled O
, O
byl O
to O
pohled O
na O
radostně O
si O
hrající O
děti B-TER
, O
poměrně O
dobře O
a O
na O
oko O
bezstrarostně O
vypadající O
. O

Kdo O
ale O
pracoval O
v O
Terezíně B-LOC
s O
dětmi B-TER
, O
ten O
ví O
, O
že O
se O
někdy O
oko O
toho O
dítěte B-TER
divně O
zalesklo O
, O
ten O
zná O
pohled O
, O
v O
kterém O
bylo O
tolik O
proč O
, O
a O
na O
který O
žádný O
vychovatel O
neznal O
své O
proto O
, O
ten O
ví O
, O
že O
děti B-TER
v O
noci O
probuzející O
se O
, O
otevíraly O
oči O
a O
zavíraly O
do O
prázdné O
tmy O
, O
ten O
slyšel O
někdy O
jejich O
tichý O
pláč O
, O
pro O
který O
nebylo O
léku O
, O
ten O
zná O
komplikace O
a O
tragiku O
židovského O
dítěte B-TER
a O
jeho O
duše O
, O
pro O
jejíž O
uklidnění O
ještě O
nebyla O
napsána O
žádná O
psychologická O
učebnice O
. O

Tak O
se O
vyvíjel O
v O
domovech B-TER
život O
pro O
děti B-TER
odděleně O
od O
ostatních O
podle O
zásad O
kolektivní O
výchovy B-TER
tvořily O
jednotlivé O
pokoje O
uzavřené O
domovy B-TER
, O
které O
si O
řídily O
rozvrh O
celého O
dne O
. O

Opatrovníci O
bydleli B-TER
společně O
s O
dětmi B-TER
, O
tak O
že O
mohli O
podstatně O
ovlivňovat O
celý O
jejich O
život O
. O

Péče O
o O
děti B-TER
od O
4 O
– O
18 O
let O
v O
domovech B-TER
vykazovala O
v O
době O
největšího O
počtu O
dětí B-TER
v O
Terezíně B-LOC
, O
t.j O
. O

v O
létě O
1943 O
, O
2300 O
dětí B-TER
. O

O O
děti B-TER
do O
4 O
let O
pečovalo O
zdravotnictví B-TER
, O
které O
je O
umisťovala O
jednak O
v O
domově B-TER
pro O
kojence B-TER
; O
jednak O
v O
domově O
pro O
batolata B-TER
spolu O
s O
matkami O
a O
personálem O
. O

Děti B-TER
nebyly O
však O
nuceny O
stěhovat B-TER
se O
do O
domovů B-TER
. O

O O
děti B-TER
mimo O
domovy B-TER
se O
starala O
otevřená O
péče O
o O
mládež B-TER
. O

Instituce O
otevřené O
péče O
se O
skládaly O
z O
domova B-TER
pro O
matky O
a O
děti B-TER
/bez O
personálu/ O
, O
dále O
z O
české O
, O
německé O
a O
hebrejské O
školky O
, O
kterou O
navštěvovalo O
více O
než O
500 O
dětí B-TER
. O

Otevřenou O
péči O
o O
mládež B-TER
prováděly O
také O
sociální O
sestry O
, O
které O
pravidelně O
navštěvovaly O
děti B-TER
, O
zjišťovaly O
jejich O
zdravotní O
stav O
a O
obstarávaly O
jim O
v O
rámci O
možností O
vše O
potřebné O
. O

Děti B-TER
ve O
věku O
do O
14 O
let O
, O
bydlící O
u O
rodičů O
, O
docházely O
denně O
do O
útulku O
, O
kde O
měly O
přes O
přísný O
zákaz O
Gestapa B-ORG
, O
dík O
odvaze O
a O
obětavosti O
opatrovníků O
za O
nejtěžších O
okolností O
, O
vyučování O
. O

Mládež B-TER
nad O
14 O
let O
, O
bydlící O
buď O
u O
rodičů O
nebo O
v O
domovech B-TER
podléhala O
pracovní B-TER
povinnosti I-TER
. O

V O
létě O
1943 O
bylo O
v O
tomto O
oddělení O
zaregistrováno O
celkem O
1673 O
dětí B-TER
. O

Mladiství B-TER
byli O
začleňováni O
hlavně O
do O
oborů O
, O
kde O
měli O
možnost O
něčemu O
se O
do O
budoucího O
naučiti O
, O
na O
př O
. O

do O
zemědělství B-TER
a O
zahrada O
, O
řemesla O
a O
produkce O
, O
zdravotnictví B-TER
a O
výchova B-TER
. O

O O
tuto O
mládež B-TER
starala O
se O
ještě O
specielně O
učňovská O
komise O
, O
která O
po O
ukončení O
výcviku O
konala O
také O
učňovské O
zkoušky O
. O

Byla O
také O
zřízena O
v O
rámci O
osvětové O
činnosti O
dětská B-TER
knihovna B-ORG
do O
13 O
let O
a O
knihovna B-ORG
mládeže B-TER
pro O
starší O
. O

Kromě O
etických O
a O
praktických O
cílů O
výchovných B-TER
snažilo O
se O
oddělení B-ORG
pro I-ORG
mládež I-ORG
povzbuditi O
uvědomění O
dětí B-TER
a O
zameziti O
mravní O
úpadek O
v O
ghettě B-LOC
stále O
se O
prohlubující O
. O

Poukazování O
na O
slavnější O
minulost O
židovského O
národa O
a O
na O
život O
a O
práci O
v O
budoucnosti O
snažili O
se O
opatrovníci O
neutralisovat O
neutěšenost O
a O
beznadějnost O
jejich O
situace O
. O

Bohužel O
i O
tato O
námaha O
byla O
marná O
. O

Transporty B-TER
stále O
přicházející O
a O
odcházející O
, O
nařízení O
, O
šikány O
, O
vše O
to O
nedalo O
dítěti B-TER
klid O
. O

Celkem O
prošlo O
Terezínem B-LOC
asi O
15000 O
dětí B-TER
. O

Transport B-TER
na I-TER
východ I-TER
znamenal O
rozsudek O
smrti B-TER
, O
s O
počátku O
bylo O
možno O
chrániti O
děti B-TER
do O
12 O
let O
. O

Postupně O
však O
byla O
věková O
hranice O
snižována O
a O
v O
říjnu O
1944 O
byla O
odeslána O
i O
nemluvňata B-TER
. O

V O
Terezíně B-LOC
zůstalo O
v O
zimě O
1944 O
- O
1945 O
1068 O
dětí B-TER
a O
po O
ukončení O
války O
vrátilo O
se O
z O
koncentračních B-TER
táborů I-TER
ne O
více O
než O
100 O
dětí B-TER
nad O
14 O
let O
. O

Mohly O
usnadnit O
dětem B-TER
pobyt O
v O
ghettu B-LOC
. O

Nemohly O
odvrátit O
jejich O
hrozný O
osud O
. O

Zeev B-PER
Scheck I-PER
. O

Za O
Dokumentační B-TER
akci I-TER
přijal O
: O
Weinberger B-PER
Za O
archiv O
přijal O
: O
Tressler B-PER
Praha B-LOC
, O
29 O
. O

ledna O
1946 O
. O

Opis O
: O
R. B-PER
Brammerová I-PER
Když O
jsem O
17 O
. O

12 O
. O

1941 O
jako O
N- O
transport B-TER
přijela O
do O
Terezína B-LOC
, O
tak O
se O
nám O
ani O
nezdálo O
, O
že O
by O
v O
tom O
zajetí O
bylo O
možno O
zpívat B-TER
nebo O
hrát O
divadlo B-TER
. O

, O
jak O
nám O
bylo O
naznačeno O
. O

Ovšem O
, O
že O
věc O
docela O
jinak O
dopadla O
a O
vypadala O
, O
jak O
všeobecně O
známo O
. O

Může O
se O
říct O
, O
že O
ze O
začátku O
nebylo O
vůbec O
nic O
než O
strach O
před O
dalšími O
transporty B-TER
do O
Polska B-LOC
. O

Pokud O
možno O
taky O
nějakou O
knihovnu B-ORG
z O
knih O
, O
které O
si O
jednotlivci O
přivezli O
do O
Terezína B-LOC
. O

Tak O
moje O
práce O
začala O
. O

Sehnala O
jsem O
si O
místnost O
, O
sál O
, O
který O
právě O
nebyl O
obydlen O
, O
nechala O
jsem O
tam O
nanosit O
lavice O
a O
sama O
jsem O
je O
nosila O
, O
sháněla O
jsem O
nějaký O
nástroj B-TER
, O
aspoň O
harmoniku B-TER
, O
která O
se O
taky O
musela O
tajně O
používat O
, O
neboť O
mít O
nástroje B-TER
bylo O
v O
ghettu B-TER
přísně O
zakázáno O
. O

Pořádali O
jsme O
tak O
zvanou O
zkoušku O
všech O
lidí O
, O
kteří O
se O
zabývali O
recitací B-TER
, O
se O
zpěvem B-TER
a O
tancem B-TER
a O
sestavila O
první O
pestrý O
pořad B-TER
. O

21 O
. O

března O
1942 O
přišel O
tak O
zv O
. O

štáb O
a O
Judenältester B-TER
Edelstein B-PER
do O
ženských B-TER
kasáren B-TER
, O
což O
bylo O
jaksi O
malým O
zázrakem O
, O
neboť O
muži B-TER
nesměli O
do O
ženských B-TER
kasáren B-TER
a O
obráceně O
. O

Konal O
se O
t.zv O
. O

1 O
. O

kulturní B-TER
večírek O
, O
ovšem O
ve O
3 O
hod O
. O

odpoledne O
. O

Sama O
jsem O
přivítala O
a O
koncertovala B-TER
a O
celá O
věc O
měla O
tak O
velký O
úspěch O
, O
že O
nejen O
, O
že O
jsme O
tento O
program B-TER
musely O
několikrát O
opakovat O
, O
aby O
co O
nejvíce O
žen B-TER
jej O
slyšelo O
, O
ale O
dostaly O
jsme O
povolení O
pro O
celou O
skupinu O
navštěvovat O
též O
jiná O
kasárna B-TER
/ O
mužská B-TER
/ O
, O
kde O
jsme O
toto O
představení B-TER
konaly O
a O
tak O
jsme O
začali O
rozdávat O
z O
našeho O
umění O
ubožákům O
, O
by O
na O
chvíli O
zapomněli O
v O
jaké O
se O
nacházejí O
bídě O
. O

Chodily O
jsme O
taky O
do O
nemocnic B-TER
a O
přímo O
mezi O
lůžkama O
jsme O
zpívaly B-TER
a O
recitovaly B-TER
. O

Dělali O
jsme O
to O
ale O
rádi O
, O
poněvadž O
jsme O
přinesli O
těm O
chudákům O
trochu O
něčeho O
jiného O
z O
lepšího O
světa O
. O

A O
to O
byly O
ty O
začátky O
. O

Časem O
se O
sjelo O
do O
Terezína B-LOC
více O
a O
více O
bývalých O
zpěváků B-TER
, O
hudebníků B-TER
, O
komponistů B-TER
, O
časem O
se O
vedení O
dívalo O
na O
tyto O
věci O
jinak O
, O
umožnilo O
místnosti O
, O
prosadilo O
na O
komandatuře B-TER
povolení O
nástrojů O
a O
tak O
se O
mohlo O
stát O
, O
že O
za O
řízení O
v O
koncentračním O
táboře O
zemřelého B-TER
kapelníka B-TER
Rafaela B-PER
Schächtra I-PER
se O
kráčelo O
k O
nastudování O
a O
provedení O
celé O
opery B-TER
a O
sice O
Prodané O
nevěsty O
od O
Bedřicha B-PER
Smetany I-PER
. O

Někde O
v O
Sokolovně B-LOC
stál O
starý O
, O
polorozbitý O
klavír O
bez O
noh O
a O
zatím O
dostal O
nějaké O
polorozbité O
harmonium O
a O
někde O
ve O
sklepě O
malinkou O
místnost O
, O
kde O
mohl O
pravidelně O
se O
svými O
lidmi O
studovat O
. O

A O
tak O
jsme O
za O
největší O
zimy O
, O
zabaleni O
až O
po O
uši O
, O
zkoušeli O
Prodanou O
nevěstu O
. O

Konečně O
jsme O
byli O
s O
tím O
hotovi O
a O
nyní O
se O
musel O
v O
noci O
stěhovat O
klavír O
tajně O
do O
ghetta B-LOC
, O
neboť O
Sokolovna B-LOC
byla O
vlastně O
už O
mimo O
. O

V O
jednom O
chlapeckém B-TER
domově I-TER
dali O
k O
disposici O
tělocvičnu O
a O
konečně O
jsme O
uváděli O
po O
prvé O
v O
Terezíně B-LOC
28 O
. O

listopadu O
1942 O
Prodanou O
nevěstu O
. O

Dojem O
byl O
nezapomenutelný O
. O

Při O
prvních O
taktech O
Proč O
bychom O
se O
netěšili O
plakal O
kde O
kdo O
. O

Prodaná O
nevěsta O
se O
hrála O
asi O
35 O
krát O
. O

A O
už O
se O
začlo O
studovat O
něco O
nového O
a O
sice O
Figarovu B-TER
svatbu I-TER
a O
tak O
se O
za O
celou O
další O
dobu O
v O
Terezíně B-LOC
postupně O
opery B-TER
: O
Prodaná B-TER
nevěsta I-TER
, O
Hubička B-TER
, O
Figarova B-TER
svatba I-TER
, O
Kouzelná B-TER
flétna I-TER
, O
Rigoletto B-TER
, O
Tosca B-TER
, O
Carmen B-TER
, O
Bastien B-TER
a I-TER
Bastien I-TER
, O
La B-TER
serva I-TER
Padrona I-TER
, O
Verdi B-PER
- O
Reqiem B-TER
, O
Tvorstvo B-TER
, O
Elias B-TER
a O
spoustu O
sborových O
koncertů B-TER
, O
spousta O
německých O
a O
českých O
činoher B-TER
, O
nesčetné O
kabarety B-TER
, O
dokonce O
na O
dvoře O
Hamburských B-LOC
kasáren I-LOC
a O
Bauhofu B-LOC
cirkusové O
představení B-TER
, O
na O
sta O
jednotlivých O
koncertů B-TER
klavírních O
, O
instrumentálních O
, O
pěveckých B-TER
, O
časem O
i O
orchestrálních O
, O
pod O
řízením O
kapelníka B-TER
Ančerle B-PER
, O
některých O
operet B-TER
, O
mezi O
jinými O
Netopýr O
. O

Kulturní B-TER
a O
divadelní B-TER
život O
byl O
v O
Terezíně B-LOC
v O
roku O
1943 O
: O
44 O
tak O
bohatý O
, O
že O
ani O
za O
normálních O
mírových O
dob O
nebylo O
ve O
středně O
velkém O
městě O
tolik O
podniků O
, O
jako O
v O
našem O
ghettě B-LOC
. O

A O
tak O
nám O
nic O
jiného O
nezbývalo O
, O
než O
zřizovat O
na O
půdách O
kasáren B-TER
a O
větších O
obytných O
domů O
docela O
malá O
jeviště O
, O
kde O
akustika O
byla O
bídná O
, O
v O
létě O
to O
vedrem O
nebylo O
k O
vydržení O
a O
v O
zimě O
zase O
zimou O
, O
to O
bylo O
jasné O
. O

Zdá O
se O
to O
divné O
, O
že O
Židům O
v O
ghettu B-LOC
SS B-TER
povolovala O
takovým O
způsobem O
pěstovat O
hudbu B-TER
, O
umění B-TER
, O
přednášky B-TER
atd O
. O

, O
ale O
páni O
věděli O
dobře O
, O
co O
dělají O
. O

A O
tak O
se O
tedy O
počínaje O
květnem O
1944 O
, O
kdy O
vyvrcholila O
t.zv O
. O

Verschönerung O
. O

Terezína B-LOC
, O
hrálo O
skutečné O
divadlo B-TER
s O
překrásnou O
divadelní B-TER
jevištní O
úpravou O
. O

Arch O
. O

Zelenka B-PER
, O
Prof O
. O

Lederer O
a O
jiní O
známí O
výtvarníci B-TER
pracovali O
neustále O
na O
úpravě O
těch O
různých O
jevišť O
, O
dokonce O
veškeré O
osvětlovací O
přístroje O
a O
žárovky O
pro O
divadelní B-TER
převoz O
nutné O
, O
museli O
se O
do O
Terezína B-LOC
dodávat O
. O

Na O
náměstí O
byl O
postaven O
pavilon O
, O
kde O
vyhrávala O
denně O
městská O
kapela O
, O
samí O
výborní O
muzikanti B-TER
, O
každý O
jednotlivý O
pro O
sebe O
virtuos O
. O

A O
v O
kavárně O
hrálo O
Trio O
a O
konaly O
se O
kabarety B-TER
/ O
Hans B-PER
Hofer I-PER
/ O
a O
v O
létě O
se O
konala O
představení O
na O
nádvořích O
pod O
širým O
nebem O
. O

Tak O
vlastně O
se O
zdál O
Terezín B-LOC
v O
létě O
1944 O
úplným O
Eldorádem O
v O
Evropě O
, O
kde O
nebylo O
náletů B-TER
, O
nebylo O
fronty O
, O
zkrátka O
, O
nehrozilo O
zdánlivě O
žádné O
nebezpečí O
. O

Známý O
filmový O
režisér O
Kurt B-PER
Geron I-PER
musel O
natočit O
film B-TER
. O

V O
divadlech B-TER
byli O
připraveni O
herci O
a O
v O
okamžiku O
, O
když O
vkročila O
komise B-ORG
se O
jako O
uprostřed O
opery B-TER
nebo O
činohry B-TER
začalo O
hrát O
. O

Po O
5 O
minutách O
se O
komise B-ORG
odebrala O
dále O
a O
hra B-TER
byla O
přerušena O
. O

Šlo O
se O
domů O
. O

Byli O
taky O
nabádání O
komponisti B-TER
Haas B-PER
, O
Krása B-PER
, O
Ullmann B-PER
a O
Gideon B-PER
Klein I-PER
, O
aby O
složili O
opery B-TER
anebo O
písně B-TER
, O
které O
se O
potom O
musely O
hrát O
. O

To O
vše O
vlastně O
z O
rozkazu O
SS B-TER
. O

Byly O
provedeny O
též O
dvě O
dětské B-TER
opery B-TER
. O

Brundibár B-TER
, O
kterou O
složil O
Hans B-PER
Krása I-PER
a O
Broučci B-TER
, O
sestavená O
z O
českých O
národních O
písní B-TER
, O
pod O
vedením O
Vávy B-PER
Schönové I-PER
a O
kapelníka B-TER
Broka B-PER
a O
režiséra O
Theina B-PER
. O

Hrály O
a O
zpívaly B-TER
děti B-TER
do O
14 O
let O
. O

A O
zdálo O
se O
nemyslitelným O
, O
že O
by O
to O
takhle O
mohlo O
jít O
dále O
. O

A O
taky O
ta O
rána O
dopadla O
. O

Jakmile O
komise B-ORG
odjela O
, O
začalo O
se O
s O
vyklizováním O
ghetta B-LOC
v O
Terezíně B-LOC
. O

Během O
4 O
neděl O
odjelo B-TER
18.600 O
Židů O
do O
tak O
zv O
. O

Skoro O
všichni O
muži B-TER
– O
umělci B-TER
, O
herci B-TER
, O
komponisti B-TER
, O
zpěváci B-TER
, O
kapelníci B-TER
, O
instrumentalisti B-TER
, O
- O
přišli B-TER
o I-TER
život I-TER
. O

A O
v O
Terezíně B-LOC
zůstalo O
z O
celého O
souboru O
7 O
žen B-TER
, O
na O
které O
bylo O
zapomenuto O
, O
a O
tak O
nešly O
stejnou O
cestou O
, O
jako O
těch O
18.600 O
. O

Když O
se O
Murmelstein B-PER
zeptal O
, O
jestli O
se O
mají O
dát O
do O
toho O
posledního O
transportu B-TER
, O
tak O
Rahm B-PER
, O
blahovolně O
se O
usmívajíc O
řekl O
vídeňským B-LOC
dialektem O
: O
Aber O
was O
, O
lassenses O
da O
. O

Sollens O
dann O
wieder O
spielen O
und O
singen O
. O

A O
to O
nám O
vlastně O
zachránilo O
život O
. O

Glimmerspalterei B-TER
, O
kde O
jsme O
od O
½ O
6 O
h O
ráno O
do O
2 O
h O
odpoledne O
loupaly O
slídu B-TER
, O
ale O
asi O
3 O
dny O
po O
odjezdu O
posledního O
transportu B-TER
dostala O
jsem O
rozkaz O
sestavit O
nový O
koncertní B-TER
program O
, O
ta O
k O
jsme O
se O
musely O
postavit O
večer O
do O
nevytopeného O
sálu O
Sokolovny B-LOC
a O
narychlo O
nastudovat O
nějaký O
program O
a O
těm O
, O
kteří O
v O
Terezíně B-LOC
zůstali O
, O
znovu O
zpívat B-TER
. O

A O
tak O
prošly O
4 O
měsíce O
, O
až O
do O
7 O
. O

března O
1945 O
, O
když O
nás O
pan O
Rahm B-PER
vyndal O
ze O
slídy B-TER
a O
nařídil O
, O
abychom O
narychlo O
nastudovali O
dětskou B-TER
operu B-TER
Broučci B-TER
a O
operu B-TER
Hofmannovy O
povídky O
, O
neboť O
se O
zase O
očekávala O
nějaká O
komise O
. O

A O
tak O
se O
ve O
dne O
v O
noci O
psaly O
noty O
, O
dělal O
orchestrální O
materiál O
, O
zkoušelo O
s O
hudebníky B-TER
, O
kteří O
zatím O
byli O
přijeli B-TER
jako O
arisch O
- O
versippt O
a O
tak O
se O
zase O
v O
Sokolovně B-LOC
hrálo O
na O
překrásně O
vybaveném O
jevišti O
v O
kostýmech O
. O

Komise O
taky O
přijela O
a O
všechno O
dobře O
dopadlo O
a O
život O
v O
Terezíně B-LOC
se O
zdál O
býti O
jako O
před O
odjezdem B-TER
těch O
tisíců O
lidí O
. O

A O
tu O
kolem O
20 O
. O

dubna O
přijel O
do O
Terezína B-LOC
1 O
. O

transport B-TER
t. O
zv O
. O

Pyžamkářů O
z O
Buchenwaldu B-LOC
a O
tu O
se O
nám O
otevřely O
oči O
. O

Tu O
jsme O
poznali O
skutečnost O
a O
od O
toho O
dne O
přestalo O
všechno O
zpívání B-TER
, O
hraní B-TER
a O
rozptylování O
se O
. O

Už O
nám O
nebylo O
do O
zpěvu B-TER
. O

Zanedlouho O
jsme O
byli O
vysvobození B-TER
a O
tím O
končila O
naše O
hudební B-TER
umělecká B-TER
kariera O
v O
Terezíně B-LOC
. O

Já O
osobně O
jsem O
zpívala B-TER
skoro O
denně O
, O
hrála O
ve O
všech O
operách B-TER
a O
snad O
bych O
mohla O
říci O
, O
že O
jsem O
si O
jedině O
zpěvem B-TER
a O
svým O
uměním O
zachránila O
život O
a O
ušetřila O
útrapy O
, O
které O
museli O
prodělat O
tisíce O
a O
tisíce O
mých O
bratrů O
a O
sester O
. O

Podpis O
: O
Heda B-PER
Grabová I-PER
Protokol O
přijala O
: O
Berta B-PER
Gerzonová I-PER
Podpis O
svědků O
: O
Za O
Dokumentační B-TER
akci I-TER
přijal O
: O
Dita B-PER
Saxlová I-PER
Scheck B-PER
Helena B-PER
Schicková I-PER
Za O
archiv O
přijal O
: O
29 O
. O

IX O
. O

1945 O
Alex B-PER
. I-PER

Schmiedt I-PER
Mrzne O
. O

Nuceně O
se O
choulíme O
zimou O
a O
hladem O
bez O
slámy O
ve O
vagonech O
. O

Nevadí O
. O

Hlavně O
že O
jedeme O
pryč O
odsud O
, O
kde O
život O
více O
jak O
na O
vlásku O
– O
Osvětim B-LOC
. O

Chceme O
ještě O
žít O
, O
zatím O
všechny O
. O

Vždyť O
nás O
zbylo O
tak O
málo O
. O

Mrzne O
. O

Vystupujeme O
. O

Jakoby O
nás O
opouštěla O
letargie O
, O
najednou O
tisíce O
otázek O
. O

Jak O
dlouho O
jsme O
byly O
na O
cestě O
? O
Věčnost O
. O

Cesta O
lesem O
, O
tichem O
, O
přírodou O
? O
Jak O
dlouho O
jsme O
přírodu O
neviděly O
? O
Léta O
. O

Kde O
jsme O
? O
Co O
bude O
? O
A O
hle O
, O
tabulka O
: O
Kr O
. O

Gef O
. O

LagerBergen O
- O
Belsen O
. O

Cože O
, O
jsme O
váleční B-TER
zajatci I-TER
? O
To O
by O
bylo O
báječné O
, O
rozumují O
děvčata B-TER
a O
tak O
pomalu O
začínáme O
míti O
zájem O
o O
náš O
osud O
. O

Došly O
jsme O
. O

Překrásná O
daleká O
vřesoviště O
v O
plném O
květu O
temně O
fialová O
, O
v O
nich O
štíhlé O
krásné O
zelené O
borovice O
nás O
ševelem O
vítají O
, O
to O
usměvavé O
slunce O
v O
plné O
své O
kráse O
na O
jasném O
zimním O
nebi O
– O
snad O
není O
ani O
možno O
, O
abychom O
šly O
na O
smrt B-TER
. O

Není O
to O
možno O
? O
Chacha O
. O

Co O
je O
to O
? O
Několik O
velkých O
cirkusových O
stanů B-TER
. O

To O
jsou O
ubikace O
asi O
pro O
12000 O
žen O
. O

Na O
zemi O
, O
jedna O
na O
druhé O
, O
uchvatitelka O
pod O
sebou O
trochu O
slámy O
, O
slabá O
nic O
než O
deku O
. O

Snad O
existuje O
něco O
a O
někdo O
v O
nebi O
, O
kdo O
již O
nemůže O
vidět O
tisíce O
ubohých O
vychrtlých O
žen B-TER
svlékat O
a O
mýti O
se O
v O
přírodě O
a O
vody O
je O
tak O
spoře O
a O
žádný O
hadr O
na O
osušení O
a O
zatím O
co O
se O
myješ O
ukradne O
ti O
někdo O
poslední O
kousek O
hadru O
do O
dřeváku O
. O

Hrozivě O
se O
zbarvilo O
nebe O
, O
vítr O
roznáší O
předzvěst O
katastrofy O
. O

Plachty O
stanů O
se O
nadouvají O
. O

Již O
jen O
blesky O
osvětlují O
krajinu O
hrozivě O
temnou O
, O
již O
jen O
meluzinu O
, O
ne O
slova O
sousedky O
slyšíš O
– O
plachty O
se O
vzdouvají O
víc O
a O
více O
a O
v O
jejich O
boji O
s O
dřevěnými O
pilíři O
zaniká O
nářek O
našich O
nemocných B-TER
a O
o O
pomoc O
volání O
. O

Najednou O
každá O
žijeme O
pro O
sebe O
. O

Kdo O
nemyslíte O
na O
své O
nejbližší O
? O
Rozhodná O
hodina O
nadešla O
. O

Ze O
všech O
dvanácti O
stanů B-TER
zůstal O
stát O
jediný O
silně O
poškozený O
. O

Této O
hrůzné O
noci O
, O
ve O
které O
leckteré O
z O
nás O
vlasy O
prokvetly O
, O
následovalo O
36 O
hodin O
na O
volném O
vzduchu O
než O
jsme O
si O
směly O
zříditi O
baráky B-TER
dosud O
neobydlené O
, O
kde O
jsme O
ve O
třípatrových O
kavalcích O
spaly O
2 O
na O
jedné O
posteli O
a O
měly O
každá O
jedinou O
deku O
, O
pod O
sebou O
tenký O
slamníček O
. O

A O
zde O
jsme O
prožívaly O
prosinec O
, O
celkem O
bez O
oděvu O
, O
bez O
lžíce O
a O
kapesníku O
a O
jako O
děti O
jsme O
se O
těšily O
na O
Štědrý O
večer O
, O
kdy O
bychom O
snad O
mohly O
dostat O
o O
kousek O
chleba B-TER
více O
. O

Kolem O
12 O
. O

prosince O
se O
roznesly O
pověsti O
, O
že O
se O
tábor B-TER
bude O
likvidovati O
a O
pod O
. O

a O
skoro O
denně O
se O
vybíraly O
větší O
i O
menší O
skupiny O
, O
které O
byly O
poslány O
na O
práci B-TER
. O

Zajímavo O
, O
že O
my O
Češky B-TER
jsme O
vždy O
disciplinovaně O
nastupovaly O
zatím O
co O
vězeňkyně B-TER
jiných O
národností O
se O
soustavně O
vyhýbaly O
, O
kličkovaly O
apod O
. O

Do O
20 O
. O

prosince O
jsme O
vybrány O
nebyly O
– O
nikdo O
nás O
nechtěl O
, O
byly O
jsme O
příliš O
zubožené O
. O

Teď O
máme O
přes O
svátky O
pokoj O
, O
rozumovala O
jsem O
, O
ale O
měly O
jsme O
štěstí O
. O

ledna O
. O

Češky B-TER
měly O
jako O
pracovní O
síly O
dobré O
jméno O
. O

Leden O
v O
tomto O
táboře B-TER
byl O
strašný O
. O

Neustále O
dojížděly O
transporty B-TER
a O
nebylo O
rána O
, O
aby O
před O
každým O
barákem O
nebyla O
kupa O
mrtvých B-TER
nahých O
/ty O
šaty O
na O
nich O
byly O
to O
nejcennější/ O
těl O
, O
pro O
které O
pravidelně O
přijížděl O
žebřiňák O
. O

Neustále O
se O
vracely O
z O
práce B-TER
nemocné B-TER
v O
takovém O
stavu O
, O
že O
opravdu O
jen O
kosti O
sem O
dovlekly O
k O
uložení O
. O

Tak O
se O
také O
vrátila O
naše O
přítelkyně O
Dr O
. O

Wolfová B-PER
, O
která O
ještě O
před O
14 O
dny O
byla O
na O
nohou O
a O
nyní O
nemohla O
ani O
z O
postele O
– O
byla O
jedna O
rána O
… O
Vší O
přibývalo O
a O
s O
nimi O
i O
tyfu B-TER
. O

Bloky O
pro O
churavé B-TER
byly O
pečetěmi O
spočítaných O
hodin O
života O
. O

A O
včera O
byl O
20 O
. O

leden O
a O
my O
nejedeme O
. O

Co O
je O
? O
Jsme O
odsouzeny O
zde O
pomříti B-TER
? O
Nesmíme O
naše O
kosti O
ještě O
v O
naději O
donésti O
do O
jiného O
kraje O
? O
Alespoň O
ještě O
jednou O
se O
pořádně O
najíst B-TER
a O
umýt O
– O
a O
pak O
Bohu O
poručeno O
. O

Je O
31 O
. O

leden O
, O
je O
8 O
. O

únor O
. O

Zajisté O
je O
Desava B-LOC
, O
kam O
jedeme O
, O
srovnaná O
se O
zemí O
... O
Ale O
nastal O
zázrak O
. O

10 O
. O

února O
při O
rozdávání O
poslední O
tuřínové O
polévky B-TER
v O
příšerném O
transportním O
bloku O
, O
kde O
dostat O
jídlo B-TER
znamenalo O
výhru O
v O
loterii O
, O
přišel O
rozkaz O
. O

Děvčata B-TER
, O
jedeme O
. O

Kdo O
nejedl B-TER
nedostane O
, O
není O
čas O
/to O
aby O
personál O
bloku O
se O
najedl B-TER
ještě O
více/. O
Nastupujeme O
. O

Hanka O
, O
jedna O
z O
našich O
nejlepších O
, O
není O
vybrána O
, O
ale O
nemůže O
bez O
nás O
žít O
, O
patří O
již O
k O
ubohým O
vysíleným O
. O

Snažíme O
se O
vzíti O
je O
s O
sebou O
. O

Vpašuje O
se O
mezi O
nás O
. O

Je O
vylovena O
a O
vrácena O
. O

Neohroženě O
na O
nejistých O
nohou O
opět O
zkouší O
, O
ale O
je O
esesmanem B-TER
bita O
až O
se O
odvracíme O
. O

Loučíme O
se O
bolnými O
pohledy O
. O

Hanko O
, O
naše O
sportovkyně O
, O
děvče B-TER
, O
které O
jsi O
měla O
tolik O
odvahy O
a O
ještě O
nedávno O
jsi O
nám O
celé O
večery O
recitovala O
, O
na O
kterou O
čeká O
Tvá O
malá O
dceruška O
– O
buď O
s O
Bohem O
. O

A O
Evo O
, O
která O
jsi O
s O
ní O
žila O
a O
tak O
krásně O
o O
ni O
pečovala O
, O
nejsme O
méně O
smutny O
nežli O
Ty O
. O

Vzmuž O
se O
. O

Vykračujeme O
o O
poledni O
a O
rády O
se O
pohledem O
loučíme O
s O
hroznými O
bloky O
, O
blokovými O
, O
apely B-TER
. O

Co O
nás O
čeká O
? O
Dáme O
se O
překvapit O
. O

Herta B-PER
Bondyová I-PER
, O
Praha B-LOC
II I-LOC
. I-LOC

, O
Lodecká B-LOC
3 O
. O

Protokol O
sepsaný O
v O
D.P. B-TER
– I-TER
táboře I-TER
Zeilsheim B-LOC
u O
Frankfurtu B-LOC
dne O
3 O
. O

a O
4 O
. O

11 O
. O

1945 O
s O
Hermannem B-PER
Przewozníkem I-PER
, O
Šlomo B-PER
Fuchsem I-PER
a O
Chaim B-PER
Schwarzwaldem I-PER
o O
koncentračních B-TER
táborech I-TER
Osvětím B-LOC
II I-LOC
. I-LOC

, I-LOC
Birkenau I-LOC
. O

Przewoznik B-PER
, O
nar O
. O

16 O
. O

I. O
1914 O
v O
Plonsku B-LOC
, O
vězeň B-TER
z O
koncentračního B-TER
tábora I-TER
Osvětím B-LOC
II I-LOC
. I-LOC

Birkenau I-LOC
/ O
věz B-TER
. I-TER

Fuchs B-PER
, O
nar O
. O

3 O
. O

5 O
. O

1908 O
byl O
vězněn B-TER
v O
Osvětímě B-LOC
II I-LOC
. I-LOC

Birkenau I-LOC
/ O
Věz B-TER
. I-TER

číslo O
84033 O
/ O
Oranienburg B-LOC
. O

Flossenbürg B-LOC
, O
Dachau B-LOC
, O
Schwarzwald B-PER
, O
nar O
. O

12 O
. O

11 O
. O

1921 O
v O
Plonsku B-LOC
, O
vězněn B-TER
v O
Osvětímě B-LOC
I I-LOC
/ O
60.423 O
/ O
, O
Birkenau B-LOC
, O
Oranienburg B-LOC
, O
Sachsenhausen B-LOC
, O
Dachau B-LOC
. O

Všichni O
tři O
jsou O
toho O
času O
v O
D. B-TER
P. I-TER
táboře I-TER
Zeilsheim B-LOC
u O
Frankfurtu B-LOC
. O

Při O
přijíždějících O
transportech B-TER
byli O
účastníci B-TER
vytaženi O
z O
vagonů B-TER
, O
byly O
jim O
odebrány O
všechny O
věci O
a O
pak O
byli O
předvedeni O
– O
muži B-TER
zvlášť O
a O
ženy B-TER
zvlášť O
– O
k O
selekci B-TER
u O
lékařů B-TER
SS B-TER
Mengele B-PER
, O
Thilo B-PER
, O
Horstmann B-PER
, O
König B-PER
a O
jiní O
, O
kteří O
v O
SS B-TER
měli O
šarže O
Ober B-TER
– O
nebo O
Hauptsturmführerů B-TER
. O

Muži B-TER
stáli O
vždy O
na O
pravé O
straně O
, O
ženy B-TER
na O
levé O
. O

V O
letech O
42 O
a O
43 O
bylo O
průměrné O
procento O
osob B-TER
, O
které O
byly O
poslány O
do O
tábora B-TER
, O
až O
20 O
% O
. O

Byly O
však O
také O
transporty B-TER
, O
ze O
kterých O
přišlo O
do O
tábora B-TER
jen O
5 O
nebo O
10 O
% O
. O

Některé O
transporty B-TER
byly O
poslány O
do O
plynu B-TER
také O
úplně O
bez O
selekce B-TER
. O

Jako O
příklad O
uvádíme O
transporty B-TER
z O
Plonsku B-LOC
a O
Nového B-LOC
Dvoru I-LOC
po O
2.000 O
osobách B-TER
a O
jiné O
transporty B-TER
polských B-TER
Židů I-TER
. O

V O
roce O
1944 O
byla O
poslána O
do O
tábora B-TER
větší O
část O
, O
až O
40 O
% O
, O
ale O
nicméně O
šly O
i O
v O
této O
době O
celé O
transporty B-TER
do O
plynu B-TER
, O
n. O
př O
. O

začátkem O
října O
transport B-TER
litevských B-LOC
Židů B-TER
/ O
1886 O
žen B-TER
a O
dětí B-TER
/ O
, O
kteří O
byli O
posláni O
do O
plynu B-TER
ze O
sauny O
na O
přímý O
rozkaz O
Mengeleho B-PER
a O
Kramera B-PER
. O

Asi O
v O
říjnu O
1943 O
přijel O
z B-TER
Terezína I-TER
transport I-TER
asi O
1.000 O
až O
1200 O
dětí B-TER
z I-TER
Bialystoku I-TER
s O
opatrovnickým B-TER
a O
ošetřovatelským B-TER
personálem I-TER
, O
vykázali O
se O
palestinským B-LOC
visem B-TER
, O
byl O
však O
celý O
zaplynován B-TER
. O

A O
to O
v O
krematoriu B-TER
I. O
4 O
neděle O
na O
to O
přijel O
transport B-TER
z O
Hannoveru B-LOC
, O
jehož O
účastníci O
se O
vykázali O
americkým B-LOC
visem B-TER
, O
jako O
američtí B-LOC
státní O
občané O
a O
o O
kterých O
se O
proslýchalo O
, O
že O
mají O
býti O
vyměněni O
za O
německé B-TER
válečné B-TER
zajatce I-TER
. O

Tímto O
transportem B-TER
přijela O
také O
artistka O
Lola B-PER
Lipmannová I-PER
z O
Varšavy B-LOC
. O

V O
sauně O
Rapportführer B-TER
Schillinger B-PER
, O
který O
byl O
znám O
a O
obáván O
jako O
birkenauský B-LOC
kat B-TER
, O
ji O
chtěl O
popohnat O
, O
tu O
ho O
zastřelila B-TER
jeho O
vlastním O
revolverem O
a O
těžce O
zranila O
Arbeitsdienstführera O
z O
Osvětíma B-LOC
I I-LOC
. O

Až O
do O
této O
příhody O
byli O
muži B-TER
zaplynováváni B-TER
v O
krematoriu B-TER
II O
a O
ženy B-TER
v O
krematoriu B-TER
I. O
Potom O
byli O
muži B-TER
a O
ženy B-TER
ihned O
od O
sebe O
odděleni O
a O
pomocí O
posily O
SS B-TER
byly O
ženy B-TER
z O
části O
zastřeleny B-TER
, O
z O
části O
zaplynovány B-TER
, O
muži B-TER
zaplynováni B-TER
v O
krematoriu B-TER
II O
. O

Osoby B-TER
určené O
do O
tábora B-TER
přišly O
do O
sauny O
, O
kde O
byly O
ostříhány O
, O
vykoupány O
a O
převlečeny O
. O

Tam O
jim O
byl O
odebrán O
také O
zbytek O
věcí O
, O
které O
mohly O
ev O
. O

vzít O
s O
sebou O
z O
nádraží O
. O

Každý O
dostával O
roztrhanou O
košili B-TER
, O
někdy O
spodky B-TER
, O
jupku B-TER
a O
kalhoty B-TER
a O
tk O
. O

zv O
. O

holandské B-TER
dřeváky I-TER
. O

Od O
roku O
rok O
neuveden O
byla O
prováděna O
v O
sauně O
II O
selekce B-TER
, O
při O
níž O
těhotné B-TER
ženy B-TER
a O
jiné O
slabé O
nebo O
raněné O
osoby B-TER
byly O
poslány O
do O
sauny O
krematoria B-TER
nebo O
do O
bunkeru B-TER
V I-TER
. O

Tato O
selekce B-TER
byla O
prováděna O
z O
rozkazu O
SS B-TER
- O
lékařů B-TER
příslušníky B-TER
SS I-TER
Schniderem B-PER
a O
Haagenem B-PER
. O

Haagen B-PER
obyčejně O
bil O
ženy B-TER
a O
sám O
je O
odváděl O
do O
krematoria B-TER
. O

Osoby B-TER
určené O
do O
plynu B-TER
byly O
vedeny O
přímo O
z O
rampy O
do O
jednoho O
ze O
4 O
krematorií B-TER
, O
nebo O
do O
bunkru B-TER
V I-TER
, O
který O
byl O
selským O
domečkem O
se O
slaměnou O
střechou O
s O
4 O
malými O
pokoji O
. O

Všude O
byly O
nadpisy O
: O
Zum O
Bad O
. O

Lidé O
se O
tam O
museli O
svléci O
. O

Některým O
transportům B-TER
bylo O
přikázáno O
, O
aby O
napsali O
dopisy B-TER
toho O
obsahu O
, O
že O
dobře O
dojeli O
, O
našli O
známé O
a O
jsou O
na O
cestě O
do O
lázní O
. O

V O
krematoriích B-TER
I O
a O
II O
přišel O
plyn B-TER
shora O
. O

Používalo O
se O
plynu B-TER
cyklon B-TER
B I-TER
Degesch O
/ O
Deutsche O
Gesellschaft O
für O
Schädlingsbekämpfung O
, O
Hamburg B-LOC
/. O
V O
krematoriích B-TER
III O
a O
IV O
byl O
plyn B-TER
vpouštěn O
malými O
okny O
. O

Stejný O
postup O
byl O
v O
bunkeru B-TER
V I-TER
. O

V O
krematoriu B-TER
I O
a O
II O
bylo O
uprostřed O
od O
stropu O
až O
po O
podlahu O
po O
4 O
čtyřhranných O
sloupech O
z O
drátěné O
spleti O
, O
do O
něhož O
byl O
plyn B-TER
vhazován O
shora O
/ O
zelené O
nebo O
žluté O
kousky O
lepenky O
, O
které O
vylučovaly O
v O
doteku O
s O
vlhkostí O
vzduchu O
plyn B-TER
kyanovodík/. O
V O
krematoriích B-TER
III O
a O
IV O
a O
v O
bunkeru B-TER
V I-TER
byli O
tito O
nosiči O
plynu B-TER
sypány O
do O
komor B-TER
příslušníky B-TER
SS I-TER
, O
kteří O
měli O
k O
tomu O
plynovou B-TER
masku O
, O
skrz O
postranní O
okna O
. O

Okna O
byla O
pak O
hermeticky O
uzavřena O
. O

Kapacita O
krematorií B-TER
I O
a O
II O
byla O
po O
3.000 O
osobách B-TER
, O
krematorium B-TER
III O
a O
IV O
a O
bunker B-TER
V I-TER
měl O
kapacitu O
1500 O
osob B-TER
. O

Zaplynování B-TER
prováděli O
: O
Rottenführer B-TER
Schniders B-PER
, O
Haagen B-PER
/ O
t.č O
. O

v O
Dachau B-LOC
/ O
Sturmmann B-TER
Gräf B-PER
z O
Rumunska B-LOC
, O
Dobrovolský B-PER
ze O
Slovenska B-LOC
, O
George O
z O
Katovic B-LOC
. O

Vedoucím O
krematorií B-TER
byl O
Moll B-PER
. O

Ve O
všech O
krematoriích B-TER
pracovali B-TER
Židé O
, O
mimo O
ně O
15 O
Rusů B-TER
, O
3 O
polští B-TER
kápové B-TER
, O
2 O
němečtí B-TER
vrchní O
kápové B-TER
a O
židovský O
kápo B-TER
Kaminský B-PER
z O
Grodna B-LOC
, O
kterého O
zastřelil B-TER
Moll B-PER
v O
roce O
1944 O
. O

Zaplynování B-TER
trvalo O
u O
mužů B-TER
asi O
3 O
minuty O
, O
u O
žen B-TER
5 O
minut O
, O
u O
dětí B-TER
, O
když O
se O
držely O
svých O
matek B-TER
, O
asi O
7 O
minut O
. O

Když O
byl O
bunkr B-TER
velký O
, O
trvalo O
zaplynování B-TER
déle O
. O

Nutná O
dávka O
plynu B-TER
pro O
3000 O
osob B-TER
obnášela O
3 O
kg O
Cyklonu B-TER
. O

Schniders B-PER
vpouštěl O
občas O
méně O
plynu B-TER
, O
čímž O
prodlužoval O
smrtelná B-TER
muka O
. O

Při O
jednom O
italském B-LOC
transportu B-TER
, O
přibližně O
v O
lednu O
44 O
asi O
o O
1500 O
osobách B-TER
, O
který O
byl O
zaplynován B-TER
/ O
zaplynování B-TER
prováděl O
Haagen B-PER
/ O
podařilo O
se O
jednomu O
účastníkovi O
vyhodit O
z O
okna O
krabici O
s O
plynem B-TER
, O
tak O
, O
že O
do O
komory B-TER
přišlo O
jen O
malé O
množství O
plynu B-TER
. O

Na O
to O
byl O
bunker B-TER
hermeticky O
uzavřen O
. O

Mengele B-PER
, O
Kramer B-PER
a O
Haagen B-PER
poslouchali O
u O
dvěří O
. O

U O
zaplynovaných B-TER
byl O
činný O
také O
Hauptschaarführer B-TER
Moll B-PER
, O
který O
bil O
ženy B-TER
2 O
metry O
dlouhým O
bičem O
, O
anebo O
se O
cvičil O
na O
nich O
ve O
střelbě O
. O

Tak O
se O
pokusil O
, O
aby O
zastřelil B-TER
jednou O
ranou O
5 O
vybraných O
žen B-TER
. O

Zvlášť O
si O
vybíral O
krásné O
ženy B-TER
, O
které O
– O
když O
ostatní O
byly O
zaplynovány B-TER
, O
zastřelil B-TER
ranou O
do O
šíje O
. O

Pak O
si O
čistil O
s O
jejich O
krví O
holínky O
. O

To O
může O
dosvědčit O
náš O
kamarád O
Jankel B-PER
Silberberg I-PER
ze O
Zákročímu B-LOC
, O
dřívější O
bydliště O
Plonsk B-LOC
, O
t.č O
. O

v O
polské B-LOC
armádě B-TER
, O
který O
pracoval B-TER
v O
t.zv O
. O

Sonderkommandu B-TER
. O

Před O
bunkerem B-TER
V I-TER
byl O
malý O
březový O
lesík O
, O
který O
jsme O
nazvali O
březinkou O
. O

Obsahoval O
– O
li O
transport B-TER
více O
než O
1500 O
žen B-TER
, O
čekaly O
ostatní O
za O
bunkrem B-TER
, O
až O
bylo O
zaplynováno B-TER
prvních O
1500 O
a O
připraveno O
ke O
spálení O
v O
příkopu B-TER
. O

U O
bunkeru B-TER
V I-TER
nebylo O
totiž O
krematorium B-TER
, O
nýbrž O
příkop B-TER
, O
ve O
kterém O
byly O
mrtvoly B-TER
spalovány O
na O
hranicích O
, O
politých O
benzinem O
. O

Tam O
bylo O
spáleno O
najednou O
asi O
6.000 O
mrtvol B-TER
. O

Popelu O
bylo O
použito O
na O
hnojení O
školky O
, O
nebo O
k O
těsnění O
bramborových O
bunkrů O
proti O
vlhkosti O
, O
nebo O
k O
posypávání O
cest O
v O
Buně B-LOC
. O

Zbytek O
byl O
házen O
do O
vody O
. O

První O
transport B-TER
byl O
z O
Krakova B-LOC
. O

Jeho O
mužští B-TER
příslušníci B-TER
přišli O
do O
tábora B-TER
, O
dostali O
čísla O
108 O
tisíc O
a O
následující O
. O

Následovaly O
pak O
transporty B-TER
z O
Řecka B-LOC
, O
číslo O
109 O
až O
117 O
tisíc O
. O

Asi O
2 O
měsíce O
na O
to O
začala O
pracovat O
krematoria B-TER
II O
a O
IV O
. O

V O
táboře B-TER
Birkenau B-LOC
bylo O
27 O
baráků B-TER
, O
z O
nichž O
12 O
dřevěných O
/ O
bývalé O
koňské O
stáje B-TER
/ O
a O
15 O
kamenných O
. O

V O
každém O
dřevěném O
baráku B-TER
bylo O
až O
1000 O
vězňů B-TER
, O
v O
každém O
kamenném O
až O
1500 O
vězňů B-TER
. O

To O
bylo O
v O
starém O
mužském B-TER
táboře I-TER
, O
který O
později O
, O
v O
červnu O
1943 O
byl O
přeměněn O
v O
ženský B-TER
tábor I-TER
. O

Muži B-TER
byli O
tehdy O
posláni O
do O
tábora B-TER
D O
, O
Bauabschnitt O
II O
/ O
B B-LOC
II I-LOC
d O
/. O
V O
bloku O
15 O
byl O
až O
do O
března O
1943 O
Blockältestrem O
polský B-TER
kněz B-TER
Vladyk B-PER
, O
jeho O
zástupcem O
francouzský B-LOC
Žid B-TER
Leon B-PER
Cimbler I-PER
zvaný O
boxer O
, O
který O
zabil B-TER
denně O
až O
50 O
Židů B-TER
. O

Blockältesterem O
bloku O
5 O
byl O
Němec B-TER
jménem O
Albert B-PER
Hammerle I-PER
, O
který O
denně O
ztýral O
a O
zavraždil B-TER
mnoho O
Židů B-TER
. O

V O
bloku O
27 O
podobně O
postupoval O
francouzský B-LOC
Žid B-TER
Schaffmann B-PER
. O

V O
bloku O
příchozích O
22 O
, O
do O
něhož O
byli O
dopravováni O
příslušníci O
nových O
transportů B-TER
, O
byl O
francouzský B-LOC
Žid B-TER
Pinkus B-PER
, O
který O
přijímal O
nováčky B-TER
ranami O
hole O
, O
kladivem O
a O
železem O
a O
který O
se O
snažil O
zabít B-TER
co O
největší O
počet O
a O
především O
jim O
odebral O
, O
co O
jim O
snad O
zbylo O
na O
penězích O
, O
zlatu O
a O
cenných O
předmětech O
. O

Jeho O
slova O
na O
uvítanou O
byla O
: O
U O
mne O
budete O
žít O
1 O
nebo O
2 O
hodiny O
, O
Vy O
Hurensöhne O
. O

Vedoucím O
sauny O
byl O
až O
do O
března O
43 O
Polák B-TER
Štefan B-PER
, O
který O
se O
zachoval O
zejména O
vůči O
Židům B-TER
jako O
nebezpečný O
sadista O
. O

Dalšími O
nebezpečnými O
sadisty O
byli O
ještě O
Němci B-TER
Alois O
a O
Martin O
, O
jistý O
Stefan O
– O
Volksdeutscher B-TER
z O
Polska B-LOC
, O
Schilfsmeer O
, O
táborový B-TER
kápo B-TER
Thin O
, O
kápo B-TER
Chaim B-PER
Kleinmann I-PER
z O
Plonsku B-LOC
, O
vrchní O
kápo B-TER
Rudi O
z O
komanda O
More O
/ O
Němec B-TER
, O
který O
byl O
také O
katem B-TER
. O

Tábory B-TER
B B-LOC
I I-LOC
a O
B B-LOC
I I-LOC
B O
byly O
F B-TER
KL B-TER
/ O
ženské B-TER
koncentrační B-TER
tábory I-TER
/. O
Vedoucími O
ženami B-TER
SS I-TER
byly O
mimo O
jiné O
: O
Mandlerová B-PER
, O
Drexlerová B-PER
, O
Greiseová B-PER
, O
Hasseová B-PER
, O
Brandlová B-PER
, O
Zarecká B-PER
, O
Müllerová B-PER
a O
SS B-TER
muži I-TER
Perschel B-PER
– O
Arbeitsdienstführer O
, O
Teller B-PER
– O
Rapportführer B-TER
, O
Schulz B-PER
– O
Arbeitsdienstführer O
. O

Lagerführerem B-TER
byl O
Hössler B-PER
. O

Tito O
všichni O
týrali O
vězně B-TER
nepopsatelným O
způsobem O
. O

Tak O
Schulz B-PER
jednou O
popadl O
ženu B-TER
, O
která O
pracovala B-TER
při O
stavbě O
silnice O
, O
za O
nohy O
a O
tloukl O
kamení O
její O
hlavou O
. O

To O
jsem O
já O
, O
Chaim B-PER
Schwarzwald I-PER
viděl O
na O
vlastní O
oči O
. O

B B-LOC
II I-LOC
a I-LOC
. O

Karanténni B-TER
tábor B-TER
pro O
nové O
příchozí O
. O

Karanténa B-TER
trvala O
3 O
týdny O
až O
3 O
měsíce O
. O

Sestával O
z O
16 O
dřevěných O
baráků B-TER
. O

Občas O
tam O
prováděl O
selekci B-TER
Dr O
. O

Thilo B-PER
a O
jiní O
. O

Větší O
část O
bývala O
při O
tom O
posílána O
do O
plynu B-TER
, O
zbytek O
převeden O
do O
tábora B-LOC
D I-LOC
nebo O
do O
jiných O
táborů B-TER
. O

Začátkem O
srpna O
1943 O
účastníci B-TER
těchto O
transportů B-TER
dostali O
čísla O
132.000 O
a O
následující O
. O

B B-TER
II I-TER
b I-TER
. O

Tak O
zvaný O
český B-TER
tábor I-TER
zahájen O
při O
příjezdu O
terezínských B-TER
transportů I-TER
v O
září O
1943 O
čísly O
146.000 O
a O
následující O
. O

V O
tomto O
táboře B-TER
byli O
spolu O
muži B-TER
a O
ženy B-TER
i O
děti B-TER
. O

Při O
příjezdu O
těchto O
transportů B-TER
nebyla O
selekce B-TER
na O
dráze O
a O
účastníkům O
nebyly O
stříhány O
vlasy O
. O

Dne O
8 O
. O

3 O
. O

1944 O
, O
bylo O
to O
právě O
na O
purim B-TER
, O
byl O
celý O
transport B-TER
zaplynován B-TER
, O
až O
na O
nepatrné O
výjimky O
. O

Později O
byl O
tento O
tábor B-TER
přeměněn O
v O
F B-TER
K B-TER
L I-TER
. O

Rapportführerkou O
byla O
tam O
tehdy O
Greiseová B-PER
. O

B B-LOC
II I-LOC
C I-LOC
. O

Zahájen O
až O
v O
červnu O
1944 O
pro O
ženy B-TER
transportů B-TER
z O
Maďarska B-LOC
a O
z O
Lodže B-LOC
. O

Rapportführerkou O
byla O
SSačka B-TER
Kuková B-PER
. O

Tento O
tábor B-LOC
byl O
likvidován O
v O
říjnu O
1944 O
. O

Největší O
část O
šla O
do O
plynu B-TER
. O

Ušetřeny O
zůstaly O
jen O
ženy B-TER
, O
zaměstnané B-TER
ve O
tkalcovně O
. O

Dozor B-TER
nad O
touto O
selekcí B-TER
měla O
zejména O
dozorkyně B-TER
SS B-TER
Hasseová B-PER
. O

B B-LOC
III I-LOC
d I-LOC
. O

Pracovní B-TER
tábor I-TER
pro O
muže B-TER
, O
32 O
bloků O
. O

Tábor B-TER
zahájen O
v O
lednu O
1943 O
a O
byl O
v O
provozu O
až O
do O
evakuace B-TER
Osvětíma B-LOC
. O

B B-LOC
II I-LOC
e I-LOC
. O

takzvaný O
cikánský B-TER
tábor B-LOC
byl O
otevřen O
na O
jaře O
1943 O
. O

Tento O
tábor B-LOC
byl O
v O
provozu O
až O
do O
evakuace B-TER
. O

B B-LOC
II I-LOC
f I-LOC
. O

Krankenbau B-TER
, O
pod O
dozorem B-TER
polského B-TER
lékaře B-TER
Zengfellera B-PER
, O
hromadného O
vraha B-TER
a O
pomocníka B-TER
lékařů I-TER
při O
selekcích B-TER
. O

B B-LOC
II I-LOC
g I-LOC
. O

T. O
zv O
. O

Effektenlager O
a O
sauna O
. O

Kanada O
. O

Vedoucím O
Effektenlágru O
byl O
Oberstrumführer B-TER
Kratzer B-PER
, O
který O
se O
vyjádřil O
, O
že O
zavazadla O
jsou O
bezvýznamná O
, O
hlavní O
věcí O
je O
zničení O
Židů B-TER
. O

Zavazadla O
byla O
tříděna O
ženami B-TER
a O
dopravována O
do O
Německa B-TER
. O

Také O
lidské O
vlasy O
byly O
desinfikovány O
, O
sbaleny O
a O
odesílány O
. O

B B-LOC
III I-LOC
. I-LOC

, O
tak O
zvané O
Mexiko O
. O

Tento O
tábor B-LOC
byl O
zahájen O
v O
květnu O
1944 O
transporty B-TER
z O
Maďarska B-LOC
, O
Lodže B-LOC
a O
Terezína B-LOC
. O

I O
tam O
byly O
jen O
ženy B-TER
, O
z O
nichž O
a O
začátku O
prosince O
1944 O
aspoň O
90 O
% O
bylo O
posláno O
do O
plynu B-TER
. O

Této O
selekce B-TER
se O
zúčastnili O
osobně O
Kramer B-PER
, O
Mengele B-PER
, O
jakož O
i O
většina O
lékařů B-TER
a O
dozorkyň B-TER
SS B-TER
. O

Obyčejně O
noví O
příchozí O
nevěděli O
, O
co O
mají O
před O
sebou O
, O
jen O
někdy O
v O
noci O
viděli O
zář O
ohně O
a O
přenášení O
mrtvol B-TER
. O

Střílelo O
se O
, O
ale O
obyčejně O
byli O
lidé O
uklidňováni O
SSáky B-TER
. O

Já O
, O
Herman B-PER
Przewoznik I-PER
jsem O
viděl O
sám O
případ O
, O
když O
matka B-TER
s O
3 O
malými O
dětmi B-TER
v O
noci O
, O
zděšena O
tím O
, O
co O
viděla O
, O
se O
pokusila O
o O
útěk B-TER
. O

V O
lágru B-LOC
D I-LOC
se O
setkala O
se O
Sturmannem B-TER
Wagnerem B-PER
, O
který O
ji O
uklidnil O
a O
vedl O
do O
plynové B-TER
komory I-TER
. O

Při O
příjezdu O
jednoho O
transportu B-TER
z I-TER
Terezína I-TER
v O
říjnu O
1944 O
v O
noci O
, O
došlo O
prý O
také O
k O
odporu B-TER
žen B-TER
. O

Slyšeli O
jsme O
křik O
a O
slyšeli O
hlas O
Mollův B-PER
, O
který O
křičel O
: O
Rychleji O
dovnitř O
, O
jdete O
se O
jen O
vykoupat O
a O
zase O
vyjdete O
, O
pak O
jsme O
slyšeli O
ještě O
rány O
holí O
a O
štěkot O
psů O
. O

Při O
selekcích B-TER
, O
které O
se O
konaly O
v O
táborech B-TER
, O
viděli O
lidé B-TER
, O
oč O
se O
jedná O
, O
ale O
k O
odporu B-TER
nedošlo O
nikdy O
. O

V O
roce O
1942 O
, O
když O
krematoria B-TER
nebyla O
ještě O
v O
provozu O
, O
bunker B-TER
V I-TER
nikdy O
nestačil O
. O

Přihodilo O
se O
, O
že O
děti B-TER
byly O
házeny O
do O
ohně O
. O

Zčásti O
byly O
již O
dříve O
zabity B-TER
, O
zčásti O
byly O
ještě O
na O
živu O
. O

Do O
března O
1943 O
prováděla O
se O
v O
táboře B-TER
selekce B-TER
2 O
až O
3 O
krát O
týdně O
. O

Selekci B-TER
prováděli O
lékaři B-TER
SS B-TER
, O
pomocí O
polského B-TER
lékaře B-TER
Dr O
. O

Zenkfellera B-PER
, O
který O
byl O
nebezpečným O
antisemitou B-TER
. O

Při O
apelech B-TER
byla O
poznamenána O
čísla O
vybraných O
a O
oni O
byli O
posláni O
do O
bloku O
7 O
. O

Před O
tím O
bylo O
jim O
vtetováno O
L O
a O
to O
vedle O
čísla O
. O

Při O
každé O
selekci B-TER
bylo O
určeno O
do O
plynu B-TER
1500 O
mužů B-TER
a O
1500 O
žen B-TER
. O

Pak O
od O
března O
až O
do O
Jom B-TER
- I-TER
kipur I-TER
1943 O
nebylo O
žádné O
selekce B-TER
. O

Současně O
bylo O
ze O
všech O
táborů B-TER
, O
pařících O
Osvětímu B-LOC
určeno O
do O
plynu B-TER
6.500 O
mužů B-TER
. I-TER

Těchto O
12.000 O
Židů B-TER
bylo O
vedeno O
do O
plynu B-TER
v O
době O
, O
když O
se O
zpívalo O
Kol O
- O
Nidre O
. O

Pak O
byly O
opět O
jen O
menší O
selekce B-TER
, O
až O
dne O
1.1.1944 O
byla O
provedena O
velká O
selekce B-TER
Dr O
. O

Mengelem B-PER
a O
Thilo B-PER
v O
mužském B-TER
a O
ženském B-TER
táboře I-TER
. O

Totéž O
se O
opakovalo O
dne O
19.I.1944 O
. O

Po O
těchto O
selekcích B-TER
zůstalo O
v O
táboře B-LOC
jen O
asi O
800 O
Židů B-TER
. O

Dne O
7 O
. O

3 O
. O

1944 O
bylo O
provedeno O
zaplynování B-TER
zářijového O
transportu B-TER
z I-TER
Terezína I-TER
v O
počtu O
5.000 O
osob B-TER
. O

Stalo O
se O
to O
následovně O
: O
Dne O
7 O
. O

března O
byl O
převeden O
celý O
transport B-TER
do O
tábora B-LOC
B I-LOC
II I-LOC
a I-LOC
. O

Večer O
dne O
8 O
. O

března O
/ O
Purim B-TER
/ O
v O
11 O
h O
v O
noci O
dostali O
občerstvující O
balíčky O
a O
příkaz O
, O
aby O
napsali O
lístky B-TER
s O
datem O
27 O
. O

března O
. O

Bylo O
jim O
řečeno O
, O
že O
přijdou O
do O
jiného O
tábora B-TER
v O
Heidebrecku B-LOC
. O

Aby O
byli O
zmateni O
, O
byli O
vedeni O
napřed O
do O
Osvětíma B-LOC
I I-LOC
a O
odtud O
zpět O
do O
Birkenau B-LOC
. O

Bedarf B-PER
byl O
též O
jedním O
z O
největších O
katů B-TER
v O
Birkenau B-LOC
. O

Transport B-TER
, O
o O
kterém O
jsme O
se O
právě O
zmínili O
, O
přišel O
bez O
selekce B-TER
do O
rodinného B-TER
tábora I-TER
B I-TER
II I-TER
b I-TER
. O

Z O
toho O
transportu B-TER
bylo O
posláno O
na O
práci B-TER
1625 O
mužů B-TER
a O
asi O
500 O
žen B-TER
, O
ostatní O
byli O
v O
květnu O
1944 O
zaplynováni B-TER
, O
s O
výjimkou O
asi O
80 O
dětí B-TER
ve O
věku O
od O
10 O
– O
12 O
roků O
, O
které O
přišly O
do O
tábora B-LOC
d I-LOC
a O
později O
odjeli O
transportem B-TER
. O

Celkem O
přijelo O
tehdy O
z O
Maďarska B-LOC
800.000 O
Židů B-TER
, O
z O
nichž O
přišlo O
do O
tábora B-LOC
115.000 O
, O
z O
větší O
části O
ženy B-TER
. O

Do O
tábora B-LOC
z O
nich O
přišlo O
asi O
9.000 O
. O

Asi O
ve O
stejné O
době O
přijelo O
7.000 O
žen B-TER
z O
polských B-LOC
pracovních B-TER
táborů I-TER
a O
z O
Lublína B-LOC
. O

Z O
lublínského B-LOC
pracovního B-TER
tábora I-TER
přijel O
transport B-TER
asi O
5000 O
osob B-TER
nežidovského O
původu O
, O
mezi O
nimi O
asi O
300 O
mladých O
, O
zdravých O
židovských O
žen B-TER
a O
dívek B-TER
. O

Tyto O
ženy B-TER
přišly O
do O
karanténního B-TER
tábora B-LOC
, O
odkud O
byly O
převedeny O
po O
3 O
dnech O
do O
krematoria B-TER
k O
zaplynování B-TER
. O

Bránily O
se O
, O
ale O
jejich O
odpor O
byl O
rychle O
zdolán O
. O

Vyslovily O
pak O
přání O
, O
aby O
jim O
bylo O
dáno O
větší O
množství O
plynu B-TER
, O
kterému O
přání O
bylo O
vyhověno O
. O

Ještě O
před O
příjezdem O
maďarských B-LOC
transportů B-TER
přijel O
v O
květnu O
1944 O
transport B-TER
z I-TER
Terezína I-TER
, O
který O
opět O
přišel O
bez O
selekce B-TER
do O
českého B-TER
rodinného I-TER
tábora I-TER
. O

Počet O
selektovaných B-TER
osob B-TER
není O
přesně O
znám O
, O
ale O
dá O
se O
říci O
, O
že O
z O
jednotlivých O
transportů B-TER
nepřišlo O
do O
tábora B-LOC
více O
než O
25 O
% O
. O

Na O
24 O
. O

ledna O
1945 O
měla O
být O
připravená O
sauna O
pro O
zbytek O
terezínského B-LOC
obyvatelstva B-TER
. O

Poněvadž O
u O
terezínských B-TER
transportů I-TER
– O
jako O
u O
všech O
ostatních O
– O
byly O
zaplynovány B-TER
všechny O
matky B-TER
, O
které O
měly O
u O
sebe O
děti B-TER
, O
dostávaly O
matky B-TER
někdy O
radu O
, O
aby O
daly O
své O
děti B-TER
k O
starším O
ženám B-TER
. O

Stávaly O
se O
i O
případy O
, O
že O
děti B-TER
byly O
násilím O
odtrženy O
od O
matek B-TER
. O

Jen O
zřídka O
se O
stalo O
, O
že O
matka B-TER
věděla O
, O
co O
ji O
čeká O
, O
a O
že O
přesto O
odevzdala O
dítě B-TER
. O

Přijel O
- O
li O
menší O
transport B-TER
, O
pod O
50 O
osob B-TER
, O
neplynovalo B-TER
se O
, O
nýbrž O
účastníci O
byli O
zabiti B-TER
ranou O
do O
týla O
, O
přičemž O
se O
používalo O
pistole O
s O
hřebíkem O
a O
pak O
byly O
mrtvoly B-TER
spáleny O
. O

To O
se O
stalo O
také O
v O
krematoriích B-TER
. O

Tyto O
popravy B-TER
prováděli O
mimo O
jiné O
SSáci B-TER
: O
Moll B-PER
a O
jistý O
Unterschaarführer B-TER
s O
přezdívkou O
Mojše O
Borek O
. O

K O
těmto O
popravám B-TER
byly O
osoby B-TER
, O
odsouzené O
k O
smrti B-TER
, O
předvedeny O
jednotlivě O
, O
zvláštním O
komandem O
12 O
vězňů B-TER
, O
zvaným O
střelci O
. O

Mrtvoly B-TER
pak O
byly O
odtaženy O
, O
tak O
, O
že O
příští O
nevěděl O
, O
co O
se O
děje O
, O
ačkoliv O
bylo O
vidět O
krev O
. O

Po O
transportech B-TER
z I-TER
Terezína I-TER
přijely O
transporty B-TER
ze I-TER
Slovenska I-TER
, O
asi O
10.000 O
osob B-TER
. O

Dne O
10 O
. O

prosince O
1944 O
začalo O
se O
se O
strháváním O
krematorií B-TER
I O
a O
II O
a O
bunkru B-TER
V I-TER
. O

Byl O
mobilisován O
celý O
tábor B-LOC
a O
zasazen O
k O
této O
práci B-TER
, O
pod O
dohledem O
několika O
SSáků B-TER
. O

Po O
tomto O
dni O
přijely O
již O
jen O
úplně O
malé O
transporty B-TER
. O

Zaplynování B-TER
se O
už O
nekonalo O
žádné O
. O

Plynové B-TER
komory I-TER
krematorií B-TER
byly O
vyhozeny O
do O
povětří O
dne O
7 O
. O

ledna O
1945 O
, O
několik O
hodin O
před O
evakuací B-TER
tábora B-LOC
. O

Krematorium B-TER
IV O
zůstalo O
stát O
. O

Během O
celé O
doby O
přijížděly O
menší O
a O
větší O
transporty B-TER
ze O
všech O
evropských O
zemí O
. O

Na O
pesach B-TER
43 O
přijeli O
2 O
rabíni B-TER
ze O
Soluně B-LOC
, O
kteří O
měli O
výsadní O
postavení O
. O

Byly O
jim O
ponechány O
šaty B-TER
, O
nebyly O
jim O
stříhány O
vlasy O
a O
vousy O
, O
nemuseli O
pracovat B-TER
, O
často O
byli O
fotografováni O
a O
museli O
napsat O
dopis B-TER
, O
že O
se O
jim O
daří O
dobře O
, O
a O
že O
vykonávají O
své O
duchovní O
funkce O
. O

Tato O
komedie O
netrvala O
dlouho O
. O

Byli O
posláni O
do O
plynu B-TER
. O

Birkenauští B-LOC
Lagerführeři B-TER
byli O
od O
r. O
1942 O
do O
léta O
44 O
: O
Obersturmführer B-TER
Schwarzhuber B-PER
, O
kterého O
krátkou O
dobu O
zastupoval O
Obersturmführer B-TER
Thumann B-PER
, O
posléze O
Obersturmführer B-TER
Krause B-PER
. O

Z O
Lagerältestrů O
z O
B B-LOC
I I-LOC
a I-LOC
a O
B B-LOC
I I-LOC
b I-LOC
uvádíme O
ještě O
Polku B-TER
Steniu B-PER
/ O
obžalovanou O
t.č O
. O

v O
lüneburském B-LOC
procesu B-TER
/ O
a O
Slovenku B-TER
Ilu B-PER
Kleinovou I-PER
z O
Bardejova B-LOC
, O
které O
obě O
mají O
na O
svědomí O
nesčetné O
množství O
žen B-TER
. O

Podzemní B-TER
hnutí I-TER
v O
táboře B-LOC
se O
začalo O
v O
květnu O
1943 O
v O
sauně O
ve O
starém O
mužském B-TER
táboře I-TER
. O

Jeden O
polský B-TER
Žid B-TER
/ O
Fuchs B-PER
a O
2 O
židé B-TER
z O
Francie B-LOC
/ O
Stein B-PER
a O
Handelsmann B-PER
/ O
smluvili O
nejprve O
vzájemnou O
pomoc O
ilegálních B-TER
pracovníků O
. O

Tato O
pomoc O
měla O
pozůstávati O
v O
tom O
, O
že O
ti O
, O
kteří O
pracovali B-TER
na O
t.zv O
. O

lepších O
komandech O
, O
měli O
podporovat O
svoje O
soudruhy O
. O

Podklad O
hnutí B-TER
nebyl O
ideologicky O
jasný O
. O

Bylo O
to O
podzemní B-TER
osvobozenecké I-TER
hnutí I-TER
. O

Organisace B-TER
byla O
umožněna O
tím O
, O
že O
v O
této O
době O
možnost O
pohybu O
v O
táboře B-LOC
byla O
větší O
než O
dříve O
. O

/ O
Vězňové B-TER
mohli O
se O
po O
práci B-TER
scházeti O
, O
trest O
smrti B-TER
byl O
zakázán O
atd./ O
Kruh B-TER
byl O
dosti O
malý O
, O
poněvadž O
byly O
přijaty O
jen O
takové O
osoby B-TER
, O
které O
byly O
známé O
ilegální B-TER
prací I-TER
již O
před O
táborem B-LOC
. O

Na O
začátku O
maďarských B-LOC
transportů B-TER
mělo O
býti O
ukončeno O
zaplynování B-TER
a O
rozhodli O
jsme O
se O
opatřit O
výbušné O
látky O
a O
zbraně O
. O

Z O
dynamitu O
se O
vyráběly O
v O
krematoriu B-TER
I O
malé O
granáty O
vlastní O
konstrukce O
. O

S O
pomocí O
uvězněných B-TER
Rusů B-TER
se O
podařilo O
opatřit O
4 O
revolvery O
, O
jeden O
belgický B-LOC
Žid B-TER
opatřil O
pomocí O
Rusů B-TER
jednu O
strojní O
pušku O
. O

Komité O
, O
které O
připravovalo O
povstání B-TER
, O
sestávalo O
z O
Alexandra B-PER
Lazara I-PER
/ O
Francie B-LOC
/ O
a O
dvou O
polských B-TER
Židů I-TER
Davida O
a O
Minka O
, O
kteří O
bojovali O
ve O
španělské B-LOC
občanské O
válce B-TER
. O

Aby O
byl O
dosažen O
styk O
s O
vnějším O
světem O
, O
byl O
Polák B-TER
Kostek B-PER
poslán O
k O
partyzánům B-TER
v O
okolí O
. O

Po O
krátké O
době O
dostali O
jsme O
zvenčí O
příkaz O
, O
abychom O
nezačli O
žádnou O
akci O
bez O
pomoci O
zvenčí O
. O

Hnutí B-TER
bylo O
v O
této O
době O
již O
dosti O
silné O
. O

Ku O
příkladu O
v O
Effektenlágru O
bylo O
v O
hnutí B-TER
organisováno O
110 O
osob B-TER
. O

Případy O
zrady O
se O
nestaly O
nikdy O
. O

Byl O
zahájen O
styk O
s O
Rusy B-TER
a O
společně O
s O
nimi O
byly O
konány O
příprav O
k O
povstání B-TER
. O

Rusové B-TER
stáli O
však O
také O
na O
stanovisku O
, O
že O
nemá O
býti O
podniknuto O
nic O
bez O
po O
moci O
zvenčí O
. O

Dne O
7 O
. O

10 O
. O

1944 O
ve O
13 O
hodin O
mělo O
býti O
zaplynováno B-TER
300 O
mužů B-TER
ze O
zvláštního B-TER
komanda I-TER
. O

Oni O
podnikli O
útok O
na O
krematorium B-TER
III O
, O
hodili O
do O
ohně O
dynamitové O
granáty O
, O
krematorium B-TER
III O
se O
vzňalo O
a O
lehlo O
popelem O
. O

Zabili B-TER
378 O
mužů B-TER
. O

Půl O
hodiny O
na O
to O
zabilo B-TER
Sonderkommando B-TER
krematoria B-TER
I O
svého O
vrchního O
kápo B-TER
a O
vrhlo O
ho O
do O
ohně O
. O

Pak O
přestřihli O
dráty O
a O
volajíce O
: O
Rusové O
jsou O
tu O
začali O
utíkat O
. O

Celkem O
bylo O
zabito B-TER
v O
tento O
den O
455 O
mužů B-TER
. O

Celé O
toto O
povstání B-TER
bylo O
akcí O
zvláštního B-TER
komanda I-TER
, O
jehož O
se O
ilegální B-TER
organisace O
nezúčastnila O
, O
jelikož O
neměla O
rozkaz O
zvenčí O
. O

Dne O
17 O
. O

ledna O
1945 O
byla O
zahájena O
konečná O
likvidace O
tábora B-LOC
, O
v O
němž O
bylo O
t.č O
. O

ještě O
asi O
6.000 O
osob B-TER
. O

Dne O
18 O
. O

ledna O
likvidace O
byla O
zakončena O
. O

Zůstali O
tam O
jenom O
nemocní B-TER
z O
tábora B-LOC
B I-LOC
II I-LOC
f I-LOC
. O

Dr O
. O

Robert B-PER
Weinberger I-PER
Protokol O
sepsal O
: O
Dr O
. O

Robert B-PER
Weinberger I-PER
a O
Dr O
. O

Erich B-PER
Nasch I-PER
u O
příležitosti O
své O
návštěvy O
v O
Zeilsheimu B-LOC
u O
Frankfurtu B-LOC
. O

Dokumentační B-TER
akci I-TER
dala O
k O
disposici O
pí O
. O

Edita B-PER
Ohrensteinová I-PER
došlo O
dne O
: O
6 O
. O

XI O
. O

1945 O
Iluse O
Terezín B-LOC
. O
