B.226 O
Amsterdam B-LOC
, O
7 O
Januari O
1939 O
Zatermorgen O
31 O
Decemver O
1938 O
werd O
ij O
als O
courier O
van O
het O
Nederl B-ORG
. I-ORG

Kinder I-ORG
Comite I-ORG
naar O
Weenen B-LOC
gezonden O
. O

Volgens O
mijn O
instructies O
ging O
ik O
naar O
het O
huis O
van O
The B-ORG
Society I-ORG
of I-ORG
Friends I-ORG
, O
Singerstr B-LOC
. I-LOC

16 O
, O
voor O
een O
bespreking O
met O
den O
Heer O
Lipopsky B-PER
, O
leider O
van O
de O
afdeeling O
kindertransporten B-ORG
naat O
Engeland B-LOC
en O
Nederland B-LOC
, O
die O
echter O
niet O
aanwezig O
was O
. O

Deze O
bleek O
echter O
niet O
geneigd O
ergens O
over O
te O
spreken O
, O
daar O
hij O
veronderstelde O
dat O
de O
Gestapo B-ORG
alles O
zou O
hooren O
en O
dat O
vor O
hem O
onaangename O
gevolgen O
kon O
hebben O
. O

Elke O
jood O
beteekent O
geld O
voor O
de O
Duitsche B-ORG
regeering O
, O
hoe O
zo O
het O
krijgen O
en O
door O
welke O
middelen O
is O
hen O
onverschillig O
. O

Zelfs O
als O
alle O
papieren O
in O
orde O
zijn O
, O
boete O
betaald O
enz. O
Worden O
den O
emigranten B-TER
aan O
het O
station O
teruggestuurd O
en O
geprobeerd O
nog O
meer O
geld O
van O
hen O
los O
te O
krijgen O
. O

Verder O
had O
de O
leider O
van O
het O
Gildemeester B-ORG
-bureau O
, O
de O
heer O
Fasal B-PER
, O
veel O
bezwaren O
tegen O
den O
directeur O
van O
de O
Kultusgemeinde B-ORG
, O
die O
Heer O
Löwenherz B-PER
, O
die O
volgens O
hem O
niet O
alleen O
lette O
op O
de O
dringendheid O
der O
gevallen O
, O
( O
in O
dir O
geval O
zuiver O
Joodsche O
kinderen B-TER
) O
maar O
zeer O
partijdig O
was O
in O
zijn O
keus O
bij O
de O
transporten B-TER
. O

b.v. O
Poolsche B-TER
Joden I-TER
en O
Zionisten B-TER
genieten O
bij O
hem O
eenigheid O
tusschen O
de O
Kultusgemeinde B-ORG
en O
het O
Gildemeester B-ORG
-bureau O
en O
is O
de O
samenwerking O
bijzonder O
slecht O
. O

Het O
komt O
voor O
dat O
kinderen B-TER
, O
die O
in O
heel O
slechte O
omstandigheden O
zijn O
en O
van O
de O
Nederl B-LOC
. I-LOC

regeering O
toestemming O
tot O
verblijf O
in O
Holland B-LOC
verkregen O
hebben O
, O
toch O
niet O
met O
het O
transport B-TER
meekomen O
, O
doch O
in O
hun O
plaats O
willekeurig O
anderen O
. O

Dit O
wordt O
door O
de O
Kultusgemeinde B-ORG
geregeld O
. O

Het O
Nederl B-ORG
. I-ORG

Comite I-ORG
krijgt O
de O
indruk O
dat O
deze O
kinderen B-TER
al O
zijn O
weggezonden O
en O
wordt O
er O
verder O
geen O
werk O
meer O
van O
gemaakt O
. O

Gevallen O
dus O
niet O
van O
hoogste O
nood O
, O
maar O
van O
protectie O
. O

Een O
van O
de O
moeilijkheden O
is O
op O
het O
oogenblick O
im O
jongens B-TER
van O
16 O
a O
17 O
jaar O
te O
doen O
emigreeren B-TER
, O
daar O
deze O
voortdurend O
gevaar O
loopen O
naar O
een O
concentratie-kamp B-TER
te O
worden O
gezonden O
, O
voraal O
als O
ze O
groot O
van O
postuur O
zijn O
. O

Wat O
dit O
voor O
deze O
kinderen B-TER
beteekent O
kan O
men O
zich O
voorstellen O
als O
men O
bedenkt O
, O
dat O
zij O
dezelfde O
behandeling O
ondergaan O
als O
volwassen O
mannen B-TER
. O

Deze O
zijn O
ook O
niet O
groot O
. O

Er O
zijn O
daar O
reed O
vele O
kinderen B-TER
uit O
Tsjecho-Slowakije B-LOC
. O

Er O
gaan O
100 O
gezinnen B-TER
naar O
Ecuador B-LOC
, O
die O
daar O
een O
bestan O
kunnen O
vinden O
. O

Daarna O
was O
ik O
nog O
eenigen O
tijd O
in O
het O
Gildemeester B-ORG
-bureau O
, O
waar O
men O
mij O
vertelde O
van O
een O
groot O
emigratieplan B-TER
naar O
Abbessienie B-LOC
. O

Geen O
van O
deze O
comites B-TER
is O
hierop O
ingegaan O
en O
dus O
probeert O
het O
G. B-ORG
-bureau O
zooveel O
mogelijk O
zelfstandig O
te O
bereiken O
. O

Ook O
hierbij O
speelt O
protectie O
een O
groote O
rol O
. O

Bij O
het O
eerste O
aangewezen O
, O
kinderen B-TER
van O
zijn O
eigen O
medewerkers O
. O

Verder O
nemen O
zij O
willekeurig O
iedereen O
aan O
sie O
zich O
komt O
melden O
, O
terwijl O
uitdrukkelijk O
is O
vastgesteld O
dat O
de O
K.G. B-ORG
voor O
Joodsche O
, O
The B-ORG
Society I-ORG
of I-ORG
Friends I-ORG
voor O
Evangelische B-TER
zorgt O
. O

Hierdoor O
wordt O
het O
werk O
zeer O
bemoeilijkt O
, O
daar O
de O
kinderen B-TER
dus O
aan O
verschillende O
bureaus O
staan O
aangemeld O
en O
deze O
dikwijls O
van O
elkaar O
niet O
weten O
of O
de O
kinderen B-TER
van O
met O
een O
transport B-TER
zijn O
meegegaan O
of O
niet O
. O

De O
samenwerkingtusschen O
het O
G. B-ORG
bureau O
en O
de O
Heer O
L. B-PER
Is O
dan O
ook O
beperkt O
en O
is O
er O
geen O
sprake O
van O
gemeenschappelijk O
arbeiden O
. O

In O
het O
hoogst O
noodige O
geval O
komen O
zo O
met O
elkaar O
in O
aanraking O
. O

Ik O
kreeg O
van O
de O
Heer O
L. B-PER
de O
indruk O
, O
dat O
de O
Heer O
G. B-PER
zelf O
[ O
sic O
] O
een O
geheel O
betrouwbaar O
mensch O
is O
, O
maar O
dat O
hij O
als O
instrument O
wordt O
gebruikt O
door O
de O
staf O
van O
zijn O
bureau O
. O

Drie O
weken O
geleden O
is O
de O
Herr O
G. B-PER
Ook O
weggegaan O
, O
daar O
hij O
op O
het O
bureau O
niets O
meer O
te O
vertellen O
had O
en O
heeft O
men O
hem O
weer O
teruggehaald O
daar O
zijn O
naam O
en O
eventueele O
connecties O
vor O
het O
bureau O
van O
groote O
waarde O
zijn O
. O

Op O
de O
kas O
is O
eenige O
zijd O
beslag O
gelegd O
, O
men O
hoopt O
echter O
15 O
Jan O
. O

deze O
weer O
terug O
te O
krijgen O
, O
volgens O
den O
Heer O
L. B-PER
is O
dit O
niet O
waarschijnlijk O
. O

Dit O
komt O
doordat O
de O
gezinnen O
vaak O
plotseling O
uit O
hun O
huis O
worden O
gezet O
en O
dan O
geen O
vast O
ander O
adres O
meer O
hebben O
. O

Dir O
verklaart O
het O
sturen O
van O
anderen O
kinderen B-TER
dan O
die O
welke O
door O
het O
Nederl B-ORG
. I-ORG

Comite I-ORG
aan O
den O
Heer O
L. B-PER
zijn O
opgegeven O
. O

Daarna O
ging O
de O
Heer O
L. B-PER
met O
mij O
naar O
de O
Zweedsche B-ORG
Missie I-ORG
om O
lijsten O
mee O
te O
nemen O
van O
Evang B-TER
. I-TER

Kinderen B-TER
, O
die O
eventueel O
konden O
emigreeren B-TER
. O

In O
de O
wachtkamer O
daar O
zag O
ik O
verschillene O
gevallen O
van O
bevroren O
ledematen O
tengevolge O
van O
een O
verblijf O
in O
een O
concentratie-camp B-TER
, O
o. O
a. O
een O
jonge O
man B-TER
wiens O
handen O
dik O
en O
blauw O
gebleven O
waren O
. O

Hij O
was O
al O
twee O
maal O
in O
Dachau B-LOC
geweest O
en O
liep O
elk O
uur O
gevaar O
weer O
te O
worden O
gearresteerd B-TER
. O

Verder O
verschillende O
kreupele O
mannen B-TER
( O
bevroren O
voeten O
) O
en O
een O
man B-TER
met O
geheel O
verbonden O
hoofd O
( O
bevroren O
ooren O
) O
. O

Dit O
zijn O
bijsonder O
veel O
voorkomende O
gevallen O
, O
daar O
men O
de O
mannen B-TER
soms O
dagen O
en O
nachten O
buiten O
laat O
exerceeren O
, O
slechts O
gekleed B-TER
in O
een O
katoenen O
jas B-TER
en O
broek B-TER
met O
een O
paar O
schoenen B-TER
en O
met O
kaalgeschoren O
, O
ontbloot O
hoofd O
. O

Wie O
de O
hand O
in O
de O
zak O
steekt O
van O
de O
koude O
wordt O
met O
een O
knuppel O
geslagen O
. O

Wie O
het O
hoofs O
guigt O
, O
wordt O
wer O
in O
de O
houding O
geslagen O
. O

Bij O
het O
minste O
geluid O
wordt O
er O
in O
de O
wagen B-TER
geschoten O
. O

Het O
aantal O
, O
dat O
het O
kamp B-TER
niet O
levend O
bereikt O
, O
is O
niet O
gering O
. O

Daar O
aangekomen O
laat O
men O
hen O
uren O
lang O
exerceeren O
. O

Als O
ze O
klagen O
over O
dorst O
, O
wordt O
er O
koffie O
op O
de O
steenen O
vloer O
gegoten O
, O
wat O
ze O
krunnen O
oplikken O
. O

Een O
andere O
kwelling B-TER
is O
om O
de O
mannen O
met O
een O
touw O
om O
de O
beenen O
in O
een O
lokaal O
tot O
de O
zoldering O
op O
te O
hijschen O
, O
met O
het O
hoofd O
naar O
beneden O
, O
waarop O
de O
bewakers B-TER
de O
touwen O
los O
laten O
. O

Men B-TER
legt O
demannen O
in O
rijen O
op O
de O
grond O
, O
ze O
moeten O
de O
mond O
wijd O
opendoen O
en O
worden O
in O
de O
mond O
geurineerd O
. O

Op O
dit O
gebied O
zijn O
nog O
vele O
onbeschrijfbare O
variaties O
. O

Opmelke O
kleinigheid O
staat O
een O
straf O
van O
20 O
slagen O
met O
een O
stok O
met O
spijkers O
, O
welke O
niet O
door O
een O
bewaker B-TER
gegeven O
wordt O
, O
maar O
door O
20 O
verschillende O
, O
zoodat O
iedere O
slag O
met O
onvermoeide O
arm O
wordt O
uitgedeeld O
. O

Elke O
gevangene B-TER
miet O
een O
papier O
onderteekenen O
, O
waarop O
alleen O
een O
vakje O
is O
opengelaten O
voor O
de O
handteekining O
, O
de O
rest O
is O
afgedekt O
, O
zoodat O
niemand O
weet O
, O
wat O
hij O
onderteekent O
. O

Verder O
moeten O
ze O
een O
papier O
onderteekenen O
, O
waarop O
staat O
dat O
ze O
nooit O
zijn O
mishandeld O
, O
altijd O
goed O
te O
eten B-TER
en O
te O
drinken B-TER
hebben O
gehad O
en O
waarbij O
hen O
op O
straffe O
des O
doods B-TER
wordt O
verboden O
te O
spreken O
over O
hun O
behandeling O
in O
het O
concentratie-kamp B-TER
. O

Bij O
de O
vier O
hoeken O
van O
het O
kamp B-TER
staan O
machinegeweren O
opgesteld O
; O
ieder O
, O
die O
zich O
na O
zonsondergang O
buiten O
waagt O
, O
wordt O
zonder O
meer O
neergeschoten O
. O

Eeen O
uur O
per O
dag O
morgen O
de O
gevangenen B-TER
met O
elkaar O
spreken O
; O
wie O
buiten O
dien O
tijd O
een O
word O
zegt O
, O
krijgt O
een O
aantal O
slagen O
. O

Eten B-TER
is O
er O
niet O
, O
terwijl O
de O
dekking O
geheel O
onvoldoende O
is O
. O

Er O
zijn O
mannen B-TER
teruggekomen O
uit O
Dachau B-LOC
, O
die O
in O
een O
week O
30 O
pond O
waren O
afgevallen O
. O

Bij O
sterfgevallen B-TER
wordt O
bericht O
gestuurd O
aan O
de O
familie B-TER
, O
dat O
men O
de O
urn O
kan O
komen O
halen O
; O
het O
lijk O
zelf O
wordt O
nooit O
meegegeven O
. O

Er O
is O
ook O
een O
concentratie-kamp B-TER
voor O
vrouwen B-TER
, O
waar O
de O
bewaking B-TER
uit O
mannen B-TER
bestat O
. O

Wat O
dit O
beteekent O
, O
kan O
men O
zich O
voortstellen O
. O

Het O
schijnt O
niet O
zeldzaam O
te O
zijn O
, O
dat O
Joodsche O
meisjes B-TER
van O
12-14 O
jaar O
aangerand O
worden O
door O
S.S. B-ORG
of O
S.A. B-ORG
mannen O
. O

De O
emigratie B-TER
kans O
voor O
deze O
kinderen B-TER
is O
natuurlijk O
uiterst O
gering O
, O
daar O
men O
de O
gevolgen O
van O
deze O
geweldpleging O
af O
moet O
wachten O
. O

Enkele O
gevallen O
zijn O
toch O
naar O
Engeland B-LOC
getransporteerd O
. O

ER O
zijn O
menschen O
, O
die O
sinds O
weken O
geen O
dak O
boven O
hun O
hoofd O
hebben O
gehad O
, O
van O
portiek O
naar O
portiek O
loopen O
en O
zich O
zelfs O
niet O
durven O
melden O
voor O
emigratie B-TER
uit O
angst O
voor O
arrestatie B-TER
. O

Anderen O
, O
die O
geen O
cent O
meer O
bezitten O
mogen O
bij O
de O
K.G. B-ORG
eten B-TER
halen O
voor O
een O
waarde O
van O
15 O
Pf O
. O

per O
dag O
. O

Uit O
een O
statistiek O
van O
een O
der O
Joodsche B-TER
kerkhoven I-TER
in O
Weenen B-LOC
blijkt O
, O
dat O
in O
de O
eerste O
weken O
na O
10 O
November O
130 O
dodden B-TER
per O
dag O
moesten O
worden O
begraven B-TER
. O

Vele O
kerkhoven B-TER
werden O
opgeblazen O
en O
lief O
men O
de O
lijken O
open O
boven O
aarde O
liggen O
, O
tot O
de O
Joden O
zelf O
ze O
met O
stroo O
bedekten O
. O

Het O
aantal O
Joden O
, O
dat O
vermoord B-TER
is O
op O
10e O
November O
en O
later O
, O
is O
niet O
te O
schatten O
; O
men O
spreekt O
van O
honderden O
. O

Er O
worden O
door O
de O
Nederl B-LOC
. I-LOC

regeering O
aan O
volwassen O
Joden O
groene O
kaarten O
uitgereikt O
, O
waarop O
het O
hun O
is O
tiegestaan O
met O
een O
geldige O
pas B-TER
over O
de O
Nederl B-LOC
. O

grens O
te O
komen O
. O

Deze O
kaarten O
zijn O
maar O
drie O
weken O
geldig O
. O

Voor O
ze O
in O
Weenen B-LOC
aankomen O
, O
vrestrijken O
er O
soms O
4 O
a O
5 O
dagen O
. O

Daar O
passaanvrage B-TER
zonder O
emigratie B-TER
mogelijkheid O
doelloss O
is O
en O
de O
minimum O
tijd O
hiervoor O
drie O
weken O
bedraagd O
, O
zijn O
de O
kaarten O
dus O
verloopen O
voor O
een O
pas B-TER
is O
verkregen O
. O

Deze O
kaarten O
worden O
ook O
niet O
verlengd O
. O

Op O
deze O
wijze O
succes O
heeft O
. O

De O
kaarten O
zouden O
dus O
minstens O
zes O
weken O
geldigmoeten O
blijven O
, O
daar O
er O
soms O
vertraging O
is O
door O
niet O
betaalde O
belasting O
of O
boete O
. O

Men O
heeft O
in O
Weenen B-LOC
bis O
de O
verschillende O
bureaus O
sterk O
het O
gevoel O
dat O
Oostenrijk B-LOC
door O
Nederland B-LOC
stiefmoederlijk O
behandeld O
wordt O
, O
daar O
het O
aantal O
Oostenrijksche B-LOC
kinderen B-TER
in O
verhouding O
tot O
het O
totaal O
aantal O
geemigreerde B-TER
kinderen B-TER
bijzonder O
gering O
is O
, O
terwijl O
de O
nood O
in O
Oostenrijk B-LOC
toch O
zeker O
niet O
minder O
is O
. O

