Pani O
Szczuczyńska B-PERS
Dwojra I-PERS
zamieszkała O
w O
Warszawie B-LOC
opowiada O
o O
tak O
zwanym O
Hotelu O
dla O
Żydów O
urządzonego O
przez O
Niemców O
przy O
współudziale O
gestapowców B-ORG
żydowskich O
. O

Było O
to O
w O
maju B-DATE
1943 I-DATE
roku O
rozeszła O
się O
wiadomość O
, O
że O
Żydzi O
obywatele O
zagraniczni O
, O
mają O
możność O
wyjazdu O
za O
granicę O
. O

Była O
to O
pułapka O
na O
Żydów O
, O
urządzonych O
bądź O
to O
ukrytych O
po O
stronie O
aryjskiej O
. O

Były O
( O
rzekomo O
) O
na O
Gestapo B-ORG
certyfikaty O
dla O
Żydów O
, O
którzy O
zginęli O
w O
akcji O
, O
Niemcy O
idąc O
na O
rękę O
Żydom O
ocalałym O
, O
sprzedawali O
obywatelstwa O
i O
w O
ten O
sposób O
podstępem O
zgarniali O
naiwnych O
. O

Istniały O
dwa O
rodzaje O
dokumentów O
mających O
rzekomo O
zapewnić O
ich O
posiadaczom O
bezpieczeństwo O
: O

certyfikaty O
, O
wystawione O
przez O
władze O
brytyjskie O
, O
uprawniające O
do O
wjazdu O
do O
Palestyny O
oraz O
paszporty O
państw O
Ameryki O
Łacińskiej O
. O

Na O
czele O
tej O
afery O
, O
stał O
gestapowiec B-ORG
Żyd O
Lolek B-PERS
Skosowski I-PERS
mieszkaniec O
Łodzi B-LOC
( O
do O
ostatniej O
chwili O
zamieszkały O
we O
Lwowie B-LOC
przy O
ulicy B-LOC
Teresy I-LOC
4 I-LOC
i O
został O
zabity O
przez O
partię O
) O
, O
który O
dla O
podkreślenia O
wiarygodności O
tej O
imprezy O
poświęcił O
własną O
rodzinę O
, O
sprowadzając O
ją O
z O
getta B-GHETTO
łódzkiego I-GHETTO
. O

Naiwnych O
werbowano O
przy O
ulicy O
Długiej O
w O
Hotelu O
Polskim O
. O

Przed O
bramą O
stała O
wacha O
Wacha O
( O
niem O
. O

Wache O
) O
– O
posterunek O
wartowniczy O
z O
bronią O
, O
która O
przestrzegała O
porządku O
i O
rozpędzała O
gapiów O
. O

Ściągali O
tam O
z O
wytwornym O
bagażem O
. O

Na O
miejscu O
była O
restauracja O
, O
fryzjer O
. O

Panie O
i O
Panowie O
czuli O
się O
jak O
na O
wytwornym O
okręcie O
. O

W O
miarę O
napływania O
naiwnych O
wysyłano O
transporty O
. O

Było O
takich O
trzy O
. O

Pierwszy O
do O
Wittel B-LOC
, O
Wittel O
– O
właściwie O
Vittel O
, O
uzdrowisko O
we O
Francji O
. O

Grupa O
przetrzymywana O
w O
Vittel O
została O
następnie O
wywieziona O
do O
obozu O
zagłady O
w O
Auschwitz O
. O

skąd O
przychodziły O
nawet O
listy O
, O
drugi O
do O
Hanoweru B-LOC
trzeci O
i O
ostatni O
na O
Pawiak B-LOC
. O

Z O
Hanoweru B-LOC
przyszła O
kartka O
jednej O
Pani O
pisana O
omówionym O
hasłem O
do O
znajomych O
demaskująca O
cały O
ogrom O
afery O
, O
mianowicie O
zdanie O
dzieje O
nam O
się O
bardzo O
dobrze O
miało O
oznaczać O
zagładę O
grupy O
. O

Afera O
tak O
zwanego O
hotelu O
wyłowiła O
z O
dzielnicy O
aryjskiej O
około O
3000 O
Żydów O
. O

wygląd O
, O
warunki O
materialne O
i O
tak O
zwane O
urządzenie O
czyli O
praca O
na O
różnych O
placówkach O
( O
kolej O
, O
poczta O
, O
straż O
ogniowa O
) O
i O
mieli O
możność O
przetrwania O
okresu O
barbarzyństwa O
niemieckiego O
. O

Podpis O
: O

Szczuczyńska B-PERS
Lublin B-LOC
dnia O
4.9.1944 B-DATE
Zebrał O
M. B-PERS
Asz I-PERS
Wojna O
rosyjsko- O
niemiecka O
zastała O
nas O
w O
Wilnie B-LOC
. O

Niemcy O
wkroczyli O
do O
Wilna O
24 O
czerwca O
1941 O
roku O
, O
w O
dwa O
dni O
po O
wybuchu O
wojny O
niemiecko O
- O
radzieckiej O
. O

Wyszedł O
po O
kilka O
papierosów O
i O
więcej O
nie O
wrócił O
. O

Jak O
się O
dowiedziałam O
, O
został O
pochwycony O
przez O
Gestapo B-ORG
i O
uprowadzony O
w O
aucie O
. O

W O
tym O
samym O
dniu O
wzięto O
w O
ten O
sposób O
3000 O
Żydów O
. O

Zostałam O
z O
15-letnim O
synem O
. O

Ukrywałam O
go O
i O
strzegłam O
, O
jak O
oka O
w O
głowie O
i O
udało O
nam O
się O
uratować O
z O
wielokrotnych O
czystek O
, O
a O
było O
to O
nie O
lada O
trudem O
, O
gdy O
zaznaczę O
, O
że O
po O
trzech O
miesiącach O
getta O
, O
Getto O
w O
Wilnie O
zostało O
utworzone O
we O
wrześniu O
1941 O
roku O
. O

pozostało O
z O
75000 O
już O
tylko O
12000 O
Żydów O
. O

Obawiając O
się O
, O
że O
wkrótce O
nadejdzie O
czas O
i O
na O
tę O
resztę O
, O
uciekliśmy O
do O
Białegostoku B-LOC
. O

Tutaj O
rozpoczęła O
się O
rzeź O
5 B-DATE
lutego I-DATE
1943 I-DATE
roku I-DATE
. O

W O
dniach O
5 O
- O
12 O
II O
1943 O
r. O
nastąpiła O
częściowa O
likwidacja O
getta O
białostockiego O
. O

Przeprowadzano O
masowe O
egzekucje O
, O
w O
których O
zabito O
na O
miejscu O
ok O
. O
800 O
osób O
. O

Dalszych O
10 O
000 O
osób O
wysłano O
do O
obozu O
zagłady O
w O
Treblince O
. O

Po O
półrocznej O
przerwie O
nastąpiła O
zupełna O
likwidacja O
getta O
. O

Było O
to O
16.08.1943 B-DATE
. O

W O
momencie O
rozpoczęcia O
akcji O
Żydzi O
przystąpili O
do O
zbrojnej O
samoobrony O
i O
prowadzili O
ją O
przez O
kilka O
dni O
. O

Jeszcze O
przez O
kilka O
następnych O
tygodni O
ukrywający O
się O
na O
terenie O
getta O
Żydzi O
byli O
tropieni O
i O
na O
miejscu O
mordowani O
. O

Ukryliśmy O
się O
w O
schronie O
wraz O
z O
rodzeństwem O
na O
poddaszu O
. O

Brat O
z O
żoną O
wydostali O
się O
po O
4 O
tygodniach O
, O
my O
nie O
mieliśmy O
dokąd O
. O

Wykrytych O
mordowano O
niemiłosiernie O
, O
nad O
trupami O
nawet O
znęcano O
się O
: O

diese O
elenden O
Hunde O
Diese O
… O
– O
Te O
nędzne O
psy O
( O
niem O
. O
) O
i O
homeryczny O
śmiech O
był O
ich O
ostatnim O
pożegnaniem O
. O

Tak O
męczyliśmy O
się O
przez O
9 O
tygodni O
. O

Czuliśmy O
, O
że O
dłużej O
nie O
wytrzymamy O
. O

Postanowił O
syn O
zaryzykować O
wyjście O
, O
gdyż O
i O
tak O
byliśmy O
bliscy O
końca O
. O

Pewnego O
wieczora O
zrobił O
podkop O
poprzez O
bramę O
wyjścia O
i O
wydostał O
się O
szczęśliwie O
. O

Jednakowoż O
już O
po O
14 O
dniach O
musieliśmy O
ją O
opuścić O
, O
gdyż O
dziecko O
wydało O
nas O
sąsiadom O
. O

Ciągnąc O
po O
ulicach O
, O
zaczepiliśmy O
przechodnia O
, O
okazał O
się O
litościwym O
człowiekiem O
, O
zaopiekował O
się O
nami O
i O
wyszukał O
dobre O
schronienie O
. O

Odpoczęliśmy O
3 O
miesiące O
. O

W O
tym O
czasie O
wyznaczono O
do O
naszego O
mieszkania O
kilku O
Białorusinów O
i O
byliśmy O
znów O
bez O
dachu O
nad O
głową O
. O

Syn O
mój O
udał O
się O
znowu O
do O
pana O
Czulińskiego B-PERS
, O
tak O
się O
nazywał O
nasz O
dobroczyńca O
, O
i O
tenże O
przyrzekł O
wyszukać O
już O
jakie O
miejsce O
. O

Udali O
się O
on O
i O
mój O
syn O
na O
uzgodnienie O
warunków O
i O
więcej O
do O
domu O
nie O
wrócili O
. O

Jak O
się O
dowiedzieliśmy O
później O
, O
była O
ona O
kucharką O
Gestapo B-ORG
i O
na O
ich O
usługach O
. O

Czulińskiego B-PERS
wysłano O
do O
obozu O
, O
do O
Gdańska B-LOC
. O

Od O
niego O
otrzymaliśmy O
wiadomość O
, O
że O
ta O
służąca O
wydała O
ich O
w O
ręce O
oprawców O
. O

Moje O
nieszczęśliwe O
dziecko O
zostało O
w O
celi O
śmierci O
w O
mękach O
i O
głodzie O
aż O
do O
następnego O
transportu O
do O
Zielonej B-LOC
, O
Zielona O
- O
obóz O
pracy O
w O
okolicach O
Białegostoku O
przy O
szosie O
do O
Wołkowyska O
, O
założony O
latem O
1941 O
roku O
, O
zlikwidowany O
w O
czerwcu O
1944 O
roku O
. O

gdzie O
w O
tym O
okresie O
zabijano O
tych O
męczenników O
. O

Mną O
zaopiekowała O
się O
rodzina O
i O
wymogła O
u O
swoich O
gospodarzy O
, O
aby O
i O
mnie O
zatrzymali O
i O
schronili O
. O

U O
nich O
też O
doczekaliśmy O
się O
wkroczenia O
Czerwonej B-ORG
Armii I-ORG
, O
która O
nas O
oswobodziła O
. O

Nikt O
nam O
naszych O
drogich O
zmarłych O
, O
w O
tak O
okrutny O
sposób O
zamordowanych O
, O
nie O
wróci O
. O

Zielona O
- O
obóz O
pracy O
w O
okolicach O
Białegostoku O
przy O
szosie O
do O
Wołkowyska O
, O
założony O
latem O
1941 B-DATE
roku I-DATE
, O
zlikwidowany O
w O
czerwcu B-DATE
1944 I-DATE
roku O
. O

Stąd O
przesiedlono O
nas O
od O
Opola B-LOC
. O

Tu O
zamieszkaliśmy O
w O
ghecie O
i O
po O
5 O
tygodniach O
zaczęła O
się O
likwidacja O
. O

Z O
początkiem O
maja O
przybył O
referent O
starostwa O
Geda B-PERS
który O
pod O
pretekstem O
ukarania O
Żydów O
za O
brud O
i O
niechlujstwo O
kazał O
im O
się O
przenieść O
do O
baraków O
. O

Następnie O
Ukraińcy B-LOC
otoczyli O
te O
baraki O
pilnowali O
je O
przez O
2 O
dni O
a O
potem O
kobiety O
i O
dzieci O
furmankami O
odwieźli O
do O
stacji O
Nałęczów B-LOC
, O
a O
mężczyznom O
kazali O
odmaszerować O
pieszo O
. O

W O
czasie O
marszu O
Ukraińcy B-LOC
co O
chwila O
zapytywali O
mężczyzn O
: O

kto O
chce O
jechać O
furmanką O
? O

, O
a O
gdy O
zgłaszali O
się O
ochotnicy O
, O
to O
ich O
zabijali O
. O

W O
ten O
sposób O
uśmiercono O
około O
50 O
osób O
. O

Prócz O
tego O
rabowano O
podczas O
marszu O
. O

W O
Nałęczowie B-LOC
trzymali O
wszystkich O
za O
drutami O
48 O
godzin O
. O

Mimo O
deszczu O
, O
gdy O
ktoś O
spragniony O
chciał O
zdobyć O
trochę O
wody O
ściekającej O
z O
rynny O
to O
musiał O
się O
okupić O
pierścionkiem O
, O
kolczykiem O
, O
lub O
odpowiednią O
sumą O
pieniężną O
. O

W O
tym O
okresie O
wielu O
ludzi O
zmarło O
z O
głodu O
i O
wyczerpania O
. O

Gdy O
kobiety O
i O
dzieci O
zsiadały O
z O
wozu O
pilnujący O
SD B-ORG
- I-ORG
mani I-ORG
bili O
nieszczęśliwych O
nahajami O
do O
krwi O
. O

Następnie O
przewieziono O
wszystkich O
do O
Sobiboru B-CAMP
. O

Ze O
względu O
na O
przeładowanie O
wagonów O
wiele O
osób O
udusiło O
się O
w O
czasie O
jazdy O
. O

Pociąg O
wjechał O
w O
obręb O
obozu O
. O

Obóz O
zajmujący O
ogromną O
przestrzeń O
otoczony O
był O
czterokrotnie O
drutem O
kolczastym O
, O
dalej O
był O
głęboki O
rów O
napełniony O
wodą O
, O
a O
jeszcze O
bardziej O
na O
zewnątrz O
pole O
przy O
rowie O
było O
podminowane O
. O

Obóz O
dzielił O
się O
na O
3 O
części O
. O

Pierwsza O
i O
druga O
utrzymywały O
ze O
sobą O
kontakt O
. O

Część O
trzecia O
była O
odseparowana O
, O
znajdowała O
się O
w O
lesie O
i O
wejście O
na O
ten O
teren O
było O
wzbronione O
. O

W O
tym O
obozie O
szli O
wszyscy O
na O
likwidację O
. O

Do O
3-go O
obozu O
spędzono O
część O
mężczyzn O
, O
kobiety O
i O
dzieci O
, O
w O
takiej O
ilości O
jaką O
komory O
gazowe O
mogły O
pomieścić O
. O

Wprowadzono O
nieszczęśliwych O
do O
obozu O
2 O
gdzie O
SS O
- O
mani O
wygłosili O
następujące O
przemówienia O
: O

Tu O
jest O
obóz O
przejściowy O
skąd O
ludzie O
zostaną O
skierowani O
do O
pracy O
na O
Ukrainę O
. O

Muszą O
więc O
teraz O
udać O
się O
do O
kąpieliska O
, O
skąd O
po O
wyjściu O
dostaną O
czystą O
bieliznę O
i O
wyjadą O
w O
dalszą O
drogę O
. O

Jednocześnie O
w O
obozie O
1 O
oczekujący O
byli O
świadkami O
selekcji O
, O
gdzie O
rzemieślników O
bez O
rodzin O
odesłano O
bramą O
wjazdową O
do O
różnych O
robót O
do O
Osowa B-LOC
i O
Sowina B-LOC
. O

W O
ten O
sposób O
wysłano O
około O
300 O
rzemieślników O
których O
po O
paru O
tygodniach O
przywieziono O
spowrotem O
i O
uśmiercono O
. O

Ta O
grupa O
była O
zmuszona O
wysyłać O
listy O
do O
różnych O
miejscowości O
, O
aby O
pozostali O
Żydzi O
nie O
mogli O
się O
zorientować O
w O
grozie O
sytuacji O
- O
po O
wypełnieniu O
tego O
zadania O
wracali O
do O
Sobiboru B-CAMP
gdzie O
ginęli O
. O

Przechodzących O
już O
nagich O
ludzi O
Ukraińcy B-LOC
bili O
do O
krwi O
. O

W O
tym O
obozie O
istniał O
do O
tego O
czasu O
zwyczaj O
, O
że O
bez O
względu O
na O
charakter O
pracy O
wydzieleni O
robotnicy O
z O
chwilą O
nadejścia O
świeżego O
transportu O
ginęli O
, O
a O
na O
miejsce O
ich O
przychodzili O
ludzie O
z O
nowoprzybyłej O
grupy O
. O

Do O
pracy O
brano O
niezbyt O
silnych O
ludzi O
z O
obawy O
buntu O
. O

W O
tym O
czasie O
ze O
względu O
na O
trudności O
organizacyjne O
Niemcy O
zrezygnowali O
ze O
stałych O
zamian O
i O
zdecydowali O
się O
utrzymywać O
stałych O
robotników O
. O

W O
ten O
sposób O
ja O
zostałem O
zatrudniony O
jako O
kucharz O
obozowy O
stały O
, O
a O
mego O
syna O
wciągnąłem O
na O
pomocnika O
. O

Z O
pozostałych O
100 O
ludzi O
, O
którzy O
przebyli O
tam O
pierwszą O
noc O
, O
wszyscy O
wyginęli O
. O

Następny O
transport O
przybył O
z O
Żółkwi B-LOC
i O
Izbicy B-LOC
. I-LOC
Z O
tego O
transportu O
wydzielono O
do O
robót O
obozowych O
70 O
ludzi O
. O

Brama O
była O
stale O
zamknięta O
, O
a O
w O
drutach O
otaczających O
go O
tkwiły O
gałęzie O
sosnowe O
, O
które O
zupełnie O
zasłaniały O
widok O
. O

Robotnicy O
, O
którzy O
zanosili O
jedzenie O
pracującym O
w O
obozie O
nr O
3 O
musieli O
je O
odstawiać O
na O
50 O
kroków O
przed O
bramą O
i O
prędko O
uchodzić O
. O

Ja O
jako O
kucharz O
mieszkałem O
ze O
synem O
w O
oddzielnym O
budynku O
. O

W O
obozie O
3 O
warunki O
były O
bardzo O
ciężkie O
: O

bicie O
, O
szarpanie O
szczutymi O
psami O
i O
kara O
chłosty O
wynosząca O
za O
słabą O
pracę O
50 O
razów O
. O

W O
obozie O
1 O
i O
2 O
Żydzi O
byli O
zajęci O
sortowaniem O
i O
pakowaniem O
rzeczy O
pozostałych O
po O
zamordowanych O
. O

Prócz O
tego O
rzemieślnicy O
byli O
stale O
zajęci O
różnymi O
robotami O
. O

W O
czasie O
pracy O
SS O
- O
mani O
zabawiali O
się O
biciem O
robotników O
do O
krwi O
, O
a O
gdy O
krew O
pociekła O
leli O
na O
rany O
esencję O
octową O
i O
dalej O
bili O
. O

Jeden O
SS O
- O
man O
imieniem O
Paul B-PERS
odznaczał O
się O
specjalnym O
sadyzmem O
i O
często O
po O
wszystkich O
numerach O
poił O
upatrzonego O
nieszczęśnika O
napojem O
Franc O
- O
Brentwein O
po O
którym O
człowiek O
chorował O
b. O
długo O
a O
często O
ginął O
z O
objawami O
zatrucia O
. O

W O
3 O
miesiące O
po O
naszym O
przybyciu O
przerwano O
akcję O
mordowania O
, O
oficerowie O
za O
gorliwą O
działalność O
otrzymali O
urlopy O
i O
przystąpiono O
do O
rozbiórki O
pieca O
. O

W O
niespełna O
2 O
miesiące O
później O
przywieziono O
10 O
murarzy O
– O
warszawskich O
Żydów O
z O
Treblinki B-CAMP
, O
2 O
wagony O
żywności O
i O
chleba O
oraz O
cegłę O
i O
przystąpiono O
do O
budowy O
nowego O
pieca O
. O

W O
tym O
czasie O
też O
korzystając O
z O
obecności O
robotników O
obozu O
3 O
którzy O
zostali O
sprowadzeni O
do O
kuchni O
dla O
wykonania O
pewnych O
robót O
dowiedziałem O
się O
o O
smutnej O
rzeczywistości O
odnośnie O
obozu O
3 O
. O
Rozmowę O
odbyliśmy O
mimo O
obecności O
warty O
, O
szeptem O
. O

Trupy O
przysypywano O
chlorkiem O
, O
a O
później O
zakopywano O
. O

Mimo O
chlorku O
w O
okolicy O
bardzo O
śmierdziało O
. O

Czasami O
przyjeżdżał O
referent O
Arbeitsamtu O
z O
Włodawy B-LOC
, O
który O
zamawiał O
garnitur O
z O
towaru O
pochodzącego O
od O
Żydów O
, O
a O
ten O
opowiadał O
inną O
bajeczkę O
: O

że O
Żydzi O
z O
tego O
obozu O
zostaną O
skierowani O
do O
Krakowa B-LOC
. O

W O
miesiącu O
wrześniu O
ukończono O
nowe O
urządzenie O
gazowe O
. O

Posiadało O
ono O
8 O
kabin O
mieszczących O
po O
100 O
- O
120 O
osób O
. O

Po O
wykończeniu O
tego O
kombinatu O
poczęły O
nadjeżdżać O
nowe O
transporty O
. O

Pewnego O
razu O
gdy O
nadszedł O
20-wagonowy O
transport O
z O
ludźmi O
z O
Białej B-LOC
Podlaskiej I-LOC
postanowili O
Niemcy O
tym O
pociągiem O
wysłać O
ubrania O
, O
bieliznę O
i O
temu O
podobne O
rzeczy O
. O

Do O
pracy O
zatrudniono O
obsadę O
obozu O
nr O
2 O
i O
nr O
1 O
i O
do O
pomocy O
dodano O
im O
200 O
Żydów O
z O
nowego O
transportu O
. O

Praca O
trwała O
od O
3.30 O
rano O
do O
20-ej O
wieczór O
. O

W O
upalnym O
dniu O
ganiano O
robotników O
. O

Starej O
obsadzie O
dano O
kapelusze O
dla O
odróżnienia O
ich O
od O
nowych O
. O

Gdy O
w O
czasie O
roboty O
jeden O
staruszek O
ze O
świeżo O
przybyłych O
osłabł O
, O
to O
kazano O
synowi O
jego O
idącemu O
za O
nim O
powiesić O
ojca O
na O
pierwszym O
drzewie O
. O

W O
tym O
transporcie O
ubrań O
schronił O
się O
jeden O
robotnik O
któremu O
potem O
udało O
się O
szczęśliwie O
zbiec O
. O

W B-DATE
noc I-DATE
wigilijną I-DATE
1942 I-DATE
roku I-DATE
udało O
się O
zbiec O
3 O
Żydom O
, O
2 O
Żydówkom O
i O
2 O
Ukraińcom B-LOC
. O

Następnego O
dnia O
wieczorem O
zebrano O
robotników O
obozu O
1 O
i O
2 O
, O
urządzono O
wieczór O
muzyczny O
, O
tańce O
, O
śpiew O
( O
głośny O
) O
a O
w O
tym O
czasie O
w O
obozie O
3 O
rozstrzelano O
około O
300 O
Żydów O
( O
stałych O
robotników O
) O
jako O
odpowiedź O
za O
ucieczkę O
. O

W B-DATE
październiku I-DATE
1942 I-DATE
sprowadzono O
dźwig O
, O
poczęto O
wydobywać O
trupy O
z O
ziemi O
i O
spalać O
je O
. O

Zimą O
transporty O
nadchodziły O
rzadziej O
, O
a O
ludzi O
w O
wagonach O
przesyłano O
boso O
. O

Dzieci O
w O
pociągu O
z O
pragnienia O
jadły O
śnieg O
. O

W O
lipcu B-DATE
1943 I-DATE
poszli O
robotnicy O
w O
liczbie O
20 O
poza O
druty O
ciąć O
las O
. O

Miano O
tam O
wykonać O
schrony O
na O
amunicję O
i O
sortownię O
zdobytej O
amunicji O
. O

Był O
to O
wymysł O
SS O
- O
manów O
którzy O
wiedząc O
że O
problem O
żydowski O
się O
kończy O
usiłowali O
znaleźć O
nową O
formę O
dekunku O
. O

W O
czasie O
roboty O
upał O
pracującym O
bardzo O
dokuczał O
, O
a O
gdy O
razu O
pewnego O
dwóch O
z O
nich O
z O
Ukraińcem B-LOC
udali O
się O
po O
wodę O
, O
to O
zlikwidowali O
Ukraińca B-LOC
i O
po O
zabraniu O
broni O
uciekli O
do O
lasu O
. O

Oficer O
dowodzący O
wartą O
zorientowawszy O
się O
w O
sytuacji O
, O
po O
długiej O
ich O
nieobecności O
otoczył O
pozostałych O
Żydów O
i O
począł O
wycofywać O
się O
do O
obozu O
. O

Ten O
moment O
wykorzystało O
jeszcze O
8 O
i O
uciekło O
. O

Do O
obozu O
sprowadzono O
10 O
Żydów O
, O
którzy O
musieli O
trzymać O
ręce O
na O
karkach O
. O

Za O
ucieczkę O
nocą O
dwóch O
innych O
Żydów O
, O
rozstrzelano O
znów O
10 O
. O

Za O
karę O
musieli O
robotnicy O
w O
barakach O
pilnować O
, O
a O
okna O
zostały O
zamknięte O
i O
zadrutowane O
. O

Od O
dawna O
kiełkowała O
w O
umysłach O
Żydów O
myśl O
o O
buncie O
i O
ucieczce O
. O

Wywabiano O
ich O
pod O
różnemi O
pretekstami O
. O

Pierwszy O
zginął O
zastępca O
komendanta O
obozu O
. O

Plan O
wykonano O
skrupulatnie O
, O
a O
gdy O
o O
godzinie O
17 O
zebrali O
się O
wszyscy O
robotnicy O
do O
wieczornego O
apelu O
, O
przywódcy O
ogłosili O
wybuch O
buntu O
. O

Broń O
jaką O
dysponowano O
była O
świeżo O
zdobyta O
. O

Załoga O
ukraińska B-LOC
w O
liczbie O
150 O
osób O
gęsto O
strzelała O
. O

Żydzi O
rzucili O
się O
na O
druty O
z O
siekierami O
i O
obcęgami O
, O
na O
pola O
minowe O
rzucano O
drzewo O
i O
deski O
aby O
wcześniej O
wybuchły O
. O

Po O
krótkiej O
i O
zaciętej O
walce O
w O
czasie O
której O
zginęło O
180 O
osób O
reszta O
z O
walczących O
była O
wolna O
. O

W O
obozie O
zostało O
jeszcze O
50 O
chorych O
i O
około O
400 O
ludzi O
uciekło O
. O

Zawczasu O
poprzecinano O
druty O
telefoniczne O
i O
przewodniki O
elektryczne O
. O

W O
lesie O
podzielono O
się O
na O
grupy O
drobne O
, O
które O
udały O
się O
w O
różnych O
kierunkach O
. O

Część O
przeprawiła O
się O
przez O
Bug B-LOC
. O

Ja O
ze O
synem O
tułaliśmy O
się O
u O
włościan O
w O
okolicy O
Kurowa B-LOC
i O
Markuszewa B-LOC
aż O
w O
maju B-DATE
1944 I-DATE
roku O
syn O
wstąpił O
do O
oddziału O
partyzanckiego O
, O
ja O
u O
znajomego O
włościanina O
przesiedziałem O
do O
momentu O
gdy O
udało O
mi O
się O
przyłączyć O
do O
Polskiej B-ORG
Armii I-ORG
, O
we O
wsi O
Orlice B-LOC
. O

Cukierman B-PERS
Hersz I-PERS
Przeżycia O
Żydówki O
łotewskiej B-LOC
w O
obozach O
w O
Rydze B-LOC
, O
Stutthofie B-CAMP
i O
Toruniu B-LOC
Wowsi B-PERS
Ela I-PERS
, O
urodzona O
1898 B-DATE
roku I-DATE
w O
Subała O
na O
Łotwie B-LOC
, O
żyła O
w O
Dynaburgu B-LOC
, O
farmaceutka O
Niemcy O
wkroczyli O
do O
Dynaburga B-LOC
26 B-DATE
VI I-DATE
41 I-DATE
roku I-DATE
. O

Już O
29 B-DATE
VI I-DATE
ogłosili O
zebranie O
wszystkich O
mężczyzn O
( O
ludność O
żydowska O
w O
Dynaburgu B-LOC
od O
10.-14.000 O
) O
. O

Zebranych O
zaaresztowano O
i O
w O
ciągu O
2 O
tygodni O
zlikwidowano O
. O

Tak O
zaczęli O
Niemcy O
swoją O
Schreckensherrschaft O
. O

Zwolnieni O
zostali O
tylko O
lekarze O
i O
farmaceuci O
. O

Pozostałych O
około O
6 O
tysięcy O
przemieszczono O
26 B-DATE
VII I-DATE
do O
ghetta O
za O
miastem O
. O

Żyli O
w O
byłych O
artyleryjskich O
koszarach O
w O
stajniach O
końskich O
w O
strasznych O
warunkach O
higienicznych O
. O

Po O
jakimś O
czasie O
zostali O
skoncentrowani O
tam O
Żydzi O
z O
całej O
okolicy O
. O

Cyfra O
ogólna O
wynosiła O
7.200 O
. O

Z O
ghetta O
grupami O
po O
5000 O
i O
1000 O
zostali O
wyłapani O
i O
rozstrzelani O
. O

Pozostałych O
około O
1200 O
zostało O
uwięzionych O
. O

9 B-DATE
XI I-DATE
1941 I-DATE
zabrano O
większość O
rodzin O
pracujących O
, O
które O
do O
tego O
czasu O
były O
chronione O
, O
a O
1 B-DATE
V I-DATE
1942 I-DATE
nastąpiła O
ostateczna O
likwidacja O
ghetta O
przez O
rozstrzelanie O
na O
miejscu O
. O

Żywi O
zostali O
ci O
, O
którzy O
tego O
dnia O
byli O
przy O
pracy O
u O
Niemców O
, O
od O
380 O
do O
400 O
osób O
. O

Pracowali O
one O
przy O
poszczególnych O
niemieckich O
Einheitach O
w O
Dynaburgu B-LOC
do O
X B-DATE
1943 I-DATE
roku I-DATE
. O

Powodziło O
mi O
się O
tu O
nieźle O
. O

W O
październiku O
zostali O
przewiezieni O
do O
Rygi B-LOC
na O
fabrykę O
elektrotechnicznych O
części O
dla O
kabli O
, O
radia O
etcetera O
przy O
A. B-ORG
E. I-ORG
G. I-ORG
Allgemeine I-ORG
Elektrotechnische I-ORG
Genossenschaft I-ORG
. O

Byli O
podzieleni O
na O
oddziały O
, O
pracowali O
na O
3 O
zmiany O
. O

Inni O
znów O
po O
11 O
godzin O
od O
6 O
rano O
do O
5-ej O
wieczór O
bez O
przerwy O
( O
tylko O
1/2 O
godziny O
na O
obiad O
) O
. O

SS O
Oberscharführer O
i O
Blitzmädel O
odnosili O
się O
nieźle O
. O

W O
obozie O
ryskim B-LOC
były O
skoncentrowane O
kobiety O
żydowskie O
wszystkich O
narodowości O
: O

z O
Czech B-LOC
, O
Węgier B-LOC
, O
Polski B-LOC
, O
Litwy B-LOC
, O
Niemiec B-LOC
i O
tak O
dalej O
. O

Nad O
wszystkimi O
dozorowała O
tylko O
1 O
Niemka O
. O

Dostawali O
: O

Raz O
dziennie O
zupki O
, O
2 O
razy O
dziennie O
kawa O
. O

Kuchnia O
żydowska O
obkradała O
ich O
zabierając O
na O
swoje O
potrzeby O
ich O
produkty O
, O
mieniając O
je O
z O
aryjczykami O
na O
inne O
etcetera O
. O

Miejsce O
pracy O
znajdowało O
się O
vis O
a O
vis O
ich O
pomieszczenia O
. O

Warunki O
higieniczne O
były O
bardzo O
dobre O
, O
ciepły O
tusz O
, O
często O
Entlausung O
, O
światło O
, O
ciepło O
, O
w O
swobodny O
czas O
czytali O
, O
grali O
w O
karty O
. O

Parę O
razy O
mieli O
wieczory O
deklamacje O
, O
śpiewy O
w O
języku O
żydowskim O
. O

Blitzerki O
też O
na O
nich O
bywały O
. O

W O
październiku B-DATE
1944 I-DATE
roku I-DATE
zostali O
nagle O
przewiezieni O
do O
Stutthofu B-CAMP
( O
Durchgangslager O
) O
. O

W O
Stutthofie B-CAMP
trzymano O
ich O
1 O
miesiąc O
. O

Polskie B-LOC
i O
węgierskie B-LOC
Żydówki O
– O
Blockälteste O
biły O
je O
, O
także O
Żydówki O
z O
Innendienstu O
w O
blokach O
biły O
je O
. O

Sykatury O
dochodziły O
do O
tego O
stopnia O
, O
że O
nie O
pozwalano O
mi O
opuszczać O
baraku O
dla O
załatwienia O
potrzeb O
fizjologicznych O
. O

Całymi O
godzinami O
przetrzymywano O
je O
bez O
potrzeby O
na O
apelu O
. O

Nie O
pracowali O
w O
ogóle O
. O

Obóz O
miał O
krematorium O
. O

Byli O
tu O
Żydzi O
z O
całego O
świata O
. O

Również O
aryjczycy O
znajdowali O
się O
tu O
. O

Około O
40.000 O
więźniów O
liczył O
cały O
obóz O
. O

600 O
ludzi O
było O
w O
1 O
baraku O
. O

Nie O
wolno O
było O
wychodzić O
z O
baraku O
. O

Kontakt O
ze O
światem O
aryjskim O
wykluczony O
. O

Po O
miesiącu O
300 O
osób O
wywieźli O
do O
Torunia B-LOC
do O
pracy O
w O
fabryce O
elektrotechnicznej O
. O

Tu O
znajdowało O
się O
już O
około O
200 O
obozowiczów O
. O

W O
Toruniu B-LOC
było O
mi O
bardzo O
źle O
. O

Chłosta O
25 O
pałek O
była O
na O
porządku O
dziennym O
. O

Za O
najmniejsze O
przewinienie O
ścinano O
włosy O
. O

Praca O
w O
A. B-ORG
E. I-ORG
G I-ORG
. O

W O
Toruniu B-LOC
była O
pod O
nadzorem O
Łotyszy B-LOC
. O

Ustosunkowali O
się O
oni O
do O
Żydów O
bardzo O
źle O
. O

Donosili O
Oberscharführerowi O
o O
najdrobniejszych O
wykroczeniach O
przeciw O
prawu O
obozowemu O
. O

Władze O
obozowe O
: O

SS B-ORG
Oberscharführer I-ORG
SS B-ORG
Unterscharführer I-ORG
( O
administrator O
) O
Zwykli O
SS O
żołnierze O
do O
ochrony O
lagru O
Blitzmädel O
– O
uważały O
przy O
pracy O
Żydowski O
Lagerältester O
Żydowskie O
Blockälteste O
Polizei O
2 O
- O
3 O
kobiety O
W O
kuchni O
zajętych O
12 O
osób O
Lager O
stanowił O
ogromny O
plac O
, O
otoczony O
drutem O
kolczastym O
, O
składający O
się O
z O
5 O
bloków O
i O
jednego O
nieukończonego O
. O

W O
4 O
barakach O
mieszkały O
kobiety O
, O
ponad O
100 O
w O
jednym O
baraku O
. O

W O
5-tym O
mieściła O
się O
kuchnia O
i O
prowiantura O
. O

W O
6-tym O
urządzono O
Waschraum O
, O
warsztaty O
szewskie O
i O
pralnię O
. O

Häftlinge O
nosiły O
aresztanckie O
szare O
ubrania O
i O
bieliznę O
, O
numery O
wydane O
jeszcze O
w O
Stutthofie B-CAMP
. I-CAMP
Baraki O
zbudowane O
były O
z O
desek O
, O
1-piętrowe O
. O

W O
nich O
rzędem O
ustawione O
3-piętrowe O
łóżka O
bez O
pościeli O
. O

Koc O
i O
siennik O
był O
pomieszczeniem O
dla O
4 O
kobiet O
. O

8 O
godzin O
dziennie O
pracowano O
przy O
kablach O
, O
potem O
odgarływano O
śnieg O
i O
pomagano O
przy O
kuchni O
. O

Istniały O
2 O
hale O
pracy O
. O

1-na O
w O
lagrze O
, O
2-ga O
Stadthalle O
w O
mieście O
. O

W O
drugiej O
hali O
pracowano O
12 O
godzin O
dziennie O
. O

Ci O
którzy O
pracowali O
po O
8 O
godzin O
dziennie O
musieli O
też O
pracować O
w O
niedziele O
. O

Część O
1-go O
baraku O
zajęta O
była O
na O
szpital O
. O

Lekarzem O
była O
Żydówka O
. O

SS O
mieli O
trzy O
kucharki O
żydowskie O
dla O
swoich O
potrzeb O
. O

Odnosili O
się O
do O
nich O
lepiej O
niż O
do O
innych O
. O

Rano O
budzono O
ich O
krzykiem O
: O

Aufstehen O
, O
Apell O
. O

Przeliczano O
i O
jeśli O
Oberscharführer O
był O
w O
humorze O
, O
posyłano O
do O
pracy O
. O

Jeśli O
był O
zły O
, O
trzymał O
ich O
godzinami O
na O
polu O
. O

To O
samo O
było O
z O
wracającymi O
z O
Nachtschicht O
. O

Wieczorem O
wracało O
100 O
kobiet O
z O
Stadthalle O
i O
500 O
z O
lagru O
, O
w O
baraku O
był O
zawsze O
straszny O
ścisk O
. O

O O
9-ej O
gaszono O
światła O
. O

Gdy O
Sowieci B-ORG
zbliżali O
się O
, O
zebrał O
ich O
Oberscharführer O
. O

Dano O
im O
na O
drogę O
chleb O
, O
kiełbasę O
i O
pół O
pakietu O
margaryny O
i O
pieszo O
ruszyli O
. O

Szli O
50 O
kilometrów O
do O
Bromberga B-LOC
, O
po O
drodze O
dużo O
uciekało O
, O
na O
co O
Oberscharführer O
nie O
zwracał O
już O
uwagi O
. O

Pół O
żywi O
brnęli O
po O
styczniowych O
śniegach O
do O
Niemiec O
. O

Niemcy O
i O
Blitzerki O
uciekali O
też O
pieszo O
. O

Chorych O
wieziono O
na O
saniach O
, O
które O
ciągnęli O
Żydzi O
. O

W O
Brombergu B-LOC
prawie O
wszyscy O
rozbiegli O
się O
korzystając O
z O
zamieszania O
jakie O
panowało O
wśród O
Niemców O
. O

Protokołowała O
Lewinówna B-PERS
( O
Lublin B-LOC
) O
Zeznanie O
Leona B-PERS
Perelsztejna I-PERS
urodzonego O
13.1.1906 B-DATE
roku I-DATE
w O
Warszawie B-LOC
zam O
. O

Grochów B-LOC
, O
ul B-LOC
. I-LOC
Stanisława I-LOC
Augusta I-LOC
24 I-LOC
O O
przygotowaniach O
i O
buncie O
więźniów O
w O
obozie O
zagłady O
Treblinka B-CAMP
W O
dniu O
27 B-DATE
września I-DATE
1942 I-DATE
roku O
zostałem O
aresztowany O
w O
Ostrowcu B-LOC
Kieleckim I-LOC
, O
dokąd O
uciekłem O
z O
Warszawy B-LOC
celem O
uniknięcia O
osadzenia O
w O
getto O
i O
zawieziony O
do O
Treblinki B-CAMP
. O

W O
Treblince B-CAMP
I O
przebywałem O
od O
końca O
września B-DATE
1942 I-DATE
roku O
do O
dnia O
2 B-DATE
sierpnia I-DATE
1943 I-DATE
roku I-DATE
. O

Zwożono O
do O
niego O
Żydów O
ze O
wszystkich O
części O
Polski B-LOC
i O
z O
zagranicy O
. O

Przydzielono O
mnie O
do O
partii O
robotników O
Żydów O
przy O
sortowaniu O
ubrań O
przez O
miesiąc O
październik B-DATE
do O
listopada B-DATE
. O

Wyniszczanie O
ludzi O
odbywało O
się O
w O
ten O
sposób O
: O

Codzień O
przybywał O
transport O
ludzi O
w O
ilości O
około O
12-tu O
tysięcy O
do O
20-tu O
tysięcy O
. O

Na O
bocznicę O
na O
terenie O
obozu O
zajeżdżały O
pociągi O
po O
trzy O
dziennie O
. O

Pociąg O
liczył O
przeciętnie O
60 O
wagonów O
po O
sto O
osób O
. O

Przywiezionych O
wprowadzano O
na O
dziedziniec O
otoczony O
barakami O
. O

Kazano O
im O
się O
rozebrać O
do O
naga O
, O
rzeczy O
składano O
na O
stosy O
. O

Wśród O
przywiezionych O
byli O
kobiety O
, O
dzieci O
i O
starcy O
. O

W O
ciągu O
dwóch O
godzin O
cały O
transport O
był O
wymordowany O
. O

Trwało O
to O
w O
następujący O
sposób O
: O

Po O
wpuszczeniu O
ludzi O
, O
za O
naciśnięciem O
guzika O
, O
automatycznie O
zamykały O
się O
hermetycznie O
drzwi O
i O
ludzie O
byli O
duszeni O
jakimś O
gazem O
, O
jakim O
nie O
wiem O
, O
w O
ciągu O
dziesięciu O
minut O
. O

Po O
dziesięciu O
minutach O
podłoga O
rozsuwała O
się O
automatycznie O
i O
ciała O
wpadały O
do O
dołu O
kilkumetrowej O
głębokości O
. O

Od O
dołu O
ciągnął O
się O
rów O
szerokości O
kilku O
metrów O
na O
przestrzeni O
wielu O
setek O
metrów O
. O

Przed O
wejściem O
do O
kabin O
ludziom O
wyrywano O
złote O
zęby O
i O
obcinano O
włosy O
kobietom O
, O
włosy O
i O
złoto O
były O
wywożone O
. O

Z O
każdego O
transportu O
oddzielano O
więźniów O
chorych O
i O
prowadzono O
do O
ogrodzenia O
zasłoniętego O
żywopłotem O
z O
napisem O
lazaret O
gdzie O
prowadzono O
ich O
po O
kolei O
SS O
- O
man O
z O
rewolwerem O
w O
ręku O
lub O
z O
automatu O
zabijał O
. O

Więźniowie O
z O
opaskami O
czerwonego B-ORG
krzyża I-ORG
składali O
trupy O
na O
stosy O
i O
niezwłocznie O
palili O
. O

Na O
czele O
obozu O
stał O
Untersturmführer O
Franz B-PERS
, O
który O
był O
komendantem O
obozu O
. O

Jego O
zastępcą O
był O
Hauptscharführer O
Kittner B-PERS
. O

Zastępcą O
Kittnera B-PERS
był O
Scharführer O
Mitte B-PERS
. O

To O
byli O
Niemcy O
z O
formacji O
SS O
( O
Sonderkommando O
) O
. O

Niemców O
było O
około O
czterdziestu O
kilku O
. O

Jako O
magazynier O
chodziłem O
po O
terenie O
całego O
obozu O
, O
gdyż O
kontrolowałem O
narzędzia O
u O
robotników O
, O
którzy O
pracowali O
w O
grupach O
przy O
różnych O
robotach O
. O

Na O
czele O
więźniów O
robotników O
stał O
więzień O
inż O
. O

Galewski B-PERS
z O
Warszawy B-LOC
, O
więzień O
, O
który O
był O
bardzo O
przyzwoitym O
człowiekiem O
, O
który O
wiedział O
naszym O
spisku O
i O
aczkolwiek O
nie O
brał O
w O
nim O
czynnego O
udziału O
, O
wszystkim O
nam O
pomagał O
w O
realizacji O
naszych O
planów O
. O

W O
magazynie O
, O
gdzie O
pracowałem O
, O
powstała O
myśl O
zbrojnej O
akcji O
. O

Około O
150 O
metrów O
od O
magazynu O
był O
magazyn O
broni O
. O

Postanowiliśmy O
do O
niego O
się O
dostać O
. O

Ja O
oraz O
Capo O
Grundland B-PERS
z O
lazaretu O
oraz O
pewien O
krawiec O
z O
Kielc B-LOC
lat O
około O
46 O
, O
capo O
Moniek O
z O
baraku O
I O
lat O
18 O
- O
19 O
, O
jeden O
znany O
jako O
Jacek O
i O
kilku O
innych O
ludzi O
, O
których O
nazwisk O
względnie O
imion O
nie O
pamiętam O
opracowaliśmy O
plan O
opanowania O
magazynu O
i O
wykonaliśmy O
to O
w O
dniu O
2 B-DATE
sierpnia I-DATE
1943 I-DATE
roku I-DATE
. O

Nie O
mogąc O
się O
w O
tym O
dniu O
dostać O
do O
magazynu O
akcję O
odłożyliśmy O
. O

Po O
kilku O
dniach O
zabrano O
nas O
14-tu O
biorących O
udział O
w O
spisku O
z O
różnych O
kolumn O
robotniczych O
. O

Mnie O
i O
pewnego O
tokarza O
, O
nazwiska O
jego O
nie O
pamiętam O
, O
zwolniono O
, O
ponieważ O
nie O
było O
innych O
więźniów O
na O
nasze O
stanowiska O
i O
mimo O
bicia O
nie O
przyznaliśmy O
się O
i O
nie O
mieli O
dowodów O
na O
nas O
. O

Tych O
12-tu O
odprowadzono O
do O
Treblinki B-CAMP
II O
, O
gdzie O
zostali O
zastrzeleni O
. O

Śmierci O
ich O
nie O
widzieliśmy O
, O
ale O
słyszeliśmy O
strzały O
z O
odległości O
300 O
mtr O
. O

Nie O
zaprzestaliśmy O
jednak O
pracy O
nad O
zorganizowaniem O
buntu O
na O
nowo O
. O

Pracowaliśmy O
nocami O
w O
ścisłej O
tajemnicy O
. O

W O
każdej O
grupie O
robotników O
wybraliśmy O
ludzi O
byłych O
wojskowych O
, O
którzy O
znali O
się O
na O
obchodzeniu O
z O
bronią O
, O
wyznaczyliśmy O
im O
dokładnie O
zadania O
bojowe O
w O
akcji O
i O
nie O
wtajemniczaliśmy O
ich O
w O
nasze O
plany O
, O
kazaliśmy O
im O
czekać O
na O
nasze O
hasło O
. O

Trzech O
wyznaczyliśmy O
do O
podpalenia O
baraków O
za O
pomocą O
benzyny O
. O

Ja O
miałem O
za O
zadanie O
wpaść O
do O
sztabu O
obozu O
, O
zniszczyć O
telefon O
i O
unieszkodliwić O
sekretarza O
SS O
- O
owca O
Messinga B-PERS
i O
Stabsscharführera O
Stadi B-PERS
, O
co O
miałem O
wykonać O
z O
ośmioma O
ludźmi O
. O

Ślusarz O
dostarczył O
klucza O
. O

Dwaj O
chłopcy O
18 O
- O
19 O
letni O
, O
sprzątający O
baraki O
obserwowali O
przez O
dwa O
tygodnie O
magazyn O
broni O
i O
mieli O
za O
zadanie O
tam O
się O
dostać O
i O
wydać O
przez O
zakratowane O
okno O
broń O
. O

Murarze O
mieli O
podjechać O
wózkami O
do O
wywożenia O
gruzu O
i O
broń O
wywieść O
do O
garażu O
, O
gdzie O
była O
wielka O
piwnica O
. O

Stamtąd O
na O
dany O
znak O
broń O
miała O
być O
wydana O
i O
rozpoczęta O
akcja O
. O

Drugą O
i O
ostatnią O
próbę O
wyznaczyliśmy O
na O
dzień O
2 B-DATE
sierpnia I-DATE
godzina O
16 O
minut O
15 O
, O
o O
której O
miała O
się O
rozpocząć O
walka O
. O

Jeden O
ze O
sprzątaczy O
Jacek O
wszedł O
do O
magazynu O
broni O
o O
godzinie O
13 O
- O
15 O
, O
drugi O
stał O
przy O
drzwiach O
i O
pilnował O
. O

Jacek O
wydał O
przez O
okno O
wszystką O
broń O
wózkarzom O
. O

Oni O
zwieźli O
ją O
do O
garażu O
. O

Broń O
otrzymali O
wszyscy O
byli O
wojskowi O
, O
którzy O
byli O
wyznaczeni O
. O

Ja O
oczekiwałem O
w O
magazynie O
z O
rewolwerem O
, O
przyszykowanym O
od O
miesiąca O
, O
na O
godzinę O
16 O
minut O
15 O
, O
o O
której O
akcja O
miała O
się O
rozpocząć O
. O

Drobiazgowy O
plan O
ustalony O
był O
na O
tę O
godzinę O
, O
gdyż O
ponieważ O
w O
tym O
czasie O
miał O
jak O
codzień O
przejeżdżać O
przez O
teren O
obozu O
pociąg O
więźniów O
Żydów O
i O
Polaków B-LOC
z O
robót O
z O
Małkini B-LOC
do O
Treblinki B-CAMP
III O
, O
który O
chcieliśmy O
odbić O
i O
włączyć O
do O
naszej O
akcji O
. O

Oni O
nie O
byli O
wtajemniczeni O
. O

O O
godzinie O
15 O
minut O
35 O
dwóch O
robotników O
, O
którzy O
przyszli O
do O
swego O
baraku O
po O
swoje O
rzeczy O
, O
zwróciło O
uwagę O
komendanta O
baraku O
konfidenta O
Kuby O
, O
który O
zawołał O
Hauptscharführera O
Kittnera B-PERS
. O

Kittner B-PERS
wezwał O
ich O
na O
plac O
przed O
moimi O
drzwiami O
, O
zrewidował O
, O
znalazł O
przy O
nich O
pieniądze O
, O
zaczął O
ich O
bić O
nahajką O
i O
chciał O
ich O
zastrzelić O
. O

Krawiec O
Zalcberg B-PERS
z O
baraku O
drugiego O
zaczął O
strzelać O
do O
Kittnera B-PERS
. O

Akcja O
się O
rozpoczęła O
. O

Nie O
mogąc O
już O
wykonać O
swego O
zadania O
rozerwałem O
z O
moimi O
ludźmi O
druty O
kolczaste O
ażeby O
dostać O
się O
do O
tylnego O
wyjścia O
do O
wieży O
, O
gdzie O
byli O
ukraińcy B-LOC
. O

Największe O
zadanie O
miał O
były O
porucznik O
armii O
czeskiej B-LOC
imieniem O
Rudolf B-PERS
. O

Nikt O
z O
Niemców O
i O
Ukraińców B-LOC
tam O
się O
znajdujących O
nie O
mógł O
się O
tam O
wydostać O
i O
wszyscy O
zginęli O
. O

Baraki O
zostały O
podpalone O
. O

W O
czasie O
walki O
zginęło O
dużo O
więźniów O
, O
ale O
prawie O
cała O
obsługa O
obozu O
, O
która O
wówczas O
była O
na O
miejscu O
zginęła O
. O

Obóz O
palił O
się O
ze O
wszystkich O
stron O
. O

Widziałem O
na O
własne O
oczy O
, O
jak O
zginął O
Kittner B-PERS
i O
SS O
Suchomil B-PERS
, O
zastrzelony O
w O
oknie O
baraku O
. O

SS O
- O
owiec O
szef O
SS O
Strasebahn O
, O
którego O
nazwiska O
nie O
pamiętam O
, O
zginął O
z O
ręki O
pewnego O
szofera O
– O
więźnia O
. O

Jego O
zabójcę O
zastrzelił O
z O
kolei O
pewien O
Ukrainiec B-LOC
. O

Akcja O
trwała O
błyskawicznie O
. O

O O
godz O
. O

16 O
minut O
30 O
cały O
obóz O
z O
bronią O
czy O
bez O
broni O
był O
na O
wolności O
i O
uciekaliśmy O
do O
okolicznych O
lasów O
. O

Pościgu O
za O
nami O
nie O
było O
. O

Z O
obozu O
Treblinka B-CAMP
I O
i O
II O
uciekli O
wszyscy O
którzy O
mogli O
. O

Inż O
. O

Galewski B-PERS
uciekł O
razem O
ze O
mną O
. O

Niestety O
po O
kilku O
kilometrach O
ucieczki O
zawiodły O
go O
nerwy O
, O
wyjął O
jakąś O
truciznę O
z O
kieszeni O
, O
połknął O
ją O
i O
skonał O
w O
moich O
oczach O
natychmiast O
. O

Ja O
w O
grupie O
kilku O
więźniów O
wydostałem O
się O
w O
lasy O
i O
po O
dwutygodniowej O
tułaczce O
dostałem O
się O
do O
mojej O
rodziny O
, O
gdzie O
się O
ukrywałem O
. O

Przez O
cały O
ten O
czas O
przebywałem O
w O
Opatowskim O
i O
Kieleckim O
do O
czasu O
oswobodzenia O
tych O
terenów O
przez O
Armię B-ORG
Czerwoną I-ORG
. O

21-go B-DATE
stycznia I-DATE
1945 I-DATE
przybyłem O
na O
Pragę B-LOC
, O
gdzie O
mieszkam O
obecnie O
. O

Wszystkie O
te O
fakty O
, O
które O
opisałem O
są O
zgodne O
z O
prawdą O
. O

Przed O
podpisaniem O
przeczytałem O
. O

Warszawa B-LOC
, O
dnia O
9 B-DATE
. I-DATE
3 I-DATE
. I-DATE
1945 I-DATE
roku I-DATE
. O

/-/ O
Leon B-PERS
Perelsztejn I-PERS
Protokółował O
Mgr O
. O

Raniony O
i O
wzięty O
do O
niewoli O
pod O
Lwowem B-LOC
. O

22 B-DATE
IX I-DATE
1939 I-DATE
. O

Uciekł O
. O

Wrócił O
do O
domu O
. O

Rzepiennik B-LOC
– O
500 O
Żydów O
Do O
1942 B-DATE
nie O
było O
niemieckiej O
władzy O
. O

Było O
bardzo O
spokojnie O
. O

Brał O
okup O
w O
formie O
wódki O
, O
słoniny O
, O
pościel O
, O
kawę O
, O
herbatę O
. O

Brał O
do O
obozu O
koło O
Sanoka B-LOC
30 O
- O
35 O
mężczyzn O
. O

Pracowali O
po O
2 O
miesiące O
. O

Potem O
uciekali O
. O

Wpadał O
do O
mieszkań O
żydowskich O
. O

Bił O
kobiety O
. O

Złamał O
jednej O
staruszce O
rękę O
i O
nogę O
. O

Wpadł O
do O
Judenratu O
z O
rewolwerem O
, O
groził O
, O
że O
zabije O
wszystkich O
, O
o O
ile O
nie O
dadzą O
20 O
litrów O
śliwowicy O
. O

Wszyscy O
Żydzi O
uciekli O
. O

Zdemolował O
mieszkania O
, O
wyrabował O
, O
co O
mógł O
. O

W O
jego O
towarzystwie O
był O
polski B-LOC
ksiądz O
kanonik O
Krzemień B-PERS
( O
dotychczas O
w O
Rzepienniku B-LOC
) O
. O

Niemcy O
zawsze O
zajeżdżali O
do O
niego O
; O

u O
niego O
i O
z O
nim O
pili O
. O

Zawsze O
ich O
zapraszał O
. O

W O
kwietniu B-DATE
przyjechała O
komisja O
niemiecka O
8 O
osób O
po O
junaków O
. O

Zażądali O
od O
Judenratu O
wódki O
i O
papierosów O
- O
dostarczono O
. O

Kazali O
sobie O
przygotować O
dalszą O
wódkę O
na O
wieczór O
- O
nie O
było O
. O

Wszyscy O
Żydzi O
uciekli O
. O

Wieczorem O
poszli O
szukać O
Żydów O
i O
rabować O
z O
polską B-LOC
policją O
: O

Jan B-PERS
Wid I-PERS
i O
Hubert B-PERS
Kuczera I-PERS
. O

Złapali O
60 O
letnią O
kobietę O
z O
Krakowa B-LOC
, O
Lorier B-PERS
. O

Bili O
w O
straszny O
sposób O
, O
kazali O
przejść O
przez O
ścianę O
( O
Wid B-PERS
) O
. O

W O
lipcu B-DATE
kontrybucja O
– O
25000 O
. O

Parę O
dni O
potem O
zażądano O
35 O
garniturów O
męskich O
. O

Potem O
szef O
Liegenschaftsamtu O
Romański B-PERS
przyjechał O
i O
wyrabował O
wszystko O
, O
meble O
, O
ubrania O
. O

10 O
aut O
ciężarowych O
napełnił O
. O

Lipiec B-DATE
1942 I-DATE
Judenrat O
wydał O
kartkę O
wysiedlonemu O
z O
Łodzi B-LOC
Żydowi O
do O
Żyda O
mieszkającego O
2 O
kilometry O
za O
Rzepiennikiem B-LOC
. O

Przytrzymany O
za O
miasteczkiem O
legitymował O
się O
tą O
karteczką O
. O

Doktor O
Gentz B-PERS
– O
rejestracja O
wszystkich O
Żydów O
na O
placu O
. O

Obliczył O
. O

Kazał O
wystąpić O
chłopcom O
od O
18 O
- O
35 O
lat O
Było O
45 O
mężczyzn O
. O

Wszyscy O
wrócili O
do O
domu O
. O

Dwa O
dni O
później O
przyszedł O
rozkaz O
od O
gestapo B-ORG
z O
Jasła B-LOC
, O
aby O
ci O
mężczyźni O
pojechali O
do O
Bobowej B-LOC
na O
roboty O
. O

Bobowski B-LOC
Obmann O
Judenratu O
prosił O
o O
zwolnienie O
kilku O
ludzi O
, O
na O
co O
gestapowiec B-ORG
mu O
odpowiedział O
: O

Die O
Leute O
werden O
mir O
dankbar O
sein O
, O
dass O
sie O
hier O
sind O
. O

( O
niem O
. O
) O
Zabrano O
ich O
do O
Prokocimia B-LOC
8 B-DATE
VIII I-DATE
1942 I-DATE
. O

11 B-DATE
VIII I-DATE
1942 I-DATE
przyjechał O
do O
Rzepiennika B-LOC
szef O
gestapo B-ORG
z O
Jasła B-LOC
z O
szefem O
Liegenschaftsamtu O
i O
zażądali O
kontrybucji O
10000 O
na O
remont O
mebli O
. O

Równocześnie O
wezwali O
wójta O
i O
komendanta O
policji O
polskiej B-LOC
dla O
obrania O
miejsca O
na O
grób O
dla O
Żydów O
. O

Na O
drugi O
dzień O
o O
3 O
h O
nad O
ranem O
przyjechali O
Niemcy O
z O
junakami O
, O
obudzili O
wszystkich O
Żydów O
, O
że O
ich O
mają O
wysiedlać O
. O

Kazali O
każdemu O
zabrać O
25 O
kilogramów O
najlepszych O
rzeczy O
. O

Kazali O
wszystkim O
klęknąć O
– O
3 O
godziny O
6 O
- O
9 O
rano O
, O
rzeczy O
oddać O
na O
auta O
. O

Potem O
zaprowadzono O
wszystkich O
ku O
lasowi O
( O
po O
drodze O
bito O
) O
, O
na O
plac O
koło O
Dąbry B-LOC
. O

Dąbry O
– O
nazwa O
lasu O
k. O
Rzepiennika O
. O

Kazali O
oddać O
pieniądze O
. O

Potem O
kazali O
po O
10 O
rozbierać O
się O
. O

Dorosłych O
strzelali O
, O
często O
rannych O
ale O
żywych O
rzucano O
do O
grobu O
; O

zasypywali O
ludzi O
, O
słyszano O
krzyki O
: O

To O
mi O
pali O
oczy O
. O

Dzieci O
rozbijano O
o O
drzewa O
i O
rozdzierano O
. O

Po O
skończonej O
egzekucji O
ksiądz O
kanonik O
zaprosił O
wszystkich O
gestapowców B-ORG
na O
obiad O
. O

Strzelanina O
trwała O
od O
10 O
h O
rano O
do O
3 O
h. O
Egzekucję O
widział O
Abel B-PERS
Kahane I-PERS
( O
obecnie O
w O
Krakowie B-LOC
) O
, O
stał O
naprzeciw O
na O
górce O
oddalonej O
o O
100 O
metrów O
. O

Uratował O
się O
także O
wtedy O
OD O
, O
który O
ich O
przyszedł O
budzić O
. O

Wszyscy O
ci O
jednak O
, O
za O
wyjątkiem O
Abla B-PERS
Kahane I-PERS
zginęli O
potem O
. O

Abel B-PERS
Kahane I-PERS
chował O
się O
po O
lasach O
. O

Siostra O
z O
dziećmi O
chowała O
się O
u O
chłopa O
. O

Po O
4 O
tygodniach O
, O
gdy O
ten O
nie O
chciał O
ich O
dłużej O
trzymać O
, O
Dawid B-PERS
Kahane I-PERS
przyjechał O
( O
bez O
opaski O
) O
z O
obozu O
i O
odwiózł O
rodzinę O
do O
getta O
w O
Tarnowie B-LOC
, O
a O
brata O
zabrał O
do O
obozu O
. O

46 O
ludzi O
z O
Rzepiennika B-LOC
pracowało O
w O
Prokocimiu B-LOC
. O

Tam O
chowali O
się O
u O
sąsiadów O
Polaków B-LOC
za O
pieniądze O
, O
czasem O
po O
lasach O
czasem O
odchodzili O
też O
dalej O
, O
gdy O
były O
obławy O
. O

Na O
donos O
przyjechała O
policja O
z O
Gorlic B-LOC
i O
zabrano O
ich O
. O

Rozebrano O
do O
naga O
( O
styczeń B-DATE
1943 I-DATE
) O
, O
skuto O
ręce O
. O

Podczas O
gdy O
Polacy B-LOC
kopali O
grób O
, O
Niemcy O
poszli O
do O
szynku O
. O

Drugi O
Niemiec O
zastrzelił O
jednego O
Żyda O
. O

Oline B-PERS
uciekł O
. O

Po O
kilku O
godzinach O
schwytano O
i O
jego O
. O

Od O
7 O
lat O
do O
wojny O
sowietsko- O
niemieckiej O
chodził O
do O
szkoły O
. O

Podczas O
okupacji O
był O
przymuszony O
pracować O
u O
rużnych O
bestrzelców O
: O

niemieckich O
i O
ukraińskich B-LOC
. O

Oprócz O
tego O
musiałem O
się O
chować O
od O
jewrejskich O
( O
ros O
. O
) O
- O
żydowskich O
milicjantów O
, O
kture O
chcieli O
mi O
złapać O
i O
odesłać O
do O
lagru O
. O

W O
IX B-DATE
1942 I-DATE
roku I-DATE
zabrali O
nas O
do O
getu O
: O

Po O
robocie O
zaganiali O
nas O
z O
powrotem O
do O
getu O
, O
gdzie O
musiałem O
wartować O
całą O
noc O
, O
ażeby O
nie O
była O
niespodziana O
akcija O
. O

28 B-DATE
. I-DATE
X. I-DATE
1942 I-DATE
roku I-DATE
zrobili O
na O
nas O
Pogrom O
czyli O
akcja O
, O
w O
kturej O
zabrali O
mi O
ojca O
; O

mi O
udało O
się O
wyskoczyć O
na O
strych O
; O

tam O
znalazłem O
60 O
cm O
3 O
kurnik O
, O
w O
kturym O
siedziałem O
cały O
dzień O
. O

Wkrótce O
dziecko O
stało O
( O
ros O
. O
) O
- O
zaczęło O
płakać O
; O

wnet O
usłyszeli O
„ O
szybowcy O
” O
Szupowcy O
, O
funkcjonariusze O
Schupo O
, O
niemieccy O
policjanci O
i O
przyliecieli O
na O
strych O
. O

Na O
strychu O
zabrali O
tą O
kobietę O
i O
jeszcze O
20 O
ludzi O
, O
kture O
byli O
zachowani O
na O
tym O
strychu O
( O
kobita O
ta O
prosiła O
się O
u O
szybowca O
: O

to O
on O
odpowiedział O
: O

mir O
musn O
mach O
ein O
zwek O
mit O
di O
Judn O
alle O
kaput O
. O

( O
jidysz O
) O
– O
My O
musimy O
zrobić O
jeden O
cel O
, O
wybić O
wszystkich O
Żydów O
. O

Ja O
w O
swoim O
kurniczku O
i O
moi O
siostry O
pod O
deskami O
zostaliśmy O
się O
na O
tym O
strychu O
. O

W O
nocy O
poschodziliśmy O
się O
, O
tylko O
tatusia O
naszego O
nie O
było O
, O
to O
znaczy O
niemcy O
zabrali O
. O

A O
my O
zostaliśmy O
już O
sierotami O
. O

Tak O
jako O
biedny O
więzień O
, O
młody O
sierota O
musiałem O
się O
męczyć O
daliej O
i O
pracować O
na O
faszystów O
. O

W O
marcu B-DATE
1943 I-DATE
roku O
zabrali O
mi O
do O
lagru O
gestapo O
w O
Sokalu O
. O

Tak O
ja O
musiałem O
przechodzić O
granicę O
: O

Wołyń B-LOC
– O
Galicija B-LOC
. O

Ja O
przychodziłem O
granicy O
około O
wsi O
Józefka B-LOC
: O

Noc O
była O
ciemna O
, O
było O
bardzo O
mroczno O
, O
o O
godzinie O
11 O
30 O
– O
tej O
w O
nocy O
przychodziłem O
tą O
granicę O
i O
natknął O
się O
na O
zasadę O
niemiecką O
, O
która O
składała O
się O
35 O
niemców O
i O
uzbeków O
. O

Oświecili O
polie O
rakietami O
, O
ja O
stałem O
z O
tego O
miejsca O
uciekać O
. O

Oni O
okrążyli O
mnie O
i O
stali O
na O
mnie O
strzelać O
. O

Ja O
nie O
zważając O
na O
tą O
strzelaninę O
( O
bo O
znałem O
dobrze O
, O
że O
wszystko O
jedno O
śmierć O
) O
tak O
stałem O
jeszcze O
bardziej O
uciekać O
. O

Zaraz O
przylieciało O
więcej O
niemców O
i O
uzbeków O
( O
izmienniki O
Rodiny O
) O
( O
ros O
. O
) O
- O
zdrajcy O
Ojczyzny O
, O
tekst O
napisany O
cyrylicą O
. O

i O
zacągnęli O
mi O
do O
Józefki B-LOC
na O
komendę O
pograniczną O
, O
gdzie O
rozebrano O
mi O
do O
goła O
i O
bili O
śmiertelnie O
i O
pisali O
protokół O
. O

Na O
pytania O
ja O
nie O
odpowiadałem O
, O
tak O
tym O
bardziej O
mi O
bili O
, O
aż O
do O
godziny O
5-tej O
rano O
. O

Wtedy O
przyszed O
komendat O
zastawy O
( O
ros O
. O
) O
- O
posterunku O
granicznego O
i O
powiedział O
, O
ażeby O
mi O
powiesić O
. O

No O
wtedy O
coś O
poradzili O
między O
sobą O
i O
skazano O
mnie O
na O
rostrzał O
. O

5:30 O
– O
tej O
wyprowadzili O
mi O
pod O
konwojem O
2-uch O
niemców O
, O
2 O
uzbeków O
i O
sam O
komendant O
i O
pognali O
mi O
do O
lasu O
na O
rostrzał O
. O

W O
lesie O
obstąpili O
mi O
naokoło O
, O
dali O
mi O
łopatę O
i O
komendat O
wyznaczył O
na O
mój O
rozmiar O
jamę O
i O
powiedział O
mi O
kopać O
. O

Tak O
ja O
odwrócił O
się O
do O
uzbeków O
i O
powiedziałem O
: O

( O
Szczo O
ja O
wam O
zdiełał O
? O

Za O
szczo O
wi O
budietie O
mnie O
mołodogo O
strielat O
’ O
? O

) O
( O
ros O
. O
) O
- O
Co O
wam O
zrobiłem O
? O

( O
ros O
. O
) O
- O
Dobra O
, O
kop O
! O

, O
tekst O
napisany O
cyrylicą O
. O

Tak O
ja O
postanowiłem O
odemścić O
przed O
śmiercią O
. O

Wtym O
przykazali O
mi O
zrzucić O
marynarkę O
. O

Ja O
postawiłem O
łopatę O
przeciw O
komendanta O
, O
zrzuciłem O
marynarkę O
i O
oddałem O
niemcowi O
do O
rąk O
. O

Sam O
wziąłem O
łopatę O
do O
rąk O
, O
podskoczyłem O
do O
komendanta O
i O
rozrąbałem O
mu O
głowę O
. O

W O
tej O
chwili O
fryc O
pejoratywne O
określenie O
Niemca O
się O
zwalił O
na O
ziemi O
, O
ja O
przeskoczyłem O
przez O
niego O
, O
odskoczyłem O
2 O
- O
3 O
metry O
, O
zaczepiłem O
się O
za O
krzak O
i O
upadłem O
na O
ziemi O
. O

Wtym O
usłyszałem O
strzały O
, O
zerwałem O
się O
i O
chciałem O
liecić O
dalej O
, O
ażeby O
mi O
Niemcy O
nie O
złapali O
żywym O
i O
żeby O
mi O
nie O
porżnęli O
; O

a O
tylko O
żeby O
zastrzelili O
w O
ucieczce O
( O
z O
tyłu O
) O
. O

Jak O
odskoczyłem O
od O
20 O
do O
30 O
metrów O
od O
nich O
i O
widząc O
, O
że O
jestem O
jeszcze O
żywy O
i O
że O
będę O
mógł O
może O
uciec O
. O

Więc O
stałem O
silniej O
uciekać O
. O

Leciałem O
jak O
ptaszek O
pomiedzy O
krzakami O
. O

Ulieciałem O
może O
2 O
kilometry O
, O
tak O
stanęłem O
ażeby O
się O
urejętować O
, O
gdzie O
jestem O
? O

Gdzie O
mam O
liecić O
? O

Wliazłem O
pod O
krzak O
, O
przykryłem O
się O
mochem O
, O
ażeby O
mi O
nikt O
nie O
zauważył O
. O

Tam O
leżałem O
parę O
minut O
, O
wtym O
słyszy O
stukot O
wozu O
, O
patrzy O
się O
, O
jedzi O
jakiś O
gospodarz O
jednym O
koniem O
, O
jedzi O
bardzo O
pomało O
i O
rozgląda O
się O
na O
wszystkie O
strony O
. O

Ja O
wysunąłem O
się O
z O
tych O
krzaków O
, O
podeszłem O
do O
drogi O
i O
spytałem O
pocichutko O
: O

Panie O
gospodarzu O
, O
kturende O
mam O
iść O
na O
Gruszów B-LOC
? O

Gospodarz O
pokazał O
mi O
palcem O
. O

Tak O
ja O
się O
pytam O
: O

A O
co O
to O
za O
domy O
widnieją O
się O
tu O
niedalieko O
? O

Tak O
pytam O
się O
gospodarza O
, O
gdzież O
to O
ta O
granica O
? O

Grenze O
( O
niem O
. O
) O
- O
granica O
Tak O
pomyślałem O
sobie O
Och O
, O
Boże O
lieciałem O
więcej O
jak O
2 O
kilometry O
i O
jeszcze O
jestem O
na O
tej O
przyklentej O
granicy O
, O
mało O
co O
nie O
wlieciałem O
na O
drugą O
przyklętą O
faszystowską O
komendę O
. O

Poprosiłem O
jeszcze O
gospodarza O
, O
ażeby O
mi O
dał O
coś O
do O
przykrycia O
, O
bo O
byłem O
przeciesz O
goły O
. O

No O
, O
gospodarz O
niechciał O
mi O
nic O
dać O
. O

Tylko O
powiedział O
: O

Ja O
polieciałem O
na O
poprzeg O
tego O
lasu O
, O
wybiegłem O
na O
pola O
i O
doszłem O
aż O
do O
Hruszowa B-LOC
. O

Tam O
zachodziłem O
do O
kilku O
chat O
. O

Tak O
mi O
muwili O
, O
że O
tu O
nikt O
nie O
przyjeżdża O
oprucz O
Banderowców O
. O

Tu O
przecież O
samostyjna O
Ukraina O
! O

( O
ukr O
. O
) O
– O
niezależna O
Ukraina O
Tak O
ja O
sobie O
pomyślałem O
: O

Uciekłem O
z O
jednego O
piekła O
, O
wpadłem O
do O
drugiego O
. O

Wyszłem O
ze O
wsi O
, O
poszedłem O
w O
pola O
. O

Ujrzałem O
stracha O
stojącego O
w O
konopiach O
, O
wziąłem O
tego O
stracha O
, O
ściagnąłem O
z O
niego O
porwaną O
marynarkę O
, O
czapkę O
i O
kawałek O
cienkiego O
drutu O
, O
zalazłem O
do O
żyta O
, O
wytrzypałem O
ten O
mundur O
; O

Kiedy O
ubrałem O
ten O
mundur O
na O
siebie O
, O
tak O
czułem O
się O
bardzo O
liepiej O
. O

( O
Liepiej O
jak O
w O
dobrym O
ubraniu O
, O
kiedy O
wyszłem O
z O
lagru O
) O
. O

Czapkę O
naciągnąłem O
na O
głowę O
, O
daszek O
spuścił O
się O
na O
oczy O
, O
dno O
się O
rozerwało O
, O
a O
włosy O
wisiałe O
na O
czapce O
. O

Ubrany O
w O
nowym O
mundurze O
poszedłem O
szukać O
służby O
. O

Udałem O
się O
do O
Kuczkowa O
powiat O
Poryck B-LOC
. O

W O
Kuczkowie O
byłem O
jako O
służący O
przez O
3 O
miesięcy O
. O

Po O
3-ech O
miesięcach O
dostałem O
się O
do O
Partyzantów O
Sowietskich O
Otrad O
Kołpaka O
. O

Właściwie O
otriad O
Kowpaka O
. O

Generał O
Siemion O
Kowpak O
był O
sławnym O
dowódcą O
partyzantki O
radzieckiej O
na O
Ukrainie O
. O

Zrazu O
zostałem O
obmundurowany O
i O
uzbrojony O
. O

Z O
partyzanami O
poszliśmy O
pod O
Lwów B-LOC
. O

Po O
drodze O
walczyliśmy O
z O
banderowcami O
, O
policajami O
i O
niemcami O
. O

Przyjeżdżając O
przez O
granicę O
Galicyja B-LOC
- O
Wołyń B-LOC
zostali O
zabrani O
do O
plenu O
( O
ros O
. O
) O
- O
do O
niewoli O
te O
same O
uzbeki O
, O
który O
złapali O
mi O
na O
granicy O
w O
Józefce B-LOC
, O
kiedy O
ja O
uciekałem O
z O
lagru O
. O

Z O
nimi O
był O
Awiezu B-PERS
Rozi I-PERS
( O
uzbek O
) O
, O
który O
stał O
nademną O
na O
warcie O
, O
kiedy O
ja O
byłem O
już O
aresztowany O
. O

Obok O
Rawy B-LOC
- I-LOC
Ruskiej I-LOC
był O
dany O
rozkaz O
1-szemu O
i O
4-temu O
pułkowi O
wźąć O
2 O
wioski O
i O
stację O
koliejową O
. O

I O
wypędzić O
z O
tamtąd O
niemców O
. O

który O
wartował O
mi O
, O
kiedy O
byłem O
aresztowany O
w O
Józefce B-LOC
. O

No O
, O
Awiezu B-PERS
był O
wtedy O
już O
pożondniejszym O
człowiekiem O
, O
bo O
walczył O
razem O
z O
nami O
przeciw O
niemców O
. O

Wtedy O
Awiezu B-PERS
opowiedział O
mi O
, O
co O
się O
stało O
, O
kiedy O
ja O
uciek O
. O

Awiezu B-PERS
opowiada O
: O

Komendant O
, O
któremu O
ja O
rozrombałem O
głowę O
, O
leżał O
nad O
jamą O
, O
którą O
ja O
kopałem O
, O
może O
pół O
godziny O
. O

Ten O
niemiec O
, O
który O
trzymał O
marynarkę O
, O
lecąc O
za O
mną O
wpad O
do O
jamy O
i O
złamał O
karabin O
. O

A O
reszta O
polecieli O
za O
mną O
. O

Później O
przyszli O
, O
zabrali O
ranionego O
komendanta O
i O
zanieśli O
do O
szpitala O
. O

Za O
3 O
dni O
komendant O
w O
szpitalu O
zginął O
. O

Te O
Uzbeki O
, O
które O
prowadzili O
mnie O
na O
rostrzał O
, O
zginęli O
. O

Awiezu B-PERS
był O
ze O
mną O
w O
jednym O
pułku O
więcej O
jak O
rok O
i O
był O
mój O
dobry O
kolega O
. O

Od O
Rawy B-LOC
Ruskiej I-LOC
poszliśmy O
do O
Biłgoraja B-LOC
, O
pod O
Lublin B-LOC
, O
Warszawę B-LOC
; O

Na O
Biełorusi B-LOC
zeszliśmy O
się O
z O
frontem O
. O

Na O
froncie O
byłem O
6 O
miesięcy O
. O

Później O
jako O
już O
zasłużony O
starszy O
sierżant O
posłali O
mi O
na O
Ukrainę B-LOC
walczyć O
z O
ukraińskimi O
nacionalistami O
. O

Zasłużone O
medali O
: O

( O
Krasnaja O
Zwiezda O
, O
medal O
Za O
odwahu O
i O
medal O
Partyzana O
Otieczestwiennoj O
wojny O
1 O
stepeni O
) O
. O

( O
ros O
. O
) O
– O
Czerwona O
Gwiazda O
, O
Za O
odwagę O
, O
Partyzanta O
Wojny O
Ojczyźnianej O
pierwszego O
stopnia O
Za O
pary O
miesięcy O
udało O
mi O
się O
przyjechać O
z O
moją O
drużyną O
( O
oddelenije O
) O
do O
Józefki B-LOC
. O

I O
opowiedziałem O
swoim O
chłopcom O
, O
że O
ja O
miałem O
być O
zabitym O
i O
w O
tej O
jamie O
mieli O
mi O
zasypać O
. O

Na O
cześć O
i O
pamiątkę O
dała O
drużyna O
salót O
z O
awtomatów O
( O
ros.)- O
pistoletów O
maszynowych O
i O
karabinów O
. O

Za O
pary O
tygodni O
zostałem O
raniony O
jako O
starszy O
sierżant O
Lencow B-PERS
Majer I-PERS
Naumowicz I-PERS
Urodzony O
10 B-DATE
. I-DATE
IX I-DATE
. I-DATE
1926 I-DATE
w O
Ilkowicach B-LOC
powiat B-LOC
Sokalski I-LOC
województwo B-LOC
Lwowskie I-LOC
Relacja O
zawiera O
dużo O
błędów O
ortograficznych O
i O
rusycyzmów O
. O

Fischel B-PERS
Schaechter I-PERS
, O
syn O
Eljasza B-PERS
Urodzony O
22.5.1933 B-DATE
rok I-DATE
w O
Beregsas B-LOC
Właściwie O
: O

Beregszasz O
, O
obecnie O
Berehowo O
( O
Ukraina O
) O
( O
Węgry B-LOC
) O
W O
roku O
1942 B-DATE
został O
wraz O
z O
rodziną O
wysiedlony O
do O
polskiej O
Ukrainy B-LOC
. O

Przeżył O
zastrzelenia O
Żydów O
w O
Haliczu B-LOC
, O
pogrom O
w O
Stanisławowie B-LOC
. O

Następnie O
przez O
jakiś O
rok O
wędrował O
wraz O
z O
rodziną O
z O
jednej O
miejscowości O
do O
drugiej O
, O
jako O
Ukraińcy B-LOC
. O

W O
połowie O
roku O
1943 B-DATE
przybyli O
do O
Nagymzolos B-LOC
. O

właściwie O
: O

Nagyszöllos O
, O
obecnie O
Winohradow O
( O
Ukraina O
) O
Tam O
się O
ukrywali O
jako O
aryjczycy O
aż O
do O
czasu O
utworzenia O
getta O
, O
które O
zostało O
utworzone O
nazajutrz O
po O
przybyciu O
Niemców O
do O
miasteczka O
. O

W O
maju B-DATE
1944 I-DATE
przybył O
do O
Oświęcimia B-CAMP
( I-CAMP
Brzezinki I-CAMP
) O
. O

Numer O
wytatuowany O
A O
5107 O
. O

Zaraz O
po O
przybyciu O
jego O
z O
bratem O
jako O
bliźniaków O
odstawiono O
na O
bok O
, O
do O
szpitala O
( O
Krankenbau O
) O
. O

9 O
razy O
odciągnęli O
mu O
krew O
, O
mierzono O
paznokcie O
, O
mierzono O
wszystkie O
części O
pod O
nadzorem O
SS O
Obersturmführera O
– O
Lagerarzta O
. O

SS O
Obersturmführer O
– O
nadporucznik O
; O

Lagerarzt O
– O
lekarz O
obozowy O
Wiele O
bliźniaków O
( O
przeważnie O
dziewczęta O
) O
zmarło O
po O
tych O
zabiegach O
. O

Bliźniacy O
nie O
otrzymali O
nawet O
normalnej O
racji O
żywnościowej O
i O
musieli O
ciężko O
pracować O
przy O
kamieniach O
. O

Efroim B-PERS
Münzer I-PERS
, O
urodzony O
1 B-DATE
. I-DATE
1 I-DATE
. I-DATE
1928 I-DATE
w O
Gdowie B-LOC
, O
miasteczo O
powiat B-LOC
wielicki I-LOC
zawód O
: O

piekarz O
zamieszkały O
: O

ulica B-LOC
Starowiślna I-LOC
66 I-LOC
mieszkania I-LOC
17 I-LOC
w O
Krakowie B-LOC
Opis O
obozu O
i O
życia O
w O
Stalowej B-LOC
Woli I-LOC
W O
obozie O
przebywał O
od O
roku O
1942 B-DATE
– O
1944 B-DATE
. O

Jechał O
24 O
godziny O
podczas O
upalnego O
okresu O
bez O
dopuszczenia O
kogoś O
z O
napojem O
. O

Tylko O
w O
Dębicy B-LOC
jeden O
Polak O
podał O
im O
wiadro O
wody O
za O
opłatą O
100 O
złotych O
. O

Po O
przybyciu O
do O
obozu O
przyjęła O
ich O
straż O
obozowa O
, O
składająca O
się O
z O
Białorusinów O
z O
nahajkami O
. O

W O
sierpniu B-DATE
1942 I-DATE
było O
tam O
80 O
Żydów O
z O
Sieniawy B-LOC
. O

Od B-DATE
sierpnia I-DATE
już O
680 O
( O
600 O
z O
Wieliczki B-LOC
) O
. O

W O
barakach O
były O
prycze O
bez O
sienników O
, O
tak O
że O
robotnicy O
spali O
tam O
na O
deskach O
. O

W O
pierwszym O
dniu O
robotnicy O
stali O
przed O
barakiem O
od O
piątej O
rano O
do O
wieczora O
. O

Podczas O
tego O
czasu O
rewidowano O
ich O
gruntownie O
i O
odebrano O
im O
wszystko O
, O
od O
pieniędzy O
, O
kosztowności O
aż O
do O
zwykłego O
skórzanego O
paska O
. O

Wieczorem O
doszedł O
do O
nich O
SS O
Scharführer O
Schwamberg B-PERS
( O
znany O
jako O
likwidator O
getta O
w O
Przemyślu B-LOC
) O
i O
Unterscharführer O
Brzdok B-PERS
( O
prawdopodobnie O
Bardok B-PERS
) O
. O

Schwamberg B-PERS
wygłosił O
mowę O
: O

Trzeba O
oddać O
wszystkie O
kosztowności O
. O

Kto O
z O
Żydów O
podczas O
pracy O
będzie O
mówił O
z O
cywilistą O
Właściwie O
: O

cywilem O
. O

przy O
pracy O
, O
może O
o O
sprzedaży O
chleba O
lub O
innej O
sprawie O
, O
zostanie O
rozstrzelony O
. O

Kto O
będzie O
stał O
przy O
pracy O
, O
zostanie O
rozstrzelony O
. O

Zaraz O
po O
tej O
mowie O
większość O
wyrzuciła O
ukryte O
pieniądze O
lub O
kosztowności O
. O

Podczas O
tego O
, O
by O
odstraszyć O
, O
zbito O
do O
krwi O
kilku O
ludzi O
rzekomo O
dlatego O
, O
gdyż O
nie O
oddali O
wszystkiego O
. O

O O
drugiej O
w O
nocy O
była O
pobudka O
. O

Wymarsz O
do O
pracy O
zaczął O
się O
o O
6 O
godzinie O
, O
do O
tego O
czasu O
stali O
wszyscy O
. O

Każdemu O
zabrano O
czapki O
i O
marynarki O
, O
by O
im O
w O
ten O
sposób O
uniemożliwić O
ucieczkę O
. O

Do O
pracy O
do O
fabryki O
w O
odległości O
4 O
kilometrów O
goniono O
nahajkami O
. O

Tylko O
biegiem O
. O

Pracowali O
w O
stalowni O
. O

Vorarbeiterami O
przy O
pracy O
byli O
Volksdeutsche O
. O

Największym O
sadystą O
wśród O
nich O
był O
Piosik B-PERS
( O
podobno O
z O
Poznania B-LOC
) O
. O

On O
mordował O
Żydów O
kawałkiem O
żelaza O
. O

Raz O
spalił O
żywcem O
jednego O
Żyda O
. O

Najwięcej O
Żydów O
ginęło O
z O
powodu O
powyższego O
Piosika B-PERS
. O

Codziennie O
uciekało O
prawie O
8 O
– O
10 O
Żydów O
z O
miejsca O
pracy O
. O

Z O
tego O
powodu O
musieli O
codziennie O
prawie O
stać O
wszyscy O
2 O
– O
3 O
godziny O
podczas O
apelu O
. O

Wieczorem O
otrzymali O
około O
20 O
dekagramów O
chleba O
i O
zupę O
, O
w O
której O
były O
brudne O
i O
nieobłupane O
ziemniaki O
. O

Na O
czele O
baraku O
stał O
Ordnungsdienstmann O
. O

Prawie O
codziennie O
zastrzeliwano O
10 O
– O
15 O
chorych O
, O
leżących O
w O
tak O
zwanej O
Krankenstube O
. O

W O
grudniu B-DATE
1942 I-DATE
rozstrzelono O
121 O
lub O
123 O
Żydów O
jako O
niezdolnych O
do O
pracy O
. O

Oprócz O
tego O
umierało O
też O
codziennie O
10 O
– O
15 O
ludzi O
( O
dezynteria O
) O
i O
tym O
podobne O
) O
. O

( O
Od B-DATE
września I-DATE
było O
już O
tam O
1100 O
Żydów O
) O
. O

Z O
końcem O
1942 B-DATE
zostało O
już O
tylko O
300 O
Żydów O
, O
którzy O
pracowali O
już O
pod O
nadzorem O
Wehrmachtu B-ORG
. O

Po O
przybyciu O
( O
w O
grudniu B-DATE
1942 I-DATE
) O
80 O
Żydów O
z O
Przemyśla B-LOC
było O
już O
380 O
Żydów O
. O

Taki O
stan O
trwał O
już O
do O
końca O
. O

Gdy O
raz O
dwaj O
Żydzi O
zarzucili O
powyższemu O
Goldsteinowi B-PERS
– I-PERS
Lindenmannowi I-PERS
, O
że O
bije O
Żydów O
, O
podał O
, O
że O
rzekomo O
ci O
dwaj O
chcą O
uciekać O
. O

Zastrzelono O
ich O
. O

W O
marcu B-DATE
1943 I-DATE
podał O
listę O
56 O
Żydów O
jako O
niezdolnych O
do O
pracy O
. O

Rozstrzelano O
ich O
. O

W O
lipcu B-DATE
1944 I-DATE
roku I-DATE
podczas O
ofensywy O
sowieckiej B-ORG
większość O
chciała O
uciec O
, O
jednak O
Goldstein B-PERS
uniemożliwił O
im O
to O
. O

Tam O
przebywali O
2 O
tygodnie O
( O
do O
2 B-DATE
sierpnia I-DATE
) O
. O

Sowiety B-ORG
ich O
wyzwoliły O
. O

Fajnsztadt B-PERS
Dalej I-PERS
w I-PERS
tekście I-PERS
występuje I-PERS
jako I-PERS
Fajnstok I-PERS
. I-PERS
Wolf I-PERS
urodzony O
15 B-DATE
. I-DATE
11 I-DATE
. I-DATE
1919 I-DATE
w O
Lublinie B-LOC
. O

Mieszkał O
przed O
wojną O
w O
Ostrowcu B-LOC
. O

Obecnie O
: O

Będzin B-LOC
, O
ulica O
Potockiego B-LOC
9 I-LOC
. O

Partyzantka O
Przebywałem O
w O
partyzantce O
od O
26 B-DATE
lipca I-DATE
1944 I-DATE
do O
17 B-DATE
stycznia I-DATE
1945 I-DATE
roku O
. O

Przed O
wstąpieniem O
do O
partyzantki O
byłem O
w O
lagrze O
w O
Ostrowcu B-CAMP
kieleckim I-CAMP
. O

W O
lutym B-DATE
1943 I-DATE
roku O
jeszcze O
w O
getcie O
zorganizowali O
chłopcy O
napad O
na O
komendanta O
milicji O
żydowskiej O
i O
zabraliśmy O
mu O
40 O
Prawdopodobnie O
dolarów O
. O

w O
złocie O
, O
za O
które O
kupiliśmy O
broń O
. O

Za O
tę O
walutę O
uzyskaliśmy O
36 O
tysięcy O
złotych O
i O
zakupiliśmy O
12 O
rewolwerów O
. O

Na O
razie O
siedzieliśmy O
w O
getcie O
. O

17 O
z O
naszych O
chłopców O
poszło O
do O
Kunowa B-LOC
, O
by O
się O
tam O
ukryć O
na O
aryjskich O
papierach O
, O
ale O
akowcy B-ORG
ich O
zabili O
. O

Także O
ci O
sami O
podrzucili O
granat O
do O
bunkru O
, O
w O
którym O
siedzieli O
nasi O
koledzy O
, O
i O
wszyscy O
wtedy O
zginęli O
. O

Na O
skutek O
tego O
nasza O
akcja O
w O
getcie O
została O
wstrzymana O
do O
marca B-DATE
1944 I-DATE
roku O
. O

Było O
nas O
na O
początku O
47 O
członków O
, O
zostało O
30 O
. O

Chcieli O
wówczas O
omówić O
sprawę O
ucieczki O
z O
obozu O
. O

Wtedy O
pewien O
Żyd O
, O
kapo O
Blumental B-PERS
z O
Ostrowca B-LOC
, O
wskazał O
na O
nich O
Niemcowi O
, O
którzy O
ich O
natychmiast O
ujęli O
i O
po O
dwóch O
dniach O
bracia O
Stein B-PERS
zostali O
rozstrzeleni O
. O

Było O
to O
na O
placu O
obozowym O
w O
Ostrowcu B-LOC
. O

Następnie O
objął O
nad O
nami O
kierownictwo O
Kepiński B-PERS
Dawid I-PERS
z O
Konina B-LOC
, O
pod O
jego O
to O
komendą O
przerwaliśmy O
25 B-DATE
lipca I-DATE
1944 I-DATE
roku I-DATE
druty O
lagrowe O
i O
uciekliśmy O
do O
lasu O
. O

Było O
nas O
29 O
. O

Mieliśmy O
14 O
rewolwerów O
, O
2 O
karabiny O
krótkie O
, O
3 O
granaty O
zaczepne O
. O

Dostawaliśmy O
pieniądze O
z O
partii B-ORG
bojowej I-ORG
żydowskiej I-ORG
w O
Warszawie B-LOC
przez O
Antka B-PERS
Cukiermana I-PERS
. O

Pieniądze O
te O
przywoziła O
Żydówka O
Frania B-PERS
Beatus I-PERS
z O
Konina B-LOC
. O

Przywiozła O
ona O
25 O
000 O
złotych O
i O
jeden O
granat O
. O

Do O
obozu O
przyjechała O
na O
dokumentach O
aryjskich O
. O

Ponieważ O
jedna O
grupa O
Żydów O
z O
obozu O
z O
Ostrowca B-CAMP
pracowała O
w O
mieście O
po O
stronie O
aryjskiej O
, O
więc O
ona O
dołączyła O
się O
do O
tej O
grupy O
pracujących O
, O
gdy O
wracali O
do O
obozu O
i O
w O
ten O
sposób O
też O
się O
do O
obozu O
dostała O
i O
weszła O
z O
nami O
w O
kontakt O
. O

Wróciła O
nazajutrz O
z O
tą O
samą O
grupą O
do O
miasta O
i O
pojechała O
jednak O
do O
Warszawy B-LOC
. O

W O
drodze O
Niemcy O
jednak O
poznali O
w O
niej O
Żydówkę O
i O
ona O
zginęła O
. O

Broń O
przechowywaliśmy O
w O
obozie O
w O
skrzynkach O
, O
w O
pierzynach O
i O
tak O
dalej O
. O

Porozumieliśmy O
się O
z O
nimi O
za O
pośrednictwem O
Polaka O
z O
partii O
robotniczej O
z O
Ostrowca B-LOC
nazwiskiem O
Sternik B-PERS
( O
jest O
obecnie O
komendantem O
milicji O
w O
Bezpieczeństwie O
w O
Bodzechowie B-LOC
W O
tekście O
: O

Bodzanowie O
. O

koło O
Ostrowca B-LOC
) O
. O

Były O
4 O
bunkry O
na O
38 O
osób O
. O

Między O
nami O
były O
też O
dziewczyny O
20-letnie O
, O
one O
nam O
gotowały O
. O

Uciekliśmy O
z O
obozu O
, O
bo O
wiedzieliśmy O
, O
że O
to O
jest O
przed O
likwidacją O
. O

Mieliśmy O
ratować O
też O
nasze O
rodziny O
, O
ale O
niestety O
nie O
zdążyliśmy O
. O

2 B-DATE
sierpnia I-DATE
1944 I-DATE
roku O
była O
ewakuacja O
obozu O
do O
Oświęcimia B-CAMP
, O
bo O
zbliżał O
się O
front O
. O

Jedzenie O
W O
tekście O
: O

jednocześnie O
dostawaliśmy O
od O
bogatych O
chłopów O
i O
dworów O
, O
za O
produkty O
płaciliśmy O
ceny O
przedwojenne O
. O

Po O
jedzenie O
chodziliśmy O
w O
nocy O
uzbrojeni O
. O

Czasem O
napotkaliśmy O
Niemców O
u O
tych O
chłopów O
i O
wtedy O
powstawała O
strzelanina O
. O

Raz O
przy O
takiej O
strzelaninie O
padło O
4 O
naszych O
chłopaków O
i O
2 O
było O
rannych O
, O
Niemców O
padło O
dwóch O
, O
z O
nich O
ściągnęliśmy O
mundur O
i O
broń O
i O
wróciliśmy O
do O
lasu O
. O

Pewnego O
razu O
napotkaliśmy O
samochód O
niemiecki O
, O
który O
wiózł O
papierosy O
i O
konserwy O
. O

Dwóch O
Niemców O
zabiliśmy O
, O
towar O
zabraliśmy O
, O
a O
maszynę O
po O
wylaniu O
na O
nią O
benzyny O
spaliliśmy O
. O

29 B-DATE
czerwca I-DATE
1944 I-DATE
wykoleiliśmy O
pociąg O
niemiecki O
, O
wiozący O
amunicję O
i O
materiały O
wybuchowe O
na O
front O
. O

4 B-DATE
października I-DATE
we O
wsi O
Sudogóra B-LOC
wysadziliśmy O
cały O
budynek O
, O
w O
którym O
przebywał O
Hauptmann O
Hauptmann O
( O
niem O
. O
) O
– O
kapitan O
. O

niemiecki O
. O

Ten O
Hauptmann O
zginął O
, O
a O
myśmy O
zwiali O
. O

W O
listopadzie B-DATE
była O
zasadzka O
urządzona O
przez O
Niemców O
, O
bo O
nas O
zdradził O
pewien O
gajowy O
i O
wskazał O
, O
gdzie O
my O
jesteśmy O
. O

Oczywiście O
myśmy O
odpowiedzieli O
. O

Naszych O
zginęło O
wtedy O
8 O
osób O
, O
między O
nimi O
te O
dwie O
dziewczyny O
i O
jeden O
Rosjanin O
. O

Ponieważ O
było O
60 O
Niemców O
, O
więc O
my O
musieliśmy O
ustąpić O
i O
uciekliśmy O
do O
lasu O
we O
wsi O
Czarna B-LOC
Glinka I-LOC
W O
tekście O
: O

Czarna O
Glina O
. O

koło O
Ostrowca B-LOC
. O

Tam O
zbudowaliśmy O
3 O
nowe O
bunkry O
. O

Warunki O
były O
ciężkie O
, O
bo O
nas O
wszędzie O
prześladowali O
: O

grupy O
AK B-ORG
i O
Niemcy O
. O

Po O
jedzenie O
wychodziły O
tylko O
pojedyncze O
osoby O
uzbrojone O
. O

Pieniędzy O
już O
nie O
mieliśmy O
, O
więc O
u O
chłopów O
braliśmy O
żywność O
bez O
pieniędzy O
. O

Pod B-DATE
koniec I-DATE
grudnia I-DATE
zostaliśmy O
otoczeni O
przez O
oddział O
wojska O
węgierskiego O
, O
sprzymierzonego O
z O
Niemcami O
. O

Był O
znowu O
bardzo O
ostry O
ogień O
. O

Z O
nas O
zginęło O
bardzo O
wielu O
. O

Została O
nas O
tylko O
6 O
, O
z O
czego O
5 O
Żydów O
i O
jeden O
Rosjanin O
. O

Uciekliśmy O
do O
lasu O
Ruda B-LOC
Kościelna I-LOC
pod O
Ostrowcem B-LOC
. O

Tam O
przesiedzieliśmy O
w O
bunkrach O
trzy O
tygodnie O
, O
aż O
do O
nadejścia O
Rosjan O
. O

Należeliśmy O
do O
Armii B-ORG
Ludowej I-ORG
. O

Dostawaliśmy O
pisma O
i O
wiadomości O
frontowe O
z O
Ostrowca B-LOC
z O
Głównego O
Sztabu O
Partyzanckiego O
. O

Przynosił O
te O
pisma O
łącznik O
Sternik B-PERS
. O

Nazwiska O
członków O
tej O
partyzantki O
: O

1 O
. O

Mojżesz B-PERS
Wajzer I-PERS
aged O
28 O
2 O
. O

Berek B-PERS
Szerman I-PERS
28 O
3 O
. O

Wolf B-PERS
Szerman I-PERS
52 O
4 O
. O

Matla B-PERS
Waldman I-PERS
20 O
5 O
. O

Szyfra B-PERS
Weinberg I-PERS
20 O
6 O
. O

Majer B-PERS
Fleischmann I-PERS
32 O
7 O
. O

Izrael B-PERS
Fleischmann I-PERS
24 O
8 O
. O

Tojwie B-PERS
Fachler I-PERS
31 O
9 O
. O

Jakub B-PERS
Fachler I-PERS
22 O
10 O
. O

Szmul B-PERS
Fachler I-PERS
29 O
11 O
. O

Mendel B-PERS
Waserman I-PERS
21 O
12 O
. O

Uszer B-PERS
Rubinsztejn I-PERS
18 O
13 O
. O

14 O
. O

Izrael B-PERS
Słodki I-PERS
22 O
15 O
. O

Szymon B-PERS
Kempiński I-PERS
28 O
16 O
. O

Fajwel B-PERS
Kempiński I-PERS
21 O
17 O
. O

Mojżesz B-PERS
Zygielbaum I-PERS
21 O
18 O
. O

Ajzyk B-PERS
Zygielbaum I-PERS
23 O
19 O
. O

Szlama B-PERS
Szmilewicz I-PERS
34 O
20 O
. O

Szmul B-PERS
Alios I-PERS
32 O
21 O
. O

Juda B-PERS
Singer I-PERS
22 O
22 O
. O

Hersz B-PERS
Akerman I-PERS
30 O
23 O
. O

Gecel B-PERS
Akerman I-PERS
26 O
24 O
. O

Dawid B-PERS
Niskier I-PERS
23 O
25 O
. O

Motek B-PERS
Ajzman I-PERS
31 O
26 O
. O

1 O
. O

Szerman B-PERS
Berek I-PERS
i O
jego O
brat O
Wolf B-PERS
2 O
. O

Szymon B-PERS
Kempiński I-PERS
3 O
. O

Mojżesz B-PERS
Wajzer I-PERS
4 O
. O

Motek B-PERS
Ajzman I-PERS
5 O
. O
Ja O
, O
Fajnstok B-PERS
Wolf I-PERS
Reszta O
zginęła O
. O

Protokołowała O
: O

Chain B-PERS
, O
Będzin B-LOC
. O

Ja O
, O
Ela B-PERS
Rosenberg I-PERS
, O
urodzony O
1924 B-DATE
roku O
w O
Warszawie B-LOC
, I-LOC
przy O
ulicy B-LOC
Gęsia I-LOC
25 I-LOC
. O

Ojciec O
mój O
został O
zamordowany O
przez O
Niemców O
1940 B-DATE
roku O
. O

W O
sierpniu B-DATE
1942 I-DATE
roku O
zostałem O
wywieziony O
z O
ghetta O
wraz O
z O
rodziną O
do O
Treblinki B-CAMP
, O
wpakując O
nas O
po O
100 O
osób O
w O
wagon O
. O

Gdy O
szałon O
Eszelon O
( O
pociąg O
) O
. O

raus O
, O
raus O
. O

Kobiety O
osobno O
, O
mężczyźni O
osobno O
, O
pożegnając O
się O
z O
matką O
i O
siostrami O
udałem O
się O
w O
stronę O
mężczyzn O
, O
tam O
niemcy O
kazali O
nam O
siadać O
na O
ziemi O
, O
mówiąc O
do O
nas O
że O
tu O
są O
kąpiele O
, O
i O
gdy O
wykąpiemy O
się O
, O
wtedy O
każdy O
połączy O
się O
spowrotem O
z O
rodziną O
, O
dostanie O
nowe O
ubrania O
i O
pojedziemy O
dalej O
na O
robotę O
. O

buty O
do O
butów O
, O
palta O
do O
palt O
itd O
. O

Nie O
wiedząc O
o O
niczym O
co O
tu O
się O
dzieje O
, O
pytałem O
się O
kilku O
chłopców O
, O
no O
nikt O
mnie O
nie O
dał O
rzeciwistej O
odpowiedzi O
, O
dowiedziałem O
się O
tylko O
, O
że O
nie O
wolno O
rozmawiać O
między O
sobą O
. O

Wtem O
zauważyłem O
znajomego O
człowieka O
, O
który O
mieszkał O
ze O
mną O
razem O
w O
jednym O
podwórku O
, O
on O
był O
wywieziony O
o O
4 O
dni O
przedtem O
niż O
ja O
, O
więc O
zapytawszy O
go O
, O
co O
tu O
jest O
i O
gdzie O
wszyscy O
mężczyźni O
i O
kobiety O
są O
, O
wykręcił O
się O
i O
z O
zapłakanemi O
oczami O
odpowiedział O
mi O
jedno O
tylko O
słowo O
: O

wsadzili O
nóż O
w O
Maksa B-PERS
, O
który O
przez O
parę O
godzin O
zdechł O
. O

Wtedy O
zaczęli O
strzelać O
na O
nas O
i O
katować O
nas O
bezlitośnie O
, O
czem O
tylko O
mogli O
. O

Tłoczyliśmy O
się O
jak O
barany O
, O
jeden O
na O
drugiego O
, O
wtedy O
padając O
na O
ziemię O
, O
dostałem O
cios O
bagnetem O
po O
palcach O
. O

Po O
tej O
godzinnej O
gonitwie O
, O
zabijając O
100 O
chłopców O
, O
zagnali O
nas O
do O
baraków O
, O
dopiero O
w O
baraku O
zerwałem O
kawał O
z O
koszuli O
i O
zabandażowałem O
rękę O
. O

Każdy O
jeden O
z O
płaczem O
i O
bólem O
położył O
się O
na O
ziemi O
trochę O
odpocząć O
, O
a O
chłopcy O
, O
co O
już O
byli O
tam O
po O
kilka O
dni O
lub O
tygodni O
wiedzieli O
już O
, O
że O
trzeba O
wstać O
, O
gdy O
jeszcze O
szarawo O
jest O
na O
dworze O
i O
czekać O
, O
jak O
otworzą O
barak O
, O
ale O
tym O
razem O
baraku O
nie O
otworzyli O
, O
tylko O
grożąc O
nas O
karabinami O
i O
mówiąc O
, O
że O
wszystkich O
zaraz O
zamordują O
, O
więc O
czekając O
zniecierpliwością O
na O
śmierć O
, O
otworzyli O
barak O
dopiero O
o O
11 O
godzinie O
, O
rycząc O
alles O
raus O
, O
ustawili O
nas O
w O
szeregach O
i O
odłącząc O
200 O
chłopców O
, O
rozstrzelając O
ich O
karabinami O
maszynowymi O
, O
a O
resztę O
pognali O
do O
roboty O
, O
ukarając O
ich O
na O
3 O
dni O
bez O
jedzenia O
i O
bez O
picia O
, O
po O
południu O
przyszedł O
niemiec O
do O
grupy O
, O
co O
sortują O
buty O
, O
zabierając O
50 O
chłopców O
wraz O
ze O
mną O
mówił O
nam O
, O
że O
idziem O
tylko O
na O
10 O
minut O
do O
lekkiej O
roboty O
, O
prowadząc O
nas O
przez O
cały O
plac O
do O
jakieś O
bramy O
, O
no O
gdy O
my O
przeszli O
tą O
bramę O
, O
krew O
we O
mnie O
zastygła O
, O
zauważyłem O
stos O
ludzi O
martwych O
, O
leżących O
na O
ziemi O
i O
podchodzących O
do O
nich O
zakrwawionych O
chłopców O
z O
nosiłkami O
, O
łapiąc O
trupa O
za O
ręce O
i O
nogi O
, O
położyli O
go O
na O
tragę O
i O
uciekają O
z O
nim O
. O

Na O
drodze O
do O
kabin O
obdarzyli O
nas O
knutami O
wołając O
prędzej O
wy O
psy O
. O

Dobiegłem O
do O
rampy O
biegiem O
, O
postawiliśmy O
tragę O
na O
ziemi O
i O
kładąc O
trupa O
niezgrabnie O
na O
tragę O
, O
wtedy O
Niemcy O
zaczęli O
nas O
bezlitośnie O
katować O
, O
mnie O
zwalili O
na O
ziemię O
i O
kopiąc O
mnie O
butem O
w O
głowę O
, O
krzycząc O
, O
że O
nie O
wziąłem O
prawidłowo O
trupa O
na O
tragę O
. O

Z O
trudnością O
podniosłem O
się O
z O
ziemi O
i O
biorąc O
trupa O
z O
kolegą O
uciekliśmy O
w O
stronę O
jamy O
. O

W O
drogę O
do O
jamy O
biegali O
chłopcy O
z O
trupami O
, O
jeden O
za O
drugim O
. O

5 O
miesiące O
wyciągałem O
trupów O
. O

Tych O
wszystkich O
trupów O
rzucano O
do O
jam O
, O
posypując O
ich O
chlorkiem O
, O
w O
1943 B-DATE
roku O
, O
w O
II B-DATE
miesiącu I-DATE
przyszedł O
rozkaz O
wszystkich O
trupów O
wykopać O
i O
spalić O
, O
więc O
sprowadzono O
3 O
dźwigi O
, O
które O
zanurzając O
się O
koszem O
do O
jamy O
i O
chwytąc O
zębami O
kawały O
mięsa O
i O
kości O
, O
wyrzucali O
na O
powierzchnię O
, O
stojące O
chłopcy O
z O
widłami O
kładli O
kawały O
mięsa O
i O
kości O
na O
nosiłki O
i O
zaniesiono O
do O
ognia O
, O
spaląc O
dziennie O
8 O
tysięcy O
ludzi O
. O

Ryszard B-PERS
Weidman I-PERS
1935 B-DATE
w O
Łucku B-LOC
Protokołowała O
Iza B-PERS
Lauer I-PERS
Dzieci O
Jak O
wojna O
wybuchła O
, O
byłem O
z O
Mamusią O
w O
Warszawie B-LOC
. O

Byłem O
w O
getcie B-GHETTO
. O

Była O
blokada O
– O
ja O
z O
mamusią O
byliśmy O
z O
innymi O
ludźmi O
w O
piwnicy O
. O

Niemcy O
przyszli O
i O
znaleźli O
różnych O
ludzi O
w O
piwnicy O
w O
innych O
kryjówkach O
, O
ale O
nasza O
była O
najlepsza O
i O
nas O
nie O
znaleźli O
. O

Potem O
jak O
myśmy O
się O
dowiedzieli O
, O
że O
z O
nas O
mają O
mydło O
zrobić O
, O
poszliśmy O
do O
jednej O
pani O
, O
która O
pracowała O
na O
fabryce O
, O
przenocowaliśmy O
u O
niej O
, O
a O
na O
drugi O
dzień O
pojechaliśmy O
do O
kuzyna O
. O

Także O
w O
getcie B-GHETTO
, O
jak O
przejeżdżaliśmy O
koło O
wachy O
, O
mamusia O
przykryła O
mnie O
kocem O
. O

Byliśmy O
tam O
2–3 O
dni O
, O
zatelefonowaliśmy O
do O
wujka O
, O
który O
był O
w O
mieście O
jako O
aryjczyk O
, O
Volksdeutsch O
, O
i O
umówiliśmy O
się O
jak O
mnie O
przysłać O
. O

Wieczorem O
, O
tak O
żeby O
nie O
było O
widać O
, O
kuzyn O
i O
jeszcze O
jeden O
pan O
przerzucili O
mnie O
i O
jedną O
dziewczynkę O
przez O
murek O
. O

Do O
mnie O
doszła O
jedna O
pani O
, O
którą O
wujcio O
tam O
posłał O
. O

Powiedziała O
: O

chodź O
ze O
mną O
. O

Wsiedliśmy O
do O
dorożki O
, O
ale O
że O
było O
późno O
, O
policjant O
zatrzymał O
dorożkę O
i O
kazał O
sobie O
pokazać O
papiery O
. O

Panowie O
, O
którzy O
byli O
w O
dorożce O
, O
pokazali O
swoje O
, O
a O
ta O
pani O
wzięła O
mnie O
za O
rękę O
i O
uciekliśmy O
do O
sklepu O
fryzjerskiego O
. O

Tam O
myśmy O
przenocowali O
w O
ubraniach O
na O
siedząco O
. O

Rano O
poszliśmy O
do O
tej O
pani O
do O
mieszkania O
, O
trochę O
pospałem O
, O
a O
potem O
tramwajem O
pojechaliśmy O
do O
jednej O
pani O
i O
tam O
przyszedł O
wujek O
. O

Wujek O
mnie O
oczyścił O
, O
wziął O
tam O
gdzie O
on O
mieszkał O
, O
chciałem O
tam O
być O
, O
ale O
nie O
można O
było O
, O
bo O
tam O
przychodziło O
dużo O
ludzi O
. O

Wujek O
zawiózł O
mnie O
do O
jednej O
pani O
. O

Tam O
byłem O
dwa O
tygodnie O
. O

Zaprowadziła O
mnie O
do O
tamtej O
i O
byłem O
tam O
może O
rok O
. O

Dobrze O
mi O
było O
, O
wujek O
do O
mnie O
przychodził O
. O

Ciocia O
przysłała O
tam O
do O
nas O
jedną O
panią O
, O
która O
była O
chora O
, O
miała O
wrzody O
, O
Żydówkę O
, O
i O
potem O
tam O
jeden O
pan O
przysłał O
jeszcze O
jedną O
Żydówkę O
. O

Było O
ciasno O
i O
ta O
pani O
poszła O
. O

Ale O
ona O
dowiedziała O
się O
, O
co O
mnie O
zrobili O
. O

( O
Na O
pytanie O
dodaje O
, O
że O
zrobiono O
coś O
, O
żeby O
nie O
było O
poznać O
że O
jest O
Żydem O
i O
że O
chirurg O
, O
który O
leczył O
wrzody O
tej O
pani O
, O
jemu O
to O
zrobił O
) O
. O

Nasłała O
nam O
jednego O
pana O
, O
przyszedł O
i O
zapytał O
, O
czy O
tu O
jest O
chłopczyk O
, O
a O
gospodyni O
źle O
słyszała O
i O
zapytała O
: O

co O
? O

kobieta O
? O

To O
on O
powiedział O
: O

Aha O
! O

Jest O
chłopak O
i O
kobieta O
! O

Wszedł O
do O
naszego O
pokoju O
, O
powiedział O
, O
żeby O
z O
nim O
pójść O
, O
zabrał O
tej O
pani O
łańcuszek O
, O
500 O
złotych O
, O
które O
ona O
miała O
na O
majątku O
i O
płaszcz O
. O

Mnie O
kazał O
pokazać O
to O
, O
co O
nie O
potrzeba O
. O

Powiedział O
że O
o O
12 O
h O
po O
nas O
przyjdzie O
. O

To O
był O
także O
Żyd O
. O

Uciekliśmy O
. O

Ja O
z O
gospodarzem O
do O
jednej O
pani O
. O

Pytał O
się O
o O
tamtego O
, O
jakiego O
był O
wzrostu O
, O
jak O
ubrany O
. O

Tam O
byłem O
3 O
tygodnie O
. O

Potem O
ciocia O
mnie O
stamtąd O
wzięła O
i O
dała O
do O
innej O
pani O
. O

Potem O
znowu O
ta O
chora O
pani O
bała O
się O
, O
że O
coś O
wybuchnie O
, O
i O
chciała O
żebym O
był O
blisko O
niej O
i O
przeniosła O
mnie O
na O
Piusa B-LOC
, O
bo O
ona O
była O
na O
Marszałkowskiej B-LOC
, O
więc O
żebym O
był O
blisko O
niej O
. O

Jak O
wybuchło O
powstanie O
– O
ciocia O
właśnie O
przyniosła O
mi O
mleko O
i O
przyszła O
do O
nas O
. O

Mąż O
tej O
pani O
u O
której O
byłem O
był O
starszym O
sierżantem O
w O
powstaniu O
. O

Jak O
Niemcy O
kazali O
wyjść O
, O
poszliśmy O
z O
całym O
domem O
na O
dworzec O
, O
pogubiliśmy O
się O
, O
mało O
co O
ciotki O
nie O
zgubiłem O
, O
bo O
mi O
było O
ciężko O
z O
ruksakiem O
i O
szłem O
pomału O
, O
ale O
ją O
zawołałem O
i O
trzymałem O
za O
rękę O
. O

Pojechaliśmy O
pociągiem O
towarowym O
do O
Pruszkowa B-LOC
, O
tam O
byliśmy O
w O
obozie O
. O

Jak O
myśmy O
wyjeżdżali O
, O
to O
ci O
Rosjanie O
mieli O
łzy O
w O
oczach O
. O

Jechaliśmy O
3 O
doby O
, O
w O
Łazach B-LOC
nas O
puścili O
, O
bo O
trzeba O
było O
przecież O
wyjść O
, O
ale O
prowadzili O
nas O
pod O
karabinem O
. O

Ludzie O
w O
Łazach B-LOC
mówili O
, O
że O
idziemy O
na O
śmierć O
. O

Wysadzili O
nas O
w O
Mszanie B-LOC
i O
stamtąd O
pojechaliśmy O
do O
Krakowa B-LOC
. I-LOC
Teraz O
jestem O
z O
ciocią O
, O
szukamy O
jej O
męża O
i O
całej O
rodziny O
i O
tego O
pana O
, O
co O
nas O
chciał O
zgładzić O
. O

Teraz O
mu O
chyba O
nie O
daruję O
? O

31 B-DATE
. I-DATE
X. I-DATE
1945 I-DATE
Zeznanie O
jedenastoletniej O
Renaty B-PERS
Trau I-PERS
przedstawia O
w O
prostych O
słowach O
przejścia O
dzieci O
w O
getcie B-GHETTO
: O

łapanki O
, O
ukrywanie O
się O
, O
utrata O
bliskich O
. O

Dzieciom O
nie O
wolno O
było O
się O
znajdować O
w O
dzielnicy O
dla O
pracujących O
. O

Z O
narażeniem O
życia O
wychodziły O
dzieci O
niższej O
rasy O
słuchać O
muzyki O
i O
śpiewu O
. O

Odbierający O
zeznania O
dr O
Dawid B-PERS
Haupt I-PERS
, O
przewodniczący O
Wojewódzkiej O
Żydowskiej O
Komisji O
Historycznej O
w O
Przemyślu B-LOC
. O

Zeznający O
: O

Renata B-PERS
Trau I-PERS
, O
urodzona O
w O
1934 B-DATE
roku O
w O
Przemyślu B-LOC
, O
ojciec O
Leon B-PERS
, O
matka O
Golda B-PERS
zginęła O
wraz O
z O
drugą O
córką O
z O
rąk O
hitlerowców O
. O

Ojciec O
z O
zawodu O
emerytowany O
urzędnik O
wojskowy O
. O

Zeznanie O
: O

Gdy O
Niemcy O
zajęli O
w O
1941 B-DATE
roku O
Przemyśl B-LOC
, O
ojciec O
prowadził O
nadal O
mały O
handel O
towarów O
mieszanych O
. O

Mieliśmy O
na O
utrzymanie O
i O
nie O
cierpieliśmy O
żadnych O
braków O
. O

Siostra O
moja O
Tosia B-PERS
była O
starsza O
ode O
mnie O
o O
4 O
lata O
( O
urodziła O
się O
w O
roku B-DATE
1930 I-DATE
) O
. O

