ענדע O
42-טן O
יאָר O
זײַנען O
אַ O
גרויסער O
טייל O
קראַנק B-TER
געוואָרן O
אויף O
טיפֿוס B-TER
. O

עס O
האָט O
זיך O
אײַנגעגעבן O
די O
קראַנקע B-TER
איבערצופֿירן O
אין O
סווענציאַנער B-LOC
געטאָ B-TER
און O
זיי O
זענען O
שוין O
צוריק O
ניט O
געקומען O
. O

אויף O
זייער O
אָרט O
האָט O
מען O
אַרײַנגעשיקט O
אַרבעטער O
פֿון O
די O
שטעטלעך O
ווידזי B-LOC
, O
דרוּיסק B-LOC
, O
דובינע B-LOC
. O

די O
דײַטשן B-TER
זײַנען O
ניט O
געווען O
שלעכט O
צו O
די O
ייּדישע O
אַרבעטער B-TER
, O
איבערהויפּט O
האָט O
זיך O
אויסגעצייכנט O
דער O
לאַגער-פֿירער B-TER
, O
אַ O
לייטענאַנט O
פֿון O
דאַנציג B-LOC
( O
זײַן O
נאָמען O
האָב O
איך O
פֿאַרגעסן O
) O
. O

ער O
פֿלעגט O
[ O
ד O
] O
ערלויבן O
די O
ייּדן O
צו O
גיין O
בעטלען O
אין O
די O
דערפֿער O
און O
אויך O
צו O
אַרבעטן B-TER
בײַ O
די O
קריסטן O
אַ O
3 O
- O
4 O
טעג O
אין O
חודש O
, O
נאָר O
קיינער O
זאָל O
ניט O
זאָגן O
אַז O
ער O
האט O
זיי O
אָפּגעלאָזן O
. O

ענדע O
מאַרט O
43-טן O
האָט O
מען O
אַלע O
אַרבעטער B-TER
געמוזט O
אָפּשיקן O
איו O
סווענציאַן B-LOC
אין I-LOC
געטאָ I-LOC
. O

די O
אַרבעטער B-TER
האָבן O
געוויינט O
ווען O
זיי O
האָבן O
זיך O
מיט O
די O
דײַטשן B-TER
געזעגנט O
. O

פֿון O
די O
אַלע O
אַרבעטער B-TER
זײַנען O
נאָר O
2 O
לעבן O
פֿאַרבליבן O
- O
איינער O
פֿון O
ווידז B-LOC
, O
לייב B-PER
טוואָרעצקי I-PER
און O
אַ O
מיידל B-TER
פון O
דרוּיסק B-LOC
, O
שיינע B-PER
פֿייגין I-PER
. O

זיי O
דאַרפֿן O
זיך O
געפֿינען O
אין O
דײַטשלאַנד B-LOC
. O

אין O
יאָר O
1945 O
האָב O
איך O
בײַ O
אַ O
קריסטין B-TER
אין O
איגנאַלינאַ B-LOC
געפֿונען O
אַ O
פֿאָטאָבילד B-TER
פֿון O
אַ O
גרופּע O
אַרבעטער B-TER
פֿון O
איגנאַלינער B-LOC
לאַגער I-LOC
. O

דאָס O
בילד B-TER
האָב O
איך O
אָפּגעגעבן O
אין O
לאָדזש B-LOC
אין O
היסטאָרישן O
מוזיי B-TER
דעם O
ה O
' O
ש B-PER
. I-PER

קאַטשערגינסקי I-PER
. O

מינכען B-LOC
, O
דעם O
7 O
/ O
VII O
46 O
ירחמיאל B-PER
קאָרב I-PER
פֿון O
איגנאַלינאַ B-LOC
, O
קרײַז B-LOC
סווענציאַני I-LOC
, O
ווילנער B-LOC
געגנט O
