ב B-PER
. I-PER

ארענשטיין I-PER
. O

פינף O
זענען O
זיי O
געווען O
. O

זער O
אפט O
זענען O
געווען O
מאמענטן O
אין O
טשענסטאכעווער B-LOC
לאגער B-TER
האסאג-פעלצערן O
, O
ווען O
מען O
האט O
געמיינט O
, O
אז O
דאס O
יידישע B-TER
לעבן B-TER
איז O
שוין O
פולשטענדיק O
אונטערגעגאנגען O
. O

די O
טראגישע O
טאג-טעגלעכע O
געשעענישן O
האבן O
דערפירט O
צו O
א O
דעפרעסיוון O
צושטאנד B-TER
פון O
די O
לאגעריסטן B-TER
. O

די O
פאליטישע B-TER
ידיעות O
, O
וועלכע O
האבן O
דערגרייכט O
אין O
לאגער B-TER
זענען O
געווען O
זער O
אפט O
פיינליכע O
און O
טראגישע O
. O

יעדער O
פרווו O
פון O
ווידערשטאנד B-TER
איז O
אונטערדריקט B-TER
, I-TER
דערשטיקט I-TER
און I-TER
פארניכטעט I-TER
געווארן O
. O

די O
דייטשישע B-ORG
מיליטערישע I-ORG
קרעפטן I-ORG
האבן O
געהאט O
סוקצעסן O
אויפן O
מזרח O
פראנט O
. O

ביי O
א O
טייל O
האט O
שוין O
אויסגעפעלט O
מוט O
און O
געדולד O
צו O
דער O
לאנג-דויערנדע O
יידיש O
טראגעדיע O
. O

אין O
דער O
סיטואציע O
האבן O
זיך O
געפונען O
פינף O
מענטשן O
מיט O
א O
איבערנאטורליכע O
קראפט O
. O

זיי O
האבן O
געהאט O
דעם O
מוט O
און O
די O
דרייסטקייט O
צו O
זינגען O
פאר O
זייערע O
אומגליקליכע O
פאלקס-ברודער B-TER
און I-TER
שוועסטער I-TER
, O
וואס O
האבן O
געציילט O
אין O
לאגער B-TER
6.000 O
פערזאן O
. O

דאס O
זענען O
געווען O
2 O
פרויען B-TER
און O
דריי O
מענער B-TER
. O

מיט O
זייער O
זינגען B-TER
האבן O
זיי O
ערוועקט O
א O
שטראל O
פון O
האפנונג O
צו O
דער O
צוקונפט O
און O
א O
בענקשאפט O
צו O
דער O
פארגאנגענהייט O
. O

די O
לידער B-TER
זענען O
געווען O
מערסטנטייל O
סענטימענטאלע O
און O
נישט O
איינמאל O
ארויסגערופן O
טרערן O
. O

די O
פינף O
זענען O
געווען O
פארשידנארטיק O
אין O
זייער O
רעפערטואר O
און O
געזונגען B-TER
האבן O
זיי O
אין O
דריי O
שפראכן O
: O
יידיש O
, O
העברעייש O
און O
פוליש O
. O

ראָמאַ B-PER
נאַדעלבערג I-PER
איז O
געווען O
די O
סענטימענטאליסטן O
און O
האט O
זער O
אפט O
געזונגען B-TER
אלי O
, O
אלי O
, O
למה O
עזבתני O
און O
אויך O
אין O
דער O
פולישער O
שפראך O
הארמאניא O
. O

קאַראָלאַ B-PER
מארדקאוויטש I-PER
האט O
געזונגען O
פאלקס-לידער B-TER
. O

איר O
באליבטעס O
ליד B-TER
איז O
געווען O
˶פרימארגן̋. O
לעאן B-PER
אָבערמאן I-PER
מיט O
זיין O
העלדן O
באריטאן O
איז O
שנעל O
באקאנט O
געווארן O
מיט O
זיין O
אבערע O
C O
ביים O
זינגען B-TER
די O
אריעס B-TER
פון O
די O
אפערן O
טאסקא O
, O
מאנועלע O
, O
און O
ראבעלא O
. O

ער O
האט O
אויך O
געזונגען B-TER
פאלקס-לידער B-TER
לֶך-לְךְ O
, O
רַב O
סענדער O
און O
פיל O
אנדערע O
. O

בארענשטיין B-PER
, O
דער O
טשענסטאכעווער B-LOC
, O
יידישער O
, O
טשארלי-טשאפלין B-PER
, O
וועלכער O
האט O
פאר O
דער O
קריג B-TER
געשפילט O
פארן O
פילם B-TER
, O
האט O
זיך O
הויפטזעכליך O
באשעפטיקט O
מיט O
מאנאלאג O
פון O
שלום-עליכם B-PER
, O
משה B-PER
נאדיר I-PER
, O
טונקעלער B-PER
און O
אנדערע O
. O

גרויס O
בייפאל O
האבן O
ארויסגערופן O
זיינע O
מאנאלאגן O
גארנישט O
און O
בוי-מאטעריאל O
. O

די O
געזאנג B-TER
קאנצערטן I-TER
זענען O
פארגעקומען O
אין O
פארשידענע O
ערטער O
פון O
דעם O
לאגער B-TER
. O

דער O
גרעסטער O
און O
פאפולערסטער O
זאל O
איז O
געווען O
דער O
צירק O
. O

דעם O
נאמען O
האט O
ער O
באקומען O
דערפאר O
, O
ווייל O
דארט O
איז O
געווען O
דאס O
ארט O
פון O
די O
, O
וועלכע O
האבן O
נישט O
געהאט O
איין O
ארט O
צום O
שלאפן O
אין O
די O
באראקן B-TER
. O

דארט O
איז O
געפירט O
געווארן O
דער O
גאנצער O
שמוגל O
און O
האנדל O
. O

דער O
צירק O
איז O
פארווענדעט O
געווארן O
פאר O
קאנצערטן B-TER
און O
בית-תפילה B-TER
. O

די O
קאנצערטן B-TER
זענען O
אויך O
פארגעקומען O
אין O
האפמאנס-שאפע O
און O
אין O
די O
באראקן B-TER
7 O
און O
9. O
דאס O
זינגען B-TER
איז O
געווען O
פארבונדען O
מיט O
אפריכטן O
תפילות B-TER
. O

דער O
זינגער B-TER
פון O
פישעלע O
, O
נחמיה B-PER
טראמקאווסקי I-PER
, O
איז O
געווען O
דער O
פאקטישער O
חזן O
. O

ראש-השנה B-TER
און O
יום-כּיפור B-TER
האט O
ער O
געדאוונט O
אלס O
חזן O
. O

עס O
איז O
מער O
ווי O
פאנטאזיע O
און O
דאך O
איז O
דאס O
געווען O
א O
ווירקליכקייט O
. O

אין O
דער O
דייטשישער B-TER
אויפפאסונג O
איז O
דאס O
געווען O
סאבאטאזש B-TER
און O
דאס O
געהאט O
צו O
באצאלן B-TER
מיטן O
לעבן O
. O

דאס O
דאווענען B-TER
איז O
געווען O
באגלייט O
מיט O
טראגיש O
געוויינען O
פון O
די O
מתפללים O
. O

עס O
איז O
מערקווירדיק O
, O
אז O
אין O
דעם O
זעלבן O
לאגער B-TER
איז O
פארגעקומען O
א O
חתונה B-TER
און O
דער O
חזן B-TER
, I-TER
זינגער I-TER
, O
נחמיה B-PER
טראמקאווסקי I-PER
האט O
דערטיילט O
חופה-וקידושין B-TER
כּדת O
וכדין O
, O
וועלכע O
איז O
פארגעקומען O
אין O
באראק O
נר O
. O

בנימין B-PER
ארענשטיין B-PER
געווען O
אין O
לאגער B-TER
האסאג-פעלצערן O
געבוירן O
דעם O
10XI O
/ O
9 O
אין O
ווארשע B-LOC
. O

יעצטיקע O
אדרעס O
: O
באמבערג B-LOC
, O
סאפיענשטר B-LOC
. I-LOC

12 I-LOC
