Rubinstyn B-PER
Marta B-PER
1906 O
15 O
/ O
IX O
בעלזשיץ B-LOC
פאמיליען-נאמען O
פון O
ערשטן O
מאן B-TER
: O
ציגעלמאן B-PER
מארטא I-PER
אויפגענומען O
דורך O
פ B-PER
. I-PER

מאמעט I-PER
ד O
. O

4.8.1946 O
ליקווידאציע O
פון O
די O
יידן O
אין O
בעלזשיץ B-LOC
ביזן O
מלחמה B-TER
-אויסברוך O
1939 O
האב O
איך O
געוווינט O
אין O
לובלין B-LOC
. O

אין O
הערבסט O
1940 O
זיינען O
אלע O
יידן O
פון O
לובלין B-LOC
אויסגעזידעלט B-TER
געווארן O
דורך O
די O
דייטשן B-TER
און O
באזעצט O
געווארן O
אין O
די O
ארומיקע O
שטעטלעך O
פון O
לובלין B-LOC
. O

די O
אויסגעזידעלטע B-TER
פלעגן O
געפירט O
ווערן O
אויף O
וועגנער B-TER
, O
אפטער O
פלעגט O
מען O
זיי O
טרייבן O
מאסענווייז O
צופוס O
, O
גאנץ O
אפט O
פלעגט O
ביי O
אזא O
אויסזידלונג B-TER
טרעפן O
– O
ס'איז O
געפאלן O
פיל O
קרבנות O
. O

איך O
, O
מיין O
מאן B-TER
און O
2 O
זין B-TER
אין O
עלטער O
פון O
13 O
- O
12 O
יאר O
זיינען O
געווארן O
אויסגעזידעלט B-TER
קיין O
לעווערטאוו B-LOC
ביי O
לובלין B-LOC
. O

איך O
האב O
זיך O
ארויסגעריסן B-TER
פון O
גאנצן O
טראנספארט B-TER
צוריק O
אריין O
צו O
מיר O
אין O
שטוב O
אין O
לובלין B-LOC
און O
אויסבעהאלטן B-TER
זיך O
דארטן O
אויפן O
בוידעם B-TER
. O

מיין O
ברודער B-TER
ווייסבראד O
לייבוש O
האט O
געוווינט O
צו O
יענער O
צייט O
אין O
בעלזשיץ B-LOC
ביי O
לובלין B-LOC
– O
איך O
האב O
צו O
אים O
טעלעפאנירט O
ער O
זאל O
ארויסשיקן O
אַ O
פור B-TER
צו O
מיר O
און O
אזוי O
בין O
איך O
געקומען O
קיין O
בעלזשיץ B-LOC
. O

ביי O
1200 O
ביז O
1500 O
מענשן B-TER
האבן O
מיר O
באשפייזט B-TER
. O

אויך O
וויל O
דא O
איבערגעבן O
ווי O
ווייט O
צעפוילט O
ס'איז O
געווען O
דער O
דייטשער B-TER
רעזשים I-TER
, O
אז O
ביי O
דעם O
גרעסטן O
פון O
זיי O
פלעגן O
מיר O
פאר O
געלד O
און O
ווערט B-TER
- O
זאכן B-TER
אלעס O
אויספועלן O
. O

ביי O
אונדז O
האט O
זיך O
געפונען O
דער O
שטאנדאטענפירער B-PER
שטעמלער I-PER
, O
אים O
פלעגן O
מיר O
איבערקויפן B-TER
פאר O
שווער O
גאלד O
און O
ברילאנטן O
ווי O
אויך O
שטאף O
און O
שטיוול O
– O
אויסקויפן O
יידן O
פון O
לאגער B-TER
יוזעפאוו B-LOC
ביי O
פולאווע B-LOC
ניט O
ווייט O
פון O
ווארשע B-LOC
– O
פון O
טויט B-TER
. O

אין O
1942 O
אין O
8 O
מאנאט O
איז O
דאך O
געשאפן O
געווארן O
ביי O
אונדז O
אַ O
יודן-שטאט O
. O

מ'האט O
צוזאמענגעברענגט B-TER
אלע O
יידן O
פון O
דער O
גאנצער O
לובלינער B-TER
געגנט O
– O
מ'האט O
זיי O
פערנארט O
און O
געהייסן O
אלץ O
מיט O
זיך O
מיטברענגען O
– O
אַ O
רחמנות O
איז O
געווען O
די O
צוזען O
ווי O
יידן O
האבן O
זאגאר O
האלץ O
מיט O
זיך O
מיטגעשלעפט O
. O

3 O
טעג O
האט O
מען O
זיי O
געלאזט O
צורוה O
– O
אויפן O
3-טן O
טאג O
איז O
געקומען O
אין O
דער O
יידן-שטאט O
דער O
ס B-ORG
ס I-ORG
מאן O
אינספעקטאר O
ענגעל B-PER
– O
דאס O
איז O
געווען O
אַ O
חיה O
בצורת O
אדם B-TER
– O
ער O
האט O
גלייך O
אויפן O
פלאץ O
אויסגעהארגעט B-TER
700 O
מענשן B-TER
– O
די O
איבריגע O
האט O
מען O
אוועקגעפירט O
קיין O
בעלזשיצע B-LOC
ביי O
טאמאשאוו B-LOC
און O
דארט O
האט O
מען O
זיי O
פערברענט B-TER
אין O
די O
קרעמאטאריעס B-TER
. O

געבליבן O
זיינען O
נאך O
יידן O
בעהאלטענע B-TER
, O
וואס O
האבן O
זיך O
אויסבעהאלטן B-TER
אין O
שטאט O
און O
אין O
די O
ארומיגע O
וועלדער O
און O
נאך O
די O
אקציע B-TER
זיינען O
זיי O
צוריקגעקומען O
– O
אנ'ערך O
600 O
פערזאן B-TER
. O

פון O
אַט O
די O
מענשן B-TER
איז O
געשאפן O
געווארן O
אין O
בעלזשיץ B-LOC
אַ O
לאגער B-TER
– O
אונדזער O
לאגער B-TER
איז O
אנגעפירט O
געווארן O
דורך O
די O
ס B-TER
ס I-TER
לייט O
ענגעל B-PER
און O
וַאקאבּ O
. O

יַאקאבּ O
? O
דער O
לאגער B-ORG
- O
ראטן B-ORG
די O
מיליץ O
זיינען O
געווען O
יידן O
. O

געארבייט O
האט O
מען O
ביי O
שטיין-אקעריי O
, O
בויען O
שאסייען O
, O
ביי O
דער O
פירמע O
קיימער O
. O

איך O
אליין O
בין O
אוועק B-TER
פון O
בעלזשיץ B-LOC
אויף O
פאלגענדן O
אופן O
. O

3 O
באנאכט O
בין O
איך O
ארויס O
מיט O
מיין O
זאן B-TER
, O
וועלכער O
איז O
געווען O
קראנק O
אויף O
אַ O
טיפוס B-TER
צוגעלאפן O
מיט O
אים O
צו O
די O
דראטן O
פון O
לאגער B-TER
. O

איבערגעשניטן B-TER
די O
דראטן O
און O
זיך O
געלאזט O
אויפן O
וועג O
קיין O
ווארשא B-LOC
. O

דעם O
5.V O
1943 O
בין O
איך O
געקומען O
קיין O
ווארשא B-LOC
. O

איין O
יינגעלע B-TER
, O
זיין O
נאמען O
איז O
געווען O
קוּרָאפאטווא B-PER
האט O
זיך O
צווישן O
די O
טויטע B-TER
קינדער B-TER
אויסבעהאלטן B-TER
און O
געקומען O
איז O
ער O
אין O
שטאט O
אויף O
צומארגנס O
פארטאג O
, O
אַ O
צעבלוטיגטער O
, O
ווייל O
די O
קויל O
האט O
אים O
נישט O
געטראפן O
און O
ער O
האט O
מיר O
די O
גאנצע O
געשיכטע O
איבערגעגעבן O
. O

דער O
לאגער- O
פירער B-TER
געט B-PER
וועלכער O
איז O
אויך O
געווען O
פון O
אונדזערע O
באקאנטע O
לאגער-פירער O
וועלכע O
מען O
פלעגט O
איבערקויפן B-TER
– O
האט O
אונדז O
אויף O
צומארגנס O
נאכן O
אוועקפירן O
די O
קינדער O
, O
געזאגט O
: O
איך O
האב O
שוין O
די O
קינדער O
גוט O
בעזארגט O
– O
כ'האב O
זיי O
אלע O
געבראכט O
קיין O
פאניאטאוו O
, O
ביי O
לובלין O
! O
– O
דאס O
אינגעלע O
קוראפאטווא B-PER
וועלכער O
האט O
אויסגעמיטן O
דעם O
טויטן B-TER
דורך O
געטן O
איז O
געפאלן O
ביי O
אַ O
שפעטערדיגע O
אקציע O
. O

די O
אקציעא B-TER
פון O
די O
קינדער B-TER
וואס O
געט B-PER
האט O
זיי O
אויסגעהרגעט B-TER
איז O
פארגעקומען O
אין O
מערץ O
1943 O
אין O
בעלזשיץ B-LOC
. O

מארטע B-PER
ראבינשטיין I-PER
. O

