י O
. O

פ O
. O

ביוראָ־אָנגעשטעלטער O
, O
48 O
יאָר O
אַלט O
אַדמיניסטראַטאָר O
פֿון O
דער O
צײַטונג B-TER
… O
קאָמיטעט O
צו O
זאַמלען O
מאַטעריאַלן O
װעגן O
ייִדישן O
חורבן O
אין O
פּוילן O
1939 O
װאַרשע B-LOC
פּראָטאָקאָל O
נומער O
70 O
( O
צונויפֿגעשטעלט O
דעם O
18־טן O
דעצעמבער O
1939 O
) O
א O
. O

פֿוןא O
. O

אויפֿן O
װעג O
געװעזן O
: O
אין O
קאַלושין B-LOC
– O
פֿרײַטאָג O
דעם O
8־טן O
סעפּטעמבער O
– O
דאָרטן O
גענעכטיקט O
, O
געבליבן O
ביז O
שבת O
דעם O
9־טן O
סעפּט O
. O

אין O
סטאָצק B-LOC
( O
בײַ O
ליקעװע B-LOC
) O
זונטאָג O
דעם O
10־טן O
סעפּטעמבער O
, O
גענעכטיקט O
, O
אַרויס O
פֿון O
דאָרטן O
דעם O
11־טן O
סעפּטעמבער O
. O

אין O
ליקעװע B-LOC
( O
לוקאָװ O
) O
– O
דעם O
11־טן O
סעפּטעמבער O
מאָנטאָג O
– O
גענעכטיקט O
אין O
אַ O
װאַלד O
בײַ O
ליקעװע B-LOC
, O
אַרום O
צוריק O
אין O
װעג O
דעם O
12־טן O
סעפּט O
. O

אין O
ראַדזין B-LOC
– O
געװעזן O
דינסטאָג O
דעם O
12־טן O
סעפּט O
. O

זיך O
פֿאַרהאַלטן O
בײַ O
דער O
שטאָט B-LOC
אַ O
צװײ O
שעה O
און O
װײַטער O
געגאַנגען O
. O

אין O
װאָהין B-LOC
– O
גענעכטיקט O
די O
נאַכט O
פֿון O
דינסטאָג O
אויף O
מיטװאָך O
– O
פֿון O
12־טן O
אויפֿן O
13־טן O
סעפּטעמבער O
. O

דאָנערשטאָג O
דעם O
14־טן O
סעפּט O
. O

אַרויס O
פֿון O
פּאַרצעװע B-LOC
און O
אַװעק O
אין O
שטעטל O
סאָסנאָװיצע B-LOC
אויפֿן O
װעג O
קײן O
װלאָדעװע B-LOC
, O
דאָרטן O
זיך O
פֿאַרהאַלטן O
נישט O
דערגײענדיק O
ביז O
װלאָדעװע B-LOC
. O

בײַ O
באַן B-TER
־סטאַציעס O
( O
בײַ O
מינסק־מאַזאָװיעצק B-LOC
און O
דעמבי B-LOC
װיעלקיע I-LOC
) O
האָבן O
מיר O
געזען O
צעשמעטערטע O
צוגן B-TER
, O
און O
, O
לויט O
װי O
מיר O
איז O
באַװוּסט O
, O
זענען O
בײַם O
באָמבאַרדירן O
דורך O
די O
דײַטשן B-TER
די O
צוגן B-TER
געװעזן O
פֿול O
מענטשלעכע O
קרבנות B-TER
. O

טײל O
צוגן B-TER
, O
נאָך O
נישט O
צעשעדיקטע O
, O
זענען O
געשטאַנען O
בײַ O
די O
סטאַציעס O
, O
אָבער O
װײַטער O
נישט O
געפֿאָרן O
. O

די O
באַן־באַאַמטע O
האָבן O
נישט O
געװוּסט O
װאָס O
צו O
טאָן O
. O

2 O
) O
זיבן O
קילאָמעטער O
פֿאַר O
קאַלושין B-LOC
, O
בײַם O
דאָרף O
יענדזשיוּװ B-LOC
. O

6 O
פֿאַרטאָג O
, O
האָבן O
די O
דײַטשן B-TER
באָמבאַרדירט O
דאָס O
דאָרף B-LOC
. O

3 O
) O
אין O
קאַלושין B-LOC
בין O
איך O
װי O
געזאָגט O
אָנגעקומען O
פֿרײַטאָג O
דעם O
8־טן O
סעפּטעמבער O
. O

כ'בין O
אַראָפּ O
צום O
צײַטונג B-TER
־פֿאַרשפּרײטער O
יעקבֿ B-PER
אָפּפֿאַל I-PER
. O

צװישן O
די O
װאַרשעװער B-LOC
פּליטים B-TER
אין O
קאַלושין B-LOC
האָט O
זיך O
אויך O
געפֿונען O
דער O
שרײַבער O
שמעון B-PER
האָראָנטשיק I-PER
. O

דעם O
גאַנצן O
װעג O
פֿון O
װאַרשע B-LOC
איז O
ער O
געװעזן O
שטאַרק O
אויפֿגערעגט O
. O

אים O
האָט O
זיך O
רק O
געדאַכט O
, O
אַז O
אָט O
כאַפּן O
אים O
די O
דײַטשן B-TER
. O

די O
פּאַנישע O
מורא O
פֿאַר O
די O
דײַטשן B-TER
האָט O
זיך O
צו O
אים O
גענומען O
פֿון O
אַן O
איבערלעבעניש O
אין O
דער O
װעלט־ O
מלחמה B-TER
1914. O
ער O
איז O
געװעזן O
אין O
קאַליש B-LOC
, O
בעת O
די O
דײַטשן B-TER
האָבן O
דאַן O
פֿאַרנומען O
די O
שטאָט B-LOC
. O

אין O
דער O
טרויעריק־באַרימטער O
קאַלישער B-LOC
שחיטה B-TER
, O
װען O
די O
דײַטשן B-TER
האָבן O
פֿיל O
הונדערטער O
מענטשן O
דערשאָסן B-TER
, O
איז O
אויך O
שמעון B-PER
האָראָנטשיק I-PER
געװעזן O
צװישן O
די O
יעניקע O
, O
פֿון O
װעלכע O
די O
דײַטשן B-TER
האָבן O
דעמאָלט O
אַרויסגעכאַפּט O
זײערע O
קרבנות O
צו O
דער O
עקזעקוציע B-TER
. O

די O
דײַטשן B-TER
האָבן O
דעמאָלט O
אויסגעשטעלט O
אַ O
מחנה O
מענטשן O
און O
יעדן O
צענטן O
אַרויסגענומען O
צום O
דערשיסן B-TER
– O
האָראָנטשיק B-PER
איז O
געװעזן O
דער O
עלפֿטער O
. O

פֿון O
גרויס O
אויפֿרעגונג O
איז O
ער O
אויפֿן O
אָרט O
פּאַראַליזירט O
געװאָרן O
. O

ס'איז O
אים O
אָפּגענומען O
געװאָרן O
ס'לשון O
. O

די O
דעראינערונג O
פֿון O
יענע O
טעג O
האָט O
אים O
כּסדר O
געפּײַניקט B-TER
. O

אין O
קאַלושין B-LOC
פֿרײַטאָג O
צונאַכטס O
, O
דעם O
8־טן O
סעפּטעמבער O
1939 O
, O
איז O
האָראָנטשיק B-PER
אַרײַן O
אין O
הויז O
פֿון O
ה B-PER
. I-PER

אַמפֿער I-PER
. O

געטראָפֿן O
דאָרטן O
דעם O
אַדמיניסטראַציע־מיטאַרבעטער O
פֿון O
װאַרשעװער B-LOC
מאָמענט O
ש B-PER
. I-PER

יאַנאָװסקי I-PER
און O
אַן O
אויפֿגערעגטער O
צו O
אים O
אויסגערופֿן O
: O
יאַנאָװסקי B-PER
, O
מע O
גײט O
אונדז O
שעכטן O
unclear O
. O

שבת O
, O
דעם O
9־טן O
סעפּטעמבער O
, O
12 O
בײַ O
טאָג O
, O
האָט O
מען O
אַרויסגערופֿן O
יאַנאָװסקין B-PER
, O
ער O
זאָל O
דערקענען O
אַ O
הרוג B-TER
, O
װאָס O
ליגט O
אין O
אַ O
קעמערל O
אין O
... O
הויז O
פֿון O
ה O
… O
יאַנאָװסקי B-PER
האָט O
גלײַך O
דערקענט O
אינעם O
הורג B-TER
שמעון B-PER
האָראָנטשיקן I-PER
– O
דער O
האַלדז O
בײַ O
אים O
איז O
געװעזן O
איבערגעשניטן O
מיט O
אַ O
בריטװע O
. O

מ'האָט O
אין O
די O
קעשענעס O
פֿון O
הורג B-TER
געפֿונען O
זעכצן O
הונדערט O
זלאָטעס O
מזומן O
, O
אַ O
גאָלדענעם O
זײגער O
און O
אַ O
געשריבענע O
צװאה O
( O
די O
צװאה O
איז O
געבליבן O
מיט O
ה B-PER
. I-PER

אַמפֿער I-PER
) O
. O

די O
קבֿורה B-TER
איז O
פֿאָרגעקומען O
זונטאָג O
, O
דעם O
10־טן O
סעפּטעמבער O
1939 O
, O
אויפֿן O
קאַלושינער B-LOC
בית־עולם B-TER
. O

איך O
בין O
בײַ O
דער O
קבֿורה B-TER
נישט O
געװען O
. O

ביז O
מײַן O
קומען O
האָט O
נאָך O
קאַלושין B-LOC
גופֿא O
נישט O
געליטן O
. O

די O
אָרטיקע O
ייִדן O
האָבן O
געלעבט O
אין O
שרעק O
; O
ס'האָט O
זיך O
פֿאַרשפּרײט O
אַ O
קלאַנגט O
, O
אַז O
קאַלושין B-LOC
װעט O
דורכן O
דײַטש B-TER
פֿאַרנומען O
װערן O
נאָך O
פֿאַר O
װאַרשע B-LOC
. O

װי O
איך O
האָב O
זיך O
נאָך O
דעם O
דערװוּסט O
, O
איז O
קאַלושין B-LOC
פֿון O
די O
דײַטשן B-TER
באָמבאַרדירט O
געװאָרן O
מאָנטיק O
דעם O
11־טן O
סעפּט O
. O

די O
שטאָט B-LOC
איז O
אין O
גאַנצן O
חרובֿ O
געװאָרן O
. O

4 O
) O
װען O
איך O
האָב O
זיך O
געפֿונען O
אומגעפֿער O
אַ O
האַלבן O
קילאָמעטער O
פֿאַר O
סטאַצק B-LOC
, O
7 O
אינדערפֿרי O
, O
איז O
אָנגעקומען O
אַ O
דײַטשער B-TER
אַעראָפּלאַן O
, O
װעלכער O
האָט O
געװאָרפֿן O
אויף O
די O
הײַזער O
, O
פֿון O
בײדע O
זײַטן O
װעג O
, O
צינד־באָמבעס O
און O
אָנגעצונדן O
דאָס O
גאַנצע O
פֿאַר־ O
שטעטל B-LOC
( O
אַ O
בלויז O
קריסטלעכער B-TER
געגנט O
) O
. O

ס'איז O
אַנטשטאַנען O
אַ O
שׂרפֿה O
. O

די O
הײַזער O
האָבן O
זיך O
אײנע O
פֿון O
די O
אַנדערע O
אָנגעצונדן O
. O

אַלץ O
איז O
פֿאַרברענט O
געװאָרן O
. O

קײן O
שום O
שטוב־זאַכן O
זענען O
נישט O
אַרויסגעראַטעװעט O
געװאָרן O
. O

אַלע O
זענען O
זיך O
צעלאָפֿן O
אין O
די O
װעלדער O
– O
און O
איז O
געװען O
איבערפֿולט O
מיט O
מיליטער B-TER
. O

גענעכטיקט O
האָב O
איך O
בײַ O
אַ O
פּויער O
הינטערן O
שטעטל B-LOC
. O

5 O
) O
אַרײַנגעקומען O
קײן O
ליקעװע B-LOC
זענען O
מיר O
שוין O
נאָך O
דעם O
, O
װי O
די O
שטאָט B-LOC
איז O
באָמבאַרדירט O
געװאָרן O
דורך O
די O
דײַטשע B-TER
אַעראָפּלאַנען O
. O

אין O
שטאָט B-LOC
האָבן O
מיר O
כּסדר O
געטראָפֿן O
בלויז O
מיליטער B-TER
, O
אָבער O
זײער O
װײניק O
ציװילע O
. O

דער O
גרעסטער O
טײל O
ציװילע O
האָט O
פֿאַרלאָזן O
די O
שטאָט B-LOC
. O

אַ O
טײל O
איז O
געװען O
באַהאַלטן B-TER
. O

די O
געשעפֿטן O
זענען O
געװען O
אָפֿן O
– O
סחורות O
אינעװײניק O
נישט O
געװען O
. O

אויך O
די O
פּריװאַטע O
דירות O
זענען O
געשטאַנען O
הפֿקר O
. O

װער O
ס'האָט O
געװאָלט O
, O
האָט O
געקענט O
נעמען O
, O
װאָס O
זײַן O
האַרץ O
האָט O
געגלוסט O
. O

מיר O
האָבן O
דאָרטן O
געזען O
זײער O
פֿיל O
חרובֿע O
הײַזער O
– O
אומעטום O
אין O
אַלע O
װינקלען O
( O
נעמען O
פֿון O
גאַסן O
נישט O
פֿאַרצײכנט O
) O
גאַנץ O
חרובֿע O
און O
האַלב O
חרובֿע O
. O

געטראָפֿן O
שוץ־גראָבנס O
אין O
װעלכע O
ס'זענען O
פֿאַרשאָטן B-TER
געװאָרן O
צענדליקער O
מענטשן O
, O
װעלכע O
זענען O
געהאַט O
אַהין O
אַרײַן O
זיך O
אויסצובאַהאַלטן B-TER
פֿון O
די O
אַעראָפּלאַנען O
. O

צװישן O
די O
פֿאַרשאָטענע B-TER
אונטער O
הײַזער־חורבֿות O
זענען O
געװען O
די O
פֿרוי B-TER
און O
דער O
זון B-TER
פֿון O
יאַנעק B-PER
גראָספֿאַטער I-PER
, O
דעם O
סעקרעטאַר O
פֿון O
װאַרשעװער B-LOC
האַנדלס־אָנגעשטעלטן B-ORG
פֿאַרײַן I-ORG
. O

די O
פֿרוי B-TER
איז O
דערהרגעט B-TER
געװאָרן O
. O

דער O
זון B-TER
איז O
על־פּי O
נס O
געבליבן O
לעבן O
. O

זעענדיק O
, O
אַז O
אין O
שטאָט O
איז O
נישטאָ O
, O
װוּ O
אויפֿצוהאַלטן O
זיך O
, O
האָבן O
מיר O
גענעכטיקט O
אין O
אַ O
װאַלד O
( O
אונטערן O
פֿרײַען O
הימל O
) O
בײַ O
ליקעװע B-LOC
. O

6 O
) O
ראַדזין B-LOC
האָבן O
מיר O
שוין O
געטראָפֿן O
נאָך O
אַ O
דײַטשער B-TER
באָמבאַרדירונג O
. O

די O
שטאָט B-LOC
זײער O
באַשעדיקט O
. O

די O
באַפֿעלקערונג O
איז O
אין O
שטאָט B-LOC
נישט O
געװען O
. O

די O
ציװילע O
פּאָליצײ B-ORG
האָט O
אונדז O
אין O
שטאָט B-LOC
נישט O
אַרײַנגעלאָזט O
, O
נאָר O
אונדז O
געקערעװעט O
צום O
װלאָדעװער B-LOC
װעג O
. O

7 O
) O
װען O
מיר O
זענען O
אָנגעקומען O
קײן O
װאָהין B-LOC
, O
איז O
דאָס O
שטעטל B-LOC
שוין O
געװען O
פֿאַרברענט O
. O

ס'איז O
אַװעק O
מיטן O
פֿײַער O
, O
װאָס O
איז O
אַרויסגערופֿן O
געװאָרן O
דורך O
דײַטשע B-TER
צינד־באָמבעס O
, O
כּמעט O
דאָס O
גאַנצע O
שטעטל B-LOC
, O
דער O
עיקר O
דער O
ייִדישער O
טײל O
. O

דאָס O
גאַנצע O
האָב O
און O
גוטס O
איז O
פֿאַרברענט O
געװאָרן O
. O

מענטשלעכע O
קרבנות B-TER
זענען O
דערבײַ O
נישט O
געװען O
. O

געבליבן O
גאַנץ O
זענען O
בײַ O
אַ O
צענדליק O
ייִדישע O
הײַזער O
, O
אין O
װעלכע O
ס'האָבן O
געװוינט O
אַלע O
נישׂרפֿים O
, O
װאָס O
זענען O
פֿאַרבליבן O
אין O
שטעטל B-LOC
, O
װי O
אויך O
די O
דורכגײענדיקע O
פּליטים B-TER
. O

8) O
פּאַרצעװע B-LOC
איז O
געװען O
גאַנץ O
, O
די O
געװעלבער O
אָפֿן O
, O
און O
מע O
האָט O
געלײזט O
. O

דאָס O
לעבן O
נאָרמאַל O
. O

פּליטים B-TER
געװעזן O
דאָרטן O
, O
אָבער O
נישט O
קײן O
סך O
. O

די O
שטימונג O
אַן O
אָנגעשטרענגטע O
. O

( O
די O
פּאָליצײ B-ORG
איז O
אַ O
פּאָר O
מאָל O
אַװעק O
און O
צוריק O
געקומען O
. O

) O
9 O
) O
סאָסנאָװיצע B-LOC
, O
אַ O
קלײן O
שטעטעלע B-LOC
מיט O
אַ O
זעכציק O
ייִדישע O
משפּחות B-TER
, O
איז O
געװען O
גאַנץ O
. O

דאָס O
שטעטל B-LOC
איז O
געװעזן O
פֿול O
מיט O
װאַרשעװער B-LOC
פּליטים B-TER
. O

אין O
סאָסנאָװיצע B-LOC
האָב O
איך O
זיך O
פֿאַרהאַלטן O
אײן O
טאָג O
און O
דעם O
15־טן O
סעפּטעמבער O
1939 O
זיך O
גענומען O
צוריק O
קײן O
װאַרשע B-LOC
. O

ב O
. O

פֿון O
סאָסנאָװיצע B-LOC
צוריק O
קײן O
װאַרשע B-LOC
פֿון O
װלאָדעװע B-LOC
קײן O
װאַרשע B-LOC
האָט O
געשטראָמט O
אַ O
מחנה O
פּליטים B-TER
צוריק O
קײן O
װאַרשע B-LOC
. O

ברויט B-TER
האָט O
געקאָסט O
, O
אַזוי O
האָט O
מען O
דערצײלט O
, O
15 O
צלאָטעס O
אַ O
קילאָ O
. O

װידער O
האָט O
זיך O
פֿאַרשפּרײט O
אַ O
קלאַנג O
, O
אַז O
בכּל O
האָבן O
די O
דײַטשן B-TER
נישט O
קײן O
באַװאָפֿנטע O
אָרגאַניזירטע O
מאַכט O
אין O
פּוילן B-TER
; O
ס'איז O
נאָר O
פֿאַראַן O
דיװערסאַנטן־גרופּן O
און O
קלײנע O
מיליטער־טײלן B-TER
; O
דער O
װעג O
קײן O
װאַרשע B-LOC
איז O
אָפֿן O
; O
די O
מורא O
איז O
נאָר O
פֿאַר O
לופֿט־אָנגרײַפֿן O
, O
און O
פֿון O
זײ O
איז O
מען O
אין O
ערגעץ O
נישט O
באַװאָרנט O
. O

דאָס O
זעלביקע O
האָט O
מיר O
, O
אויף O
מײַן O
פֿראַגע O
, O
באַשטעטיקט O
די O
פּוילישע B-TER
מיליטערישע B-TER
מאַכט I-TER
און O
געראָטן O
צו O
פֿאָרן O
צוריק O
קײן O
װאַרשע B-LOC
. O

דער O
צוריקס־װעגס O
אונדזערער O
איז O
געגאַנגען O
: O
דורך O
פּאַרצעװע B-LOC
( O
דאָרטן O
גענעכטיקט O
שבת O
דעם O
16־טן O
סעפּטעמבער O
) O
. O

דערנאָך O
זענען O
מיר O
געפֿאָרן O
מיט O
אַ O
פֿור O
( O
70 O
קילאָמעטער O
) O
דורך O
אומװעגן O
ביז O
אָקשײ B-LOC
( O
דאָרטן O
גענעכטיקט O
) O
. O

פֿון O
דאָרטן O
צו O
פֿוס O
קײן O
סאָבאָלעװ B-LOC
( O
אויסגעמיטן O
די O
שטעטלעך O
גאַרװאָלין B-LOC
, O
ריקי B-LOC
און O
זשעלעכאָװ B-LOC
) O
. O

פֿון O
סאָבאָלעװ B-LOC
זענען O
מיר O
געגאַנגען O
קײן O
לאַסקאַרעװ B-LOC
. O

פֿון O
דאָרטן O
אין O
אַ O
דאָרף O
בײַ O
סאָבין B-LOC
יעזשאָרי I-LOC
( O
אויסגעמיטן O
ס'שטעטל O
) O
און O
נאָך O
דעם O
אָנגעקומען O
אין O
דאָרף O
קאָזאַקי B-LOC
, O
װוּ O
כ'בין O
געװעזן O
יום־כּיפּור O
( O
שבת O
דעם O
23־טן O
סעפּטעמבער O
) O
. O

1 O
) O
אין O
אָקשײ B-LOC
, O
אַ O
קלײן O
שטעטל B-LOC
מיט O
עטלעכע O
צענדליק O
ייִדישע O
משפּחות B-TER
, O
איז O
דער O
מאַרק O
געװעזן O
פֿול O
מיט O
קײן O
װאַרשע B-LOC
צוריקגײענדיקע O
פּליטים B-TER
. O

2 O
) O
װי O
מיר O
האָבן O
זיך O
דערװוּסט O
, O
פֿון O
אַנטלאָפֿענע O
ייִדן O
פֿון O
דער O
אַרומיקער O
געגנט O
, O
איז O
גאַרװאָלין B-LOC
געװאָרן O
פֿאַרברענט O
פֿון O
דײַטשע B-TER
צינד־באָמבעס O
. O

די O
דײַטשן B-TER
האָבן O
דאָרטן O
אויפֿגעשטעלט O
אַ O
געפֿאַנגען־לאַגער B-TER
פֿאַר O
דער O
ציװילער O
באַפֿעלקערונג O
( O
ייִדן O
און O
קריסטן O
) O
. O

דער O
לאַגער B-TER
האָט O
זיך O
געפֿונען O
אין O
הויף O
פֿון O
קאָשציאַל B-TER
. O

אַ O
קריסט O
, O
װאָס O
איז O
אַנטלאָפֿן O
פֿון O
דעם O
דאָזיקן O
געפֿאַנגען־לאַגער B-TER
, O
האָט O
מיר O
דערצײלט O
, O
אַז O
די O
באַציִונג O
פֿון O
די O
דײַטשן B-TER
צו O
די O
ייִדישע O
באַפֿעלקערונג O
איז O
געװען O
אַ O
פֿיל O
ערגערע O
, O
װי O
צו O
די O
קריסטלעכע O
. O

למשל O
, O
מ'האָט O
צו O
די O
ייִדן O
נישט O
צוגעלאָזט O
קײן O
עסן B-TER
. O

די O
געפֿאַנגענע B-TER
האָבן O
געשטאַמט O
פֿון O
די O
פֿאַרהאַלטענע O
אויף O
די O
װעגן O
פּליטים B-TER
, O
לרובֿ O
ייִדן O
. O

3 O
) O
װעגן O
זשעלעכאָװ B-LOC
האָט O
מען O
דערצײלט O
, O
אַז O
די O
דײַטשן B-TER
צוזאַמען O
מיט O
די O
אָרטיקע O
פּוילישע O
אַנטיסעמיטן B-TER
( O
די O
גרופּע O
נאַראַ O
) O
האָבן O
פֿאַרברענט B-TER
די O
ייִדישע O
שול B-TER
. O

דערבײַ O
איז O
פֿאַרברענט B-TER
געװאָרן O
דער O
זשעלעכאָװער B-LOC
ייִד O
פּסח־שאיע B-PER
פֿעלדהענדלער I-PER
, O
אַ O
צײַטונג B-TER
־פֿאַרשפּרײטער O
. O

4 O
) O
װי O
ס'האָבן O
מיר O
איבערגעגעבן O
ריקער B-LOC
ייִדן O
, O
איז O
זײער O
שטעטל B-LOC
באַװאָרפֿן O
געװאָרן O
דורך O
דײַטשע B-TER
פּליִער O
מיט O
צינד־באָמבעס O
. O

די O
הײַזער O
האָבן O
זיך O
אָנגעצונדן O
און O
דאָס O
שטעטל B-LOC
איז O
אָפּגעברענט O
געװאָרן O
. O

די O
באַפֿעלקערונג O
האָט O
זיך O
געראַטעװעט O
אין O
די O
װאַסערן O
פֿון O
דער O
סאַזשלקע O
בײַם O
שטעטל B-LOC
. O

דאַן O
האָבן O
זיך O
אַראָפּגעלאָזט O
זײער O
נידעריק O
די O
דײַטשן B-TER
אַעראָפּלאַנען O
און O
פֿון O
קוילן־װאַרפֿערס O
באַשאָסן B-TER
די O
אַנטלויפֿנדיקע O
. O

ס'זענען O
דערהרגעט B-TER
געװאָרן O
ביז O
500 O
ייִדן O
, O
צװישן O
זײ O
פֿרויען B-TER
, O
זקנים O
און O
קינדער B-TER
. O

די O
לעבן O
געבליבענע O
זענען O
אַנטלאָפֿן O
פֿון O
שטעטל B-LOC
, O
נישט O
באַגראָבנדיק B-TER
די O
הרוגים B-TER
. O

5 O
) O
אין O
סאָבאָלעװ B-LOC
האָב O
איך O
געטראָפֿן O
דאָס O
שטעטל O
גאַנץ O
. O

די O
געװעלבער O
פֿאַרמאַכט O
. O

אין O
שטעטל B-LOC
, O
װעלכעס O
האָט O
זיך O
שוין O
געפֿונען O
אונטער O
דײַטשער B-TER
הערשאַפֿט B-TER
, O
איז O
געװעזן O
אײן O
אײנציקער O
דײַטשער B-TER
מיליטער־מאַן B-TER
, O
װעלכער O
האָט O
אַמטירט O
אין O
אַ O
לאַסטאויטאָ O
לעבן O
דער O
באַן־סטאַציע O
און O
ער O
האָט O
מיטן O
שטעטל B-LOC
געװעלטיקט O
. O

זײַנע O
פֿאָדערונגען O
פֿלעגן O
דערפֿילט O
װערן O
. O

הינטער O
סאָבאָלעװ B-LOC
האָט O
מען O
געפֿונען O
אַ O
ייִדישן O
הורג B-TER
. O

די O
מאַרינאַרקע B-TER
, O
װעלכע O
ער O
האָט O
געטראָגן O
, O
איז O
געמאַכט O
געװאָרן O
בײַ O
אַ O
װאַרשעװער B-LOC
שנײַדער O
פּזשיטיק B-PER
. O

דאָס O
איבעריקע O
שטעטל B-LOC
איז O
פֿאַרברענט O
. O

זעכציק O
ייִדן O
זענען O
דורך O
די O
דײַטשן B-TER
דערשאָסן B-TER
געװאָרן O
בײַ O
אַזעלכע O
אומשטאַנדן O
: O
אין O
שטעטל B-LOC
איז O
פֿאָרגעקומען O
אַן O
אַטאַק O
פֿון O
די O
דײַטשן B-TER
. O

און O
דעריבער O
האָבן O
די O
דײַטשן B-TER
דערשאָסן B-TER
די O
60 O
ייִדן O
און O
חרובֿ O
געמאַכט O
דאָס O
שטעטל B-LOC
( O
פּשוט O
באַגאָסן O
די O
הײַזער O
מיט O
בענזין O
און O
אונטערגעצונדן O
) O
. O

איך O
פּערזענלעך O
האָב O
אין O
װאַלד O
, O
נישט O
װײַט O
פֿון O
לאַסקאַרעװער B-LOC
ייִדישן B-TER
בית־עולם I-TER
, O
געזען O
פֿיל O
ייִדישע O
הרוגים B-TER
, O
װעלכע O
זענען O
נאָך O
נישט O
געבראַכט O
געװאָרן O
צו O
קבֿורה B-TER
. O

צװישן O
די O
דערשאָסענע B-TER
זענען O
געװען O
נישט O
דװקא O
אָרטיקע O
ייִדן O
, O
נאָר O
אויך O
פּליטים B-TER
, O
װעלכע O
האָבן O
זיך O
געפֿונען O
אין O
לאַסקאַרעװ B-LOC
, O
צװישן O
אַנדערע O
אויך O
לאַדזשער B-LOC
( O
צװישן O
זײ O
אײנער O
אַ O
דאָקטאָר O
גאַלדינבערג B-PER
) O
און O
פֿון O
אַנדערע O
שטעט O
. O

7 O
) O
מיר O
האָבן O
זיך O
פֿאַרהאַלטן O
אין O
אַ O
דאָרף O
נישט O
װײַט O
פֿון O
סאַבין־יעזשאָרי B-LOC
, O
װײַל O
, O
װי O
מיר O
האָבן O
זיך O
דערװוּסט O
, O
איז O
אין O
שטעטל B-LOC
געװעזן O
אַ O
מוראדיקער O
דײַטשער B-TER
טעראָר O
. O

די O
דײַטשן B-TER
האָבן O
אין O
שטעטל O
דערשאָסן B-TER
עלף O
ייִדן O
בעתן O
טרײַבן O
זײ O
אויף O
אַרבעט B-TER
. O

אין O
אָטװאָצק B-LOC
האָט O
געהערשט O
דער O
דײַטש B-TER
. O

אין O
אָטװאָצק B-LOC
גופֿא O
זענען O
געװען O
בײַ O
100 O
הרוגים B-TER
פֿון O
די O
באָמבאַרדירונגען O
אין O
די O
ראָש־השנה O
טעג O
. O

די O
גאַנצע O
צײַט O
, O
װאָס O
מיר O
זענען O
געװען O
אין O
אָטװאָצק B-LOC
, O
האָבן O
מיר O
דײַטלעך O
געהערט O
די O
באָמבאַרדירונג O
פֿון O
װאַרשע B-LOC
, O
געזען O
די O
שׂרפֿות O
. O

קײן O
אָטװאָצק B-LOC
האָט O
דער O
װינט O
פֿאַרטראָגן O
זײער O
פֿיל O
פֿאַרברענטע O
פּאַפּירן O
פֿון O
װאַרשע B-LOC
; O
אויף O
טײל O
האָט O
מען O
געקענט O
איבערלײענען O
די O
פֿירמעס O
, O
פֿון O
װאַנען O
זײ O
שטאַמען O
. O

און O
מיר O
פֿלעגן O
זיך O
אָריענטירן O
, O
װעלכע O
גאַסן O
און O
הײַזער O
ס'ברענען O
. O

דאָ O
האָבן O
מיר O
אויך O
געהערט O
װעגן O
די O
רויבערײַען B-TER
אין O
װאַרשע B-LOC
, O
װעגן O
די O
הרוגים B-TER
אאַ O
װ O
. O

אַרײַן O
קײן O
װאַרשע B-LOC
צו O
פֿוס O
נאָך O
דעם O
, O
װי O
די O
דײַטשן B-TER
האָבן O
אַרײַנגעמאַרשירט O
אין O
שטאָט B-LOC
. O

מײַן O
שטוב O
איז O
געװען O
גאַנץ O
. O

די O
פֿרוי B-TER
און O
טאָכטער B-TER
געװעזן O
די O
גאַנצע O
צײַט O
אין O
שטוב O
. O

ס'הײבט O
זיך O
אָן O
די O
סדרה O
– O
װאַרשע B-LOC
אונטער O
דער O
ממשלה B-TER
פֿון O
דײַטש B-TER
. O

