מיך O
האָבן O
די O
דײַטשן B-TER
פֿאַרנומען O
אין O
אַ O
געפֿאַנגען־לאַגער B-LOC
קײן I-LOC
ראַסטענבורג I-LOC
. O

דאָרט O
זענען O
געװען O
13 O
הונדערט O
ייִדן O
. O

מ'האָט O
אונדז O
נישט O
געגעבן O
קײן O
עסן B-TER
. O

יעדן O
פֿאַרנאַכט O
האָט O
מען O
געגעבן O
אַ O
לעבל O
ברויט B-TER
אויף O
4 O
מענטשן O
, O
און O
דאָס O
איז O
געװען O
דאָס O
גאַנצע O
עסן B-TER
. O

אײנמאָל O
זענען O
געקומען O
פּוילישע B-TER
געפֿאַנגענע B-TER
. O

די O
דײַטשן B-TER
האָבן O
זײ O
געהײסן O
אונדז O
אויסטאָן O
אַלע O
מלבושים B-TER
. O

פֿאַר O
מײַן O
צײַט O
אין O
לאַגער B-LOC
– O
3 O
װאָכן O
– O
זענען B-TER
געשטאָרבן I-TER
3 O
ייִדן O
, O
װאָס O
האָבן O
נישט O
געקענט O
איבערהאַלטן O
דעם O
הונגער B-TER
, O
די O
קעלט B-TER
און O
די O
קלעפּ O
. O

איך O
בין O
אויך O
געװאָרן O
באַפֿרײַט O
. O

לאָמזשע B-LOC
איז O
איבערגעגאַנגען O
צו O
די O
סאָװיעטן B-TER
. O

איך O
בין O
אַװעק O
קײן O
װילנע B-LOC
, O
װײַל O
אין O
אַמעריקע O
האָב O
איך O
אַ O
ברודער B-TER
און O
איך O
װיל O
צו O
אים O
פֿאָרן O
. O

אונטערגעשריבן O
: O
אבֿרהם B-PER
ר I-PER
. I-PER

