Gabersee B-LOC
Blok O
N O
numer O
13 O
אדלער B-PER
לאה I-PER
17 O
יאר O
אלט O
. O

געענדיקט O
צוויי O
קלאסן O
גימנאזיאלע B-TER
. O

געבוֹֹרען O
אין O
זבוֹרוב B-LOC
אין O
פוֹילן B-LOC
. O

אי O
אין O
דער O
ערשטער O
צייט O
פוּן O
אקוּפציעס B-TER
האט O
מען O
געמאכט O
איין O
פוֹגרום B-TER
. O

נאך O
דעם O
פאגראם B-TER
איז O
פוֹרגעקומען O
איין O
אקציא B-TER
. O

אין O
דער O
אקציא O
האט O
מען O
אוֹיסגעענדיגט B-TER
כּימעט O
די O
גאנצע O
שטאט O
ײִדן O
. O

פוּן O
קעלט B-TER
אוּן I-TER
הוּנגער I-TER
זענען O
גשטורבן B-TER
מענטשען B-TER
מאסנביז B-TER
[ O
ווייז O
] O
. O

ביים O
דעם O
ליקבידירן B-TER
דאס I-TER
געטא I-TER
בין O
איך O
מיט O
מיינע O
עלטערן B-TER
אוּן O
מיין O
ברודער B-TER
אוֹיסבהאלטן B-TER
זיך O
אין O
לאגער B-TER
. O

ניט O
הוֹבנדיק O
18 O
יאר O
האב O
אין O
געמוּסט O
פערלאזן O
אוּן O
צעשיידן O
זיך O
מיט O
די O
עלטערן B-TER
. O

אויסבהאלטן B-TER
האב O
איך O
זיך O
מיט O
מיינע O
קרוֹיבים B-TER
וואס O
די O
עלטערן B-TER
האבן O
מיך O
אהינגעשיקט O
. O

ארוֹיסגעענדיק O
פוּן O
דעם O
בוּנקער B-TER
איך O
דערוווסט O
זיך O
דאס O
מיינע O
עלטערן B-TER
נעבען O
[ O
נעבעך O
? O
] O
לעבן B-TER
ניט I-TER
. O

ארויס O
פוּן O
דעם O
נקער O
בין O
איך O
דעם O
1944 O
19 O
/ O
VIII O
. O

אדלער B-PER
לאה I-PER
