מ O
. O

ש O
. O

ווישקאָוו B-LOC
18 O
יאָר O
אַלט O
, O
בײַ O
די O
עלטערן B-TER
פּראָטאָקאָל O
נומער O
3 O
( O
צונויפֿגעשטעלט O
דעם O
15טן O
נאָוועמבער O
1939 O
) O
אַעראָפּלאַנען O
אין O
גרויסע O
צאָלן O
האָבן O
אָנגעהויבן O
פֿליִען O
איבער O
אונדזער O
שטאָט O
נאָך O
דעם O
ערשטן O
סעפּטעמבער O
1939. O
צומאָרגנס O
האָבן O
זיך O
בײַ O
אונדז O
באַוויזן O
פּליטים B-TER
פֿון O
אָסטראָלענקע B-LOC
, O
פּרושניץ B-LOC
. O

זיי O
האָבן O
איבערגעגעבן O
, O
אַז O
ס'שיסן O
שוין O
דאָרט O
האַרמאַטן O
. O

די O
פּליטים B-TER
זענען O
געקומען O
מיט O
אויטאָס O
, O
אויטאָבוסן O
און O
פֿורלעך O
– O
געקומען O
זענען O
בלויז O
ייִדן O
. O

שבת O
צו O
נאַכטס O
נאָך O
מעריבֿ O
האָבן O
די O
אַעראָפּלאַנען O
צום O
ערשטן O
מאָל O
געוואָרפֿן O
באָמבעס O
, O
וועלכע O
זענען O
אַרײַנגעפֿאַלן O
אין O
בוג B-LOC
. O

זונטאָג O
, O
דעם O
דריטן O
סעפּטעמבער O
, O
אין O
דער O
פֿרי O
האָט O
זיך O
הינטער O
אונדזער O
שטאָט O
, O
אין O
אַ O
דאָרף O
, O
דוכט O
זיך O
סלאָמיאַנקי B-LOC
, O
אַראָפּגעלאָזן O
אַ O
דײַטשער B-TER
אַעראָפּלאַן O
, O
וואָס O
איז O
, O
ווי O
מען O
האָט O
איבערגעגעבן O
, O
געוואָרן O
באַשעדיקט O
בײַ O
וואַרשע B-LOC
. O

די O
פֿליִער O
אין O
דער O
צאָל O
פֿון O
דער O
[= O
דרײַ O
? O
] O
זענען O
נעלם O
געוואָרן O
, O
און O
די O
שפּעטערדיקע O
זוכערײַען O
נאָך O
זיי O
האָבן O
נישט O
געגעבן O
קיין O
רעזולטאַט O
. O

דעם O
זעלביקן O
טאָג O
האָבן O
זיך O
שוין O
באַוויזן O
איינצלנע O
פּליטים B-TER
פֿון O
פּולטוסק B-LOC
. O

אַעראָפּלאַנען O
זענען O
געפֿלויגן O
איבער O
דער O
שטאָט O
, O
אָבער O
קיין O
באָמבעס O
האָבן O
זיי O
נישט O
געוואָרפֿן O
. O

מאָנטאָג O
, O
דעם O
4טן O
סעפּטעמבער O
, O
זענען O
שוין O
דורך O
דורך O
אונדזער O
שטאָט O
צו O
פֿוסן O
און O
אויף O
פֿורן O
גאַנצע O
מחנות O
פּליטים B-TER
, O
ייִדן O
מיט O
זייערע O
בעבעכעס O
, O
פּויערים O
און O
פּריצים O
מיט O
בהמות O
און O
וועגענער O
. O

עס O
איז O
געווען O
אַזוי O
פֿיל O
מענטשן O
, O
אַז O
אין O
שטעטל O
איז O
געוואָרן O
ענג O
. O

געקומען O
איז O
מען O
פֿון O
טשעכאַנאָוו B-LOC
, O
פּולטוסק B-LOC
און O
אַנדערע O
ערטער O
. O

נאָר O
אַ O
טייל O
האָט O
אין O
ווישקאָוו B-LOC
איבערגענעכטיקט O
, O
ס'רובֿ O
האָט O
זיך O
דער O
עולם O
געלאָזט O
גלײַך O
קיין O
וואַרשע B-LOC
. O

מאָנטאָג O
אין O
אָוונט O
זענען O
געפֿלויגן O
אַעראָפּלאַנען O
איבער O
דער O
שטאָט O
און O
געוואָרפֿן O
באָמבעס O
הינטער O
דער O
שטאָט O
. O

דער O
שטראָם O
פּליטים B-TER
האָט O
געפֿלאָסן O
, O
אַז O
ס'איז O
ענג O
געווען O
ממש O
דורכקריגן O
זיך O
אַפֿילו O
בײַ O
נאַכט O
. O

אין O
טייל O
שטובן O
האָט O
מען O
אונטערן O
רושם O
פֿון O
שטראָם O
פּליטים B-TER
גענומען O
פּאַקן O
די O
זאַכן O
. O

בײַ O
מײַנע O
עלטערן O
האָט O
מען O
זיך O
נאָך O
נישט O
געפּאַקט O
. O

בײַ O
אונדז B-TER
האָט O
מען O
זיך O
געלייגט O
שלאָפֿן O
און O
רויִק O
דורכגעשלאָפֿן O
די O
נאַכט O
. O

ס'האָט O
אויפֿגעריסן O
אויף O
פּולטוסקער B-LOC
גאַס I-LOC
עק O
סטאָדאָלנע B-LOC
און O
געהרגעט B-TER
פֿינף O
ייִדן O
, O
אָנגעצונדן O
אַ O
שײַער O
מיט O
האָבער O
, O
וועלכער O
איז O
אין O
גאַנצן O
פֿאַרברענט O
געוואָרן O
. O

בײַ O
מײַן O
פֿעטער B-TER
הערשל B-PER
שולץ I-PER
אויף O
פּולטוסקער B-LOC
גאַס I-LOC
האָט O
אַ O
באָמבע O
דעמלט O
געטראָפֿן O
אין O
דער O
שוועל O
און O
נישט O
אויפֿגעריסן O
. O

ס'האָט O
אָבער O
אויפֿגעריסן O
די O
בײַשטידלען O
פֿון O
טיר O
און O
פֿענצטער O
– O
און O
מיר O
האָבן O
אַלץ O
פֿון O
פֿעטערס O
שטוב O
אַרויסגעטראָגן O
. O

פֿון O
מײַן O
פֿעטערס B-TER
משפּחה B-TER
האָט O
קיינער O
נישט O
געליטן O
. O

פֿאַרוווּנדעט O
איז O
נאָר O
געוואָרן O
דער O
באַלעבאָס O
פֿון O
הויז O
אַנטאָני B-PER
זיסקאָווסקי I-PER
. O

מען O
האָט O
אַפֿילו O
געפּרוּווט O
לעשן O
דעם O
שײַער O
, O
וואָס O
האָט O
געברענט O
אינעם O
זעלבן O
הויז O
, O
אָבער O
אָן O
דערפֿאָלג O
, O
ווײַל O
די O
פֿײַער־לעשער O
האָבן O
זיך O
נישט O
געקענט O
אומגיין O
מיט O
די O
פּאָמפּעס O
. O

די O
אַעראָפּלאַנען O
זענען O
ווײַטער O
געפֿלויגן O
און O
אָנגעוואָרפֿן O
אַן O
אימה O
אויף O
דער O
באַפֿעלקערונג O
. O

די O
דײַטשע B-TER
אַעראָפּלאַנען O
האָבן O
אַ O
גאַנצן O
טאָג O
געוואָרפֿן O
באָמבעס O
און O
חרובֿ O
געמאַכט O
די O
גאַסן O
נאַדגוזשע B-LOC
, O
שוו B-LOC
. I-LOC

יאַנסקע I-LOC
. O

משמעות O
, O
אַז O
די O
אַעראָפּלאַנען O
זענען O
געקומען O
, O
ווײַל O
דעם O
זעלבן O
טאָג O
האָט O
זיך O
באַוויזן O
בײַ O
אונדז O
מיליטער O
, O
און O
ס'איז O
אויסגעשטעלט O
געוואָרן O
אין O
מיטן O
מאַרק O
, O
פּלאַץ B-LOC
פ I-LOC
. I-LOC

אָ I-LOC
. I-LOC

וו I-LOC
. O

, O
אַ O
זעניט־האַרמאַט O
. O

אַרום O
דרײַ O
בײַ O
טאָג O
האָט O
אויפֿגעריסן O
אַ O
הויז O
אין O
עק O
פ B-LOC
. I-LOC

א I-LOC
. I-LOC

וו־פּלאַץ I-LOC
און O
פּילסודסקי B-LOC
גאַס I-LOC
( O
אָסטראָווער B-LOC
) O
, O
און O
פֿאַרשיט O
אַן O
ערך O
פֿופֿציק O
מאַן O
. O

צווישן O
די O
דערהרגעטע B-TER
געפֿינען O
זיך O
דאָס O
ווײַב B-TER
פֿון O
לייבל O
לעווין O
( O
אַ O
פֿורמאַן O
) O
און O
זײַנע O
דרײַ O
קליינע O
קינדער B-TER
. O

אַ O
געוויסע O
צאָל O
מענטשן O
האָט O
זיך O
אײַנגעגעבן O
אַרויסצוראַטעווען O
. O

דער O
עולם O
האָט O
זיך O
באַהאַלטן B-TER
אין O
די O
קעלערן B-TER
, O
מורא O
האָבנדיק O
פֿאַר O
די O
אַעראָפּלאַנען O
. O

מען O
האָט O
גענומען O
לויפֿן B-TER
אין O
דער O
ריכטונג O
פֿון O
ווענגראָווע B-LOC
און O
וואַרשע B-LOC
. O

געלאָפֿן B-TER
זענען O
סײַ O
קריסטן B-TER
, O
סײַ O
ייִדן O
. O

קיין O
פּאָליציי B-TER
איז O
שוין O
נישט O
געווען O
, O
זי O
איז O
ווײַזט O
אויס O
פֿאַרשוווּנדן O
דעם O
טאָג O
. O

די O
באַציִונגען O
צווישן O
קריסטן B-TER
און O
ייִדן O
זענען O
געווען O
זייער O
גוטע O
. O

מען O
האָט O
זיך O
איינער O
דעם O
צווייטן O
אַרויסגעהאָלפֿן O
. O

מיר O
האָבן O
זיך O
באַראָטן O
וווּהין O
צו O
לויפֿן B-TER
. O

מיר O
האָבן O
באַשלאָסן O
צו O
לויפֿן B-TER
קיין O
שעציק B-LOC
( O
18 O
קילאָמעטער O
פֿון O
ווישקאָוו B-LOC
) O
, O
אַ O
דאָרף O
אין O
וועלכן O
ס'וווינען O
דײַטשן B-TER
, O
אונדזערע O
קונים O
. O

מיר O
האָבן O
גערעכנט O
אַז O
אַזוי O
ווי O
עס O
וווינען O
דאָרט O
דײַטשן B-TER
, O
וועט O
גאָרנישט O
געשען O
. O

קיין O
שעציק B-LOC
האָבן O
מיר O
אָבער O
שוין O
מיטוואָך O
נישט O
באַוויזן O
צו O
לויפֿן B-TER
, O
ווײַל O
בײַ O
אונדז B-TER
זענען O
דאָ O
קליינע O
קינדער B-TER
, O
אַ O
האַלב O
יאָר O
אַלט O
. O

מיר O
זענען O
דעריבער O
מיטוואָך O
דעם O
6טן O
סעפּטעמבער O
, O
געלאָפֿן B-TER
קיין O
נאַטאַלין B-LOC
אין O
וואַלד O
אַרײַן O
. O

מיר O
זענען O
געבליבן O
אין O
וואַלד O
אַ O
גאַנצן O
טאָג O
אויס O
מורא O
פֿאַר O
אַעראָפּלאַנען O
. O

אַ O
גאַנצן O
טאָג O
האָבן O
מיר O
נישט O
געהאַט O
וואָס O
צו O
עסן B-TER
און O
צו O
טרינקען O
, O
אַרויסגיין O
פֿון O
וואַלד O
האָבן O
מיר O
מורא O
געהאַט O
, O
ווײַל O
דערנעבן O
איז O
אַ O
באַן־ליניע O
, O
וועלכע O
איז O
כּסדר O
באָמבאַרדירט O
געוואָרן O
דורך O
דײַטשע B-TER
אַעראָפּלאַנען O
. O

אַז O
ס'איז O
צוגעפֿאַלן O
דער O
אָוונט O
האָבן O
מיר O
באַשלאָסן O
גיין O
צוריק O
אין O
שטאָט O
. O

מ'האָט O
געזען O
בליצן O
און O
געהערט O
האַרמאַטן־שאָסן O
. O

ד O
ה O
דער O
פֿראָנט O
איז O
שוין O
געווען O
נאָענט O
. O

ווי O
מיר O
זענען O
געווויר O
געוואָרן O
, O
איז O
אויסער O
דער O
גימנאַזיע O
קיין O
נײַע O
חורבֿות O
ניט O
פֿאַראַן O
. O

דאָנערשטאָג O
, O
דעם O
7טן O
סעפּטעמבער O
, O
איז O
די O
גאַס O
געווען O
ליידיק O
פֿון O
מענטשן O
– O
געגאַנגען O
זענען O
פּליטים B-TER
און O
פּויליש B-LOC
מיליטער O
, O
וואָס O
האָט O
געאײַלט O
וואָס O
שנעלער O
צו O
דער O
בריק O
אויפֿן O
בוג B-LOC
. O

די O
באָמבאַרדירונג O
פֿון O
די O
דײַטשע B-TER
אַעראָפּלאַנען O
איז O
ווײַטער O
אָנגעגאַנגען O
. O

אַרום O
דרײַ O
בײַ O
טאָג O
האָבן O
זיך O
אָנגעצונדן O
די O
גאַסן O
שקאָלנע B-LOC
און O
שאָפּענע B-LOC
. O

די O
שׂרפֿה O
האָט O
געדויערט O
ביז O
פֿאַרנאַכט O
. O

מיר O
זענען O
אַרויס O
פֿון O
באַהעלטעניש B-TER
, O
ווײַל O
דאָס O
פֿײַער O
האָט O
אונדז O
שוין O
באַדראָט O
, O
און O
אַלץ O
געטון O
, O
נישט O
צו O
לאָזן O
זיך O
אויסשפּרייטן O
דאָס O
פֿײַער O
. O

עס O
איז O
אָפּגעראַטעוועט O
געוואָרן O
די O
ערשטע O
צײל O
הײַזער O
פֿון O
וואָנזקע B-LOC
גאַס O
. O

די O
איבעריקע O
הײַזער O
– O
אויף O
די O
גאַסן O
שקאָלנע B-LOC
שאָפּענע B-LOC
– O
זענען O
פֿאַרברענט O
געוואָרן O
. O

דעם O
זעלבן O
טאָג O
, O
אַרום O
דרײַ O
אַ O
זייגער O
, O
האָט O
אַ O
באָמבע O
געטראָפֿן O
אין O
די O
יאַטקעס O
און O
אויפֿגעריסן O
אַ O
וואַנט O
אין O
לייבל B-PER
פּשיטיצקיס I-PER
קראָם O
אויף O
דער O
קאָסטשושקאָ־גאַס B-LOC
. O

פּוילישע B-LOC
זעלנער B-TER
זענען O
געווען O
בײַ O
אונדז O
אויפֿן O
הויף O
און O
שאַרנדיק O
זיך O
בײַ O
די O
ווענט O
האָבן O
זיי O
פֿון O
ביקסן O
געשאָסן O
צו O
אַעראָפּלאַנען O
. O

מיר O
האָבן O
דערפֿאַר O
זייער O
מורא O
געהאַט O
, O
אַז O
די O
דײַטשן B-TER
וועלן O
וואַרפֿן O
באָמבעס O
אויף O
אונדזער O
הויף O
. O

זיי O
האָבן O
אונדז O
געעצהט O
צו O
אַנטלויפֿן B-TER
מיט O
דער O
אַרמיי B-TER
. O

זיי O
האָבן O
געזאָגט O
, O
אַז O
פֿרײַטאָג O
פֿרי O
וועט O
מען O
אויפֿרײַסן O
ביידע O
בריקן O
און O
ס'וועט O
שוין O
זײַן O
אוממעגלעך O
צו O
אַנטלויפֿן B-TER
. O

אַקעגן O
אונדזערס O
אַ O
באַקאַנטער O
, O
אַ O
יִדישער B-TER
סאָלדאַט I-TER
פֿון O
ווישקאָוו B-LOC
, O
האָט O
אונדז O
געראָטן O
, O
אַז O
מיר O
זאָלן O
בלײַבן O
, O
ווײַל O
מיר O
זענען O
מיט O
קליינע O
קינדער B-TER
. O

מיר O
זענען O
טאַקע O
געבליבן O
. O

בײַ O
נאַכט O
האָבן O
מיר O
געמאַכט O
אַ O
געקעכץ B-TER
, O
ווײַל O
בײַ O
טאָג O
האָבן O
מיר O
גאָרנישט O
געקענט O
טאָן O
. O

שלאָפֿן O
זענען O
מיר O
נישט O
געגאַנגען O
. O

אַ O
גאַנצע O
נאַכט O
איז O
געגאַנגען O
פּויליש B-LOC
מיליטער O
, O
אַזוי O
געדיכט O
, O
אַז O
מיר O
האָבן O
נישט O
געקענט O
צוקומען O
צו O
דער O
פּלומפּ O
אויפֿן O
מאַרק B-LOC
נאָך O
וואַסער O
. O

פֿרײַטאָג O
, O
דעם O
8טן O
האָבן O
ווײַטער O
דײַטשע B-TER
אַעראָפּלאַנען O
באָמבאַרדירט O
. O

קיין O
ציווילע B-TER
זענען O
שוין O
נישט O
געלאָפֿן O
. O

געבליבן O
זענען O
נאָר O
איינצלנע O
פּוילישע B-LOC
זעלנער B-TER
. O

אָפּטרעטנדיק O
האָבן O
די O
זעלנער B-TER
אויפֿגעריסן O
די O
בעקערײַ O
פֿון O
אליה B-PER
מאיר I-PER
גאָלדמאַן I-PER
און O
געהייסן O
די O
באַפֿעלקערונג O
נעמען O
דאָס O
מעל O
, O
כּדי O
די O
דײַטשן B-TER
זאָלן O
עס O
נישט O
צונעמען O
. O

אין O
שטאָט O
זענען O
געווען O
הויפּטזעכלעך O
ייִדן O
, O
וועלכע O
האָבן O
צוגענומען O
דאָס O
מעל O
. O

די O
פּאָליאַקן B-LOC
, O
זעט O
אויס O
, O
זענען O
אַנטלאָפֿן B-TER
, O
ווײַל O
מע O
האָט O
זיי O
אין O
גאַנצן O
נישט O
געזען O
. O

דײַטשע B-TER
אַעראָפּלאַנען O
זענען O
געפֿלויגן O
גאַנץ O
נידריק O
און O
נישט O
געשאָסן O
. O

מיר O
זענען O
פֿאַר O
זיי O
נישט O
אַנטלאָפֿן O
, O
ווײַל O
מיר O
האָבן O
געהאַלטן O
, O
אַז O
נאָך O
דעם O
ווי O
די O
פּאָליאַקן B-LOC
זענען O
אַוועק O
, O
וועלן O
שוין O
די O
דײַטשן B-TER
נישט O
שיסן O
. O

ביז O
פֿיר O
אַ O
זייגער O
בײַ O
טאָג O
איז O
געווען O
רויִק O
. O

אַרום O
פֿיר O
האָט O
זיך O
געהערט O
אַ O
שטאַרק O
שיסערײַ O
. O

מען O
האָט O
, O
זעט O
אויס O
, O
אויפֿגעריסן O
די O
בריקן O
. O

מיר O
זענען O
זיך O
צעקראָכן O
אין O
די O
שטובן O
אַרײַן O
. O

אַרום O
פֿינף O
אַ O
זייגער O
האָט O
זיך O
אָנגעצונדן O
אַ O
הײַזל O
אויף O
וואָנזקע B-LOC
גאַס I-LOC
עק O
שקאָלנע B-LOC
. O

איך O
און O
נאָך O
ייִדן O
זענען O
געלאָפֿן O
ראַטעווען O
. O

ס'איז O
אָבער O
געעפֿנט O
געוואָרן O
אַ O
דײַטשע B-TER
האַרמאַטן־שיסערײַ O
, O
און O
מיר O
זענען O
אַלע O
זיך O
צעלאָפֿן O
אויסבאַהאַלטן B-TER
זיך O
אין O
בית־המדרש B-TER
. O

ס'האָט O
זיך O
אָנגעצונדן O
די O
רעכטע O
זײַט O
מאַרק B-LOC
. O

אַלע O
זענען O
זיך O
צונויפֿגעקומען O
אויפֿן O
בית־המדרש B-TER
־הויף O
, O
אַראָפּ O
צו O
דער O
מיקווה B-TER
. O

אין O
בית־המדרש B-TER
האָט O
מען O
נישט O
געקענט O
אַרײַן O
, O
ווײַל O
אין O
דער O
תּלמוד־תּורה B-TER
־שטיבל O
, O
וואָס O
אין O
בית־המדרש O
, O
זענען O
געלעגן O
אַ O
15 O
- O
10 O
בר־מיננס B-TER
, O
געפֿאַלענע B-TER
אין O
משך O
פֿון O
אַ O
פּאָר O
טעג O
, O
און O
מ'האָט O
זיי O
נישט O
געקענט O
ברענגען B-TER
צו O
קבֿר־ישׂראל B-TER
. O

עס O
האָט O
דאָרט O
זיך O
געטראָגן O
אַ O
שרעקלעכער O
אַוויר O
. O

די O
שיסערײַ O
האָט O
אָנגעהאַלטן O
פֿון O
פֿינף O
נאָך O
מיטאָג O
ביז O
אַן O
ערך O
צוויי O
בײַ O
נאַכט O
. O

אַ O
דײַטשער B-TER
פֿאָרפּאָסטן O
אויף O
אַ O
פֿערד O
איינער O
אַליין O
, O
איז O
אַרײַן O
אין O
שטאָט O
און O
געשטאַנען O
עק O
קאָשטשושקאָ־גאַ B-LOC
און O
וואָנזקע B-LOC
, O
בײַם O
קאָמיסאַריאַט B-TER
, O
אַרום O
צען O
אָוונט O
. O

אַרום O
צוויי O
בײַ O
נאַכט O
איז O
געוואָרן O
שטילער O
און O
מיר O
זענען O
געלאָפֿן O
האַרט O
בײַ O
דער O
וואַנט O
אין O
אונדזער O
הויז O
, O
וואָס O
איז O
נאָך O
גאַנץ O
געבליבן O
. O

אין O
מיטן O
דער O
נאַכט O
האָט O
דער O
טאַטע B-TER
קידוש B-TER
געמאַכט O
איבער O
ווײַן O
, O
הגם O
ס'איז O
פֿינצטער O
געווען O
, O
מיר O
האָבן O
געגעסן B-TER
אַ O
כּזית O
און O
געבענטשט B-TER
. O

מען O
האָט O
נאָך O
געהערט O
אַ O
שוואַך O
שיסערײַ O
. O

ווען O
ס'האָט O
אָנגעהויבן O
צו O
ג O
[ O
ר O
] O
אָען O
אויף O
טאָג O
האָט O
זיך O
דאָס O
האַרמאַטן־פֿײַער O
געשטאַרקט O
, O
און O
די O
שטאָט O
האָט O
געברענט O
פֿון O
אַלע O
זײַטן O
. O

שבת O
דעם O
9טן O
סעפּטעמבער O
אַרום O
עלף O
פֿרי O
זענען O
מיר O
אַנטלאָפֿן O
פֿון O
אונדזער O
הילצערן O
הײַזל O
אין O
אַ O
געמויערט O
הויז O
און O
זיך O
דאָרט O
באַהאַלטן B-TER
. O

שבת O
בײַ O
טאָג O
אַרויסקוקנדיק O
דורכן O
הויף O
, O
האָב O
איך O
געזען O
לויפֿן O
אַ O
ייִד O
, O
נאָך O
אים O
זענען O
נאָכגעלאָפֿן O
דרײַ O
דײַטשער B-TER
זעלנער B-TER
מיט O
אָנגעשטעלטע O
ביקסן O
. O

באַלד O
האָבן O
זיך O
געהערט O
שאָסן O
, O
דער O
ייִד O
איז O
, O
זעט O
אויס O
, O
דערשאָסן B-TER
געוואָרן O
. O

בנינים O
האָבן O
זיך O
ווײַטער O
אָנגעצונדן O
. O

כ'האָב O
געזען O
, O
ווי O
אַ O
דײַטשער B-TER
זעלנער B-TER
האָט O
זיך O
אַרומגעדרייט O
אויף O
פּו B-LOC
[ I-LOC
ל I-LOC
] I-LOC
טוסקער I-LOC
גאַס I-LOC
עק O
אָגראָדאָווע B-LOC
און O
באַלד O
האָט O
זיך O
אָנגעצונדן O
אַ O
הײַזל O
– O
זעט O
אויס O
, O
אַז O
דער O
דײַטש B-TER
האָט O
עס O
אונטערגעצונדן O
. O

דורכן O
לאָדן O
האָב O
איך O
געזען O
, O
ווי O
אַ O
גרופּע O
פֿון O
אַכט O
דײַטשע B-TER
סאָלדאַטן B-TER
האָט O
אויפֿגעריסן O
ניעליפּאָוויטשונ B-PER
ס O
אַ O
קראָם O
אויף O
וואָנזקע B-LOC
גאַס I-LOC
און O
באַלד O
האָט O
זיך O
אָנגעצונדן O
ס'הויז O
. O

די O
דײַטשן B-TER
אָבן O
שבת O
בײַ O
טאָג O
אַרײַנגעשאָסן O
דורך O
די O
פֿענצטער O
אין O
אַ O
ריי O
הײַזער O
אויפֿן O
מאַרק O
, O
און O
דערנאָך O
די O
הײַזער O
אונטערגעצונדן O
. O

צו O
אונדז O
, O
אין O
מאַרקעס O
[ O
? O
] O
הויז O
אויף O
וואָנזקע B-LOC
גאַס I-LOC
, O
זענען O
געקומען O
פֿאַרוווּנדטע O
ייִדן O
געשאָסענע O
דורך O
די O
דײַטשן O
. O

ווי O
מיר O
איז O
באַוווּסט O
זענען O
פֿאַרוווּנדט O
געוואָרן O
די O
פֿאַמיליע B-TER
פּאָרטאָוויטש B-PER
[ O
? O
] O
( O
דער O
פּאָרטאָוויטש B-PER
אין O
האַנט O
, O
די O
מוטער B-TER
אין O
פֿוס O
און O
קאָפּ O
, O
אַ O
4 O
יאָריק O
קינד B-TER
אין O
פֿיסל O
) O
. O

די O
דײַטשן O
האָבן O
אויך O
אין O
אונדזער O
הויז O
אַרײַנגעשאָסן O
דורכן O
פֿענצטער O
, O
אָבער O
קיינעם O
נישט O
געטראָפֿן O
, O
ווײַל O
מיר O
זענען O
געלעגן O
אויסגעצויגן O
אויף O
דער O
ערד O
. O

זענען O
מיר O
אַרויס O
( O
אַרום O
11 O
אין O
דער O
פֿרי O
) O
פֿון O
הויז O
און O
געלאָפֿן O
אין O
אַ O
פּויליש B-LOC
הויז O
וואָס O
איז O
געווען O
אויפֿן O
דאַך O
צעשטערט O
[ O
? O
] O
. O

מיר O
זענען O
געלאָפֿן O
אינעם O
ראָוו O
, O
וואָס O
איז O
געווען O
אַרום O
באָד O
. O

די O
דײַטשן B-TER
האָבן O
אונדז O
נאָכגעשאָסן O
און O
געטראָפֿן O
צירל O
האָלאַנד O
( O
60 O
יאָר O
אַלט O
) O
, O
און O
זי O
דערהרגעט B-TER
. O

ס'זענען O
געווען O
נאָך O
הרוגים B-TER
, O
פֿון O
וועלכע B-TER
ס'האָט O
זיך O
געטראָגן O
אַ O
שלעכטער O
ריח O
– O
אָבער O
ווער O
זיי O
זענען O
, O
האָב O
איך O
נישט O
באַמערקט O
בשעתן O
לויפֿן O
. O

פֿון O
ראָוו O
זענען O
מיר O
אַריבער O
אין O
די O
קעלערס O
, O
דורך O
די O
קעלער־פֿענצטער O
, O
וואָס O
אין O
באָד O
. O

אין O
משך O
פֿון O
אַ O
האַלבער O
שעה O
האָט O
דאָס O
פֿײַער O
שוין O
דערגרייכט O
צום O
באָד O
. O

כ'בין O
אַרײַן O
פֿון O
קעלער O
אין O
אַ O
צווייט O
צימערל O
זיך O
אומקוקן O
, O
צי O
ס'פֿײַער O
גרייכט O
נישט O
דאָרט O
. O

ווען O
כ'בין O
צוריקגעקומען O
, O
איז O
שוין O
אין O
קעלער O
, O
אויסער O
משה־זעליק B-PER
אָסטרי I-PER
און O
זײַן O
מוטער B-TER
, O
קיינער O
נישט O
געווען O
, O
ווײַל O
אַלע O
זענען O
אַנטלאָפֿן B-TER
. O

זונטאָג O
דעם O
10טן O
בײַ O
טאָג O
זענען O
צוגעקומען O
נאָך O
מענטשן O
, O
און O
מיר O
האָבן O
שוין O
דאָרט O
אַזוי O
פֿאַרבראַכט O
ביז O
מיטוואָך O
. O

געשפּײַזט B-TER
האָבן O
מיר O
זיך O
מיט O
דעם O
וואָס O
מיר O
האָבן O
צופֿעליק O
געפֿונען O
אַ O
פּעקל O
מיט O
אַלט O
געבעקס B-TER
, O
וואָס O
אימיצער O
האָט O
, O
זעט O
אויס O
, O
פֿאַרלוירן O
לויפֿנדיק O
. O

בײַ O
נאַכט O
פֿלעגן O
מיר O
זיך O
אַרויסגנבֿענען O
אין O
הויף O
צום O
פּלומפּ O
נאָך O
וואַסער O
. O

אונדזערע O
פֿיזיאָלאָגישע O
באַדערפֿענישן O
האָבן O
מיר O
דערליידיקט O
אין O
איינעם O
פֿון O
די O
קעלערן O
, O
ווײַל O
מיר O
האָבן O
מורא O
געהאַט O
אַרויסצוגיין O
. O

דעם O
זעלבן O
זונטאָג O
איז O
אַ O
דײַטש B-TER
צוגעקומען O
צום O
פֿענצטערל O
– O
איך O
האָב O
זיך O
באַהאַלטן B-TER
אין O
אַ O
צווייטן O
צימער B-TER
אין O
אַ O
באָדקעסל B-TER
און O
געהערט O
ביקסנשאָסן O
. O

זונטאָג O
מיטאָגצײַט O
, O
בעת O
ס'זענען O
צוגעקומען O
נאָך O
מענטשן O
אין O
די O
קעלערן O
, O
האָבן O
זיי O
אויף O
דער O
גאַס O
געפֿונען O
אַ O
פֿאַרוווּנדטן O
אין O
פֿוס O
ייִדן O
בנימטשע O
( O
70 O
יאָר O
) O
, O
מען O
האָט O
אים O
אויך O
אַרײַנגענומען O
אין O
קעלער O
און O
אַוועקגעלייגט O
אויף O
אַ O
בעטל O
, O
וואָס O
איז O
דאָרט O
געשטאַנען O
– O
כ'ווייס O
נישט O
פֿון O
וואַנען O
. O

דער O
ייִד O
איז O
געשטאָרבן B-TER
דינסטאָג O
דעם O
12טן O
סעפּטעמבער O
– O
אָן O
שום O
הילף B-TER
. O

ס'איז O
דאָרט O
געלעגן O
פֿאַרוווּנדט O
אין O
בויך O
דעם O
קצבֿ O
משה O
ברוכס O
זון B-TER
; O
אַנטקעגן O
דער O
באָד O
, O
אין O
אַ O
סאָד O
דערנעבן O
, O
איז O
געלעגן O
פֿאַרוווּנדט O
אין O
האַנט O
אַ O
פּולטוסקער B-LOC
ייִד O
און O
אַ O
ייִנגל B-TER
פֿון O
7 O
יאָר O
( O
אָפּגעריסן O
אַ O
שטיק O
אַקסל O
, O
ס'האָט O
פֿון O
אים O
זייער O
געשטונקען O
און O
געבלוטיקט O
, O
אַז O
מען O
האָט O
פּשוט O
ניט O
געקענט O
דאָרט O
זיך O
געפֿינען O
) O
. O

מיטוואָך O
דעם O
13טן O
, O
זעקס O
פֿרי O
איז O
דעם O
קצבֿס O
זון B-TER
געקומען O
פֿון O
יאַדעווע B-LOC
, O
כּדי O
דאָרט O
דעם O
פֿאַרוווּנדטן B-TER
איבערצופֿירן O
אין O
שפּיטאָל B-TER
אַרײַן O
. O

מיר O
, O
עטלעכע O
מענטשן O
, O
האָבן O
אַרויפֿגעלייגט O
אויף O
אַ O
געבראַכטן O
מאַטראַץ O
דעם O
פֿאַרוווּנדטן B-TER
און O
אים O
צוגעטראָגן O
צום O
בוג B-LOC
און O
זיך O
מיט O
אים O
איבערגעשיפֿט O
. O

קיין O
דײַטשן O
האָבן O
מיר O
אויפֿן O
וועג O
ביזן O
נאָכן O
בוג O
נישט O
געטראָפֿן O
. O

אויף O
דעם O
וועג O
צום O
בוג B-LOC
מיטן O
פֿאַרוווּנדטן B-TER
אַלץ O
געווען O
צעשטערט O
– O
דאָס O
בית־המדרש B-TER
אָפּגעברענט B-TER
. O

מאָנטאָג O
דעם O
11טן O
, O
דרײַ O
בײַ O
טאָג O
זענען O
ברוך O
סטאַליק O
[ O
סטאָליק O
? O
] O
, O
יענקל B-PER
סאַפֿירשטיין I-PER
, O
משה O
זעליג O
אָסטראַ O
( O
הגם O
אַ O
כּהן O
– O
דאָך O
, O
אַ O
מת־מיצווה B-TER
– O
איז O
ער O
געגאַנגען O
) O
, O
כײַקל O
אולמער O
– O
אַ O
פּולטוסקער B-LOC
ייִד O
, O
אַ O
סטאָלער O
) O
און O
נאָך O
עטלעכע O
אַרויס O
צו O
טון O
זייער O
רעכט O
די O
מתים B-TER
פֿון O
ברויערײַ O
. O

זיי O
האָבן O
אָנגעגעבן O
עטלעכע O
און O
פֿערציק O
נעמען O
, O
צווישן O
זיי O
שׂימחה B-PER
שניעק I-PER
, O
וועלכן O
זיי O
האָבן O
קוים O
דערקענט O
, O
ווײַל O
חזרים O
האָבן O
געהאַט O
אָפּגעפֿרעסן O
אַן O
אַקסל O
און O
אַ O
האַנט O
. O

דערשאָסן B-TER
זענען O
זיי O
געוואָרן O
אָן O
אַ O
פֿאַרוואָס O
– O
בלויז O
דערפֿאַר O
, O
ווײַל O
זיי O
זענען O
ייִדן O
. O

די O
קבֿורה B-TER
האָט O
געדויערט O
. O

מען O
האָט O
זיי B-TER
געבראַכט O
צו O
קבֿורה B-TER
אַלע O
צוזאַמען O
אין O
אַ O
שוצגרוב O
און O
אָן O
תּכריכים O
, O
אָפּטיילנדיק O
מענער B-TER
און O
ווײַבער B-TER
בלויז O
מיט O
אַ O
ברעטל O
. O

דאָס O
קליינע O
בית־המדרש B-TER
און O
אויך O
דאָס O
גערער B-TER
שטיבל B-TER
איז O
אויך O
פֿאַרברענט B-TER
געוואָרן O
. O

מיטוואָך O
דעם O
13טן O
סעפּטעמבער O
, O
7 O
פֿרי O
, O
בין O
איך O
אַריבער O
דעם O
בוג B-LOC
– O
דורך O
לאַטאָשעק B-LOC
. O

אין O
לאַטאָשעק B-LOC
האָב O
איך O
באַגעגנט O
חיים־יצחק B-PER
זאַבראַניעצקי I-PER
און O
הענאָך B-PER
פּיעקאַזש I-PER
( O
ביידע O
ווישקעווער B-LOC
) O
. O

זיי O
זענען O
געהאַט O
גענומען O
געוואָרן O
דורך O
די O
דײַטשן O
אין O
אַ O
קאָנצענטראַציע־לאַגער B-TER
הינטער O
פּולטוסק B-LOC
, O
צוזאַמען O
מיט O
נאָסל B-PER
און O
ברוך B-PER
און O
פֿײַוול O
שוחט O
( O
אַלע O
ווישקעווער B-LOC
) O
. O

ווי O
פּיעקאַזש B-PER
און O
זאַבראַניעצקי B-PER
האָבן O
אונדז O
איבערגעגעבן O
האָט O
מען O
זיי O
אין O
לאַגער B-TER
געשלאָגן O
און O
געפּײַניקט B-TER
, O
פּונקט O
ווי O
אַ O
סך O
אַנדערע O
ייִדן O
דאָרטן O
, O
נישט B-TER
געגעבן I-TER
צו I-TER
עסן I-TER
. O

יאָסל O
און O
ברוך B-PER
ציוויאַק I-PER
און O
פֿײַוול O
שוחט O
, O
אויסגעמאָגערטע O
פֿון O
הונגער B-TER
, O
זענען O
געפֿאַלן O
אין O
וועג O
און O
נישט O
געקענט O
ווײַטער O
לויפֿן B-TER
. O

פּיעקאַזש B-PER
און O
זאַבראַניעצקי O
זענען O
געלאָפֿן O
מיט O
די O
לעצטע O
כּוחות O
און O
געקומען O
קיין O
לאַטאָשעק B-LOC
. O

דאַקעגן O
די O
פֿריִער O
דערמאָנטע O
דרײַ O
זענען O
געבליבן O
. O

וואָס O
מיט O
זיי O
איז O
געוואָרן O
, O
ווייסן O
נישט O
די O
דערציילער O
. O

זיי O
האָבן O
נאָר O
געהערט O
שאָסן O
, O
ווען O
יענע O
זענען O
געפֿאַלן O
. O

פֿון O
לאַטאָשעק B-LOC
קיין O
יאַדעווע B-LOC
פֿירט O
אַ O
וועג O
באַרג O
אַרויף O
, O
אין O
מיטן O
דורכגעשניטן O
דורך O
אַן O
אַספֿאַלטירטן O
וועג O
, O
וואָס O
פֿירט O
קיין O
וואַרשע B-LOC
. O

אויף O
דעם O
אַספֿאַלטירטן O
וועג O
איז O
געשטאַנען O
אַ O
דײַטשע O
וואַך O
. O

אָנגעטון O
אין O
אַ O
ייִדיש O
היטל O
, O
האָב O
איך O
מורא O
געהאַט O
דורכצוגיין O
לעבן O
די O
דײַטשן O
. O

איך O
בין O
דאָך O
געגאַנגען O
. O

אַ O
דײַטש O
מיט O
אַ O
רעוואָלווער O
איז O
צו O
מיר O
צו O
, O
גערעדט O
אויף O
דײַטש O
, O
וואָס O
– O
האָב O
איך O
נישט O
פֿאַרשטאַנען O
. O

ער O
האָט O
מיך O
אויפֿגעקנעפּלט O
דעם O
פּאַלטן B-TER
, O
געפֿרעגט O
אויף O
געווער O
, O
געהייסן O
זיך O
ווײַסן O
[ O
ווײַזן O
? O
] O
דעם O
טאַטנ B-TER
ס O
טלית B-TER
, O
וואָס O
כ'האָב O
געטראָגן O
מיט O
זיך O
. O

צום O
גאָטעס־דינסט O
האָב O
איך O
אים O
אויפֿגעקלערט O
. O

ער O
האָט O
מיך O
אָפּגעלאָזט O
און O
געזאָגט O
לסוף O
: O
גייט O
, O
גייט O
, O
ווײַטער O
וועט O
זײַן O
אַ O
שלאַכטהויז O
. O

זיי O
האָבן O
אונדז O
אָפּגעשטעלט O
: O
יודע O
, O
פֿון O
וואַנען O
ביסטו O
? O
– O
פֿון O
ווישקאָוו O
– O
האָבן O
מיר O
געענטפֿערט O
. O

יאָ O
, O
האָבן O
זיי O
געזאָגט O
, O
אין O
ווישקאָוו O
האָבן O
די O
פֿאַרפֿלוכטע O
ייִדן O
אויף O
אונדז O
געשאָסן O
... O
אין O
יאַדעווע B-LOC
בין O
איך O
געווען O
בײַ O
באַקאַנטע O
פֿון O
מיטוואָך O
דעם O
13טן O
סעפּטעמבער O
ביזן O
ערשטן O
אָקטאָבער O
( O
ערשטער O
טאָג O
חול־המועד־סוכּות O
) O
. O

קיין O
מאָרד־פֿאַלן B-TER
זענען O
אין O
יאַדעווע B-LOC
נישט O
געווען O
, O
דאַקעגן O
זענען O
באַגאַנגען O
געוואָרן O
רויבערײַען O
, O
איינצלנע O
דײַטשן O
האָבן O
יאָ O
געצאָלט O
פֿאַר O
פּראָדוקטן O
. O

מען O
האָט O
אויסער O
דעם O
שטאַרק O
געשלאָגן O
ייִדן O
. O

אין O
בית־המדרש B-TER
זענען O
געווען O
פֿול O
געפּאַקט O
געפֿאַנגענע O
ציווילע O
ייִדן O
מיטן O
קאָלעביעלער B-LOC
רבֿ B-TER
. O

פֿון O
בית־המדרש B-TER
האָט O
מען O
די O
געפֿאַנגענע O
, O
געכאַפּטע O
אויף O
די O
וועגן O
, O
נישט O
אַרויסגעלאָזט O
, O
זייערע O
באַדערפֿענישן O
האָבן O
זיי O
געמוזט O
דערליידיקן O
אויפֿן O
אָרט O
. O

קיין O
עסן B-TER
האָט O
מען O
זיי O
נישט O
געגעבן O
, O
נאָר O
די O
ייִדישע O
באַפֿעלקערונג O
האָט O
די O
געפֿאַנגענע O
דערלאַנגט O
עסן B-TER
. O

עס O
האָבן O
זיך O
אָנגעהויבן O
פֿאַרשפּרייטן O
קלאַנגען O
, O
אַז O
די O
רויטע B-ORG
אַרמיי I-ORG
קומט O
. O

דינסטאָג O
, O
דעם O
19טן O
סעפּטעמבער O
, O
האָט O
מען O
אָנגעהויבן O
באַפֿרײַען O
די O
געפֿאַנגענע O
. O

אַן O
ערך O
צום O
26 O
- O
64 O
[ O
? O
] O
האָט O
מען O
שוין O
געהאַט O
באַפֿרײַט O
אַלע O
געפֿאַנגענע O
. O

די O
ידיעה O
וועגן O
קומען O
פֿון O
די O
באָלשעוויקעס O
האָט O
אַרויסגערופֿן O
פֿריִער O
[ O
פֿרייד O
? O
] O
בײַ O
ייִדן O
. O

אַ O
קילאָ O
ברויט B-TER
האָט O
געקאָסט O
, O
שוואַרץ O
– O
25 O
גראָשן O
; O
ווײַס B-TER
– O
30 O
גראָשן O
. O

ברויט B-TER
האָט O
מען O
פֿאַרקויפֿט O
צו O
אַ O
קילאָ O
אין O
בעקערײַען O
אין O
די O
רייען O
, O
אָבער O
אַפֿילו O
פֿון O
די O
רייען O
בײַ O
די O
ייִדישע O
בעקערײַען O
פֿלעגן O
די O
דײַטשן B-TER
אַרויסוואַרפֿן O
די O
ייִדן O
. O

אויך O
די O
פּאָליאַקן O
האָבן O
געהאַט O
אַ O
שלעכטע O
באַציִונג O
צו O
ייִדן O
, O
הגם O
מיר O
איז O
נישט O
באַוווּסט O
, O
אַז O
פּאָליאַקן O
האָבן O
געשלאָגן O
ייִדן O
. O

אויך O
ייִדישע O
מיידלעך B-TER
מיט O
אַ O
פּוילישן O
אויסזען O
האָבן O
גענומען O
געראַבירטע O
פּראָדוקטן O
און O
אומגעקערט O
צו O
די O
געראַבירטע O
ייִדן O
. O

צופֿעליק O
זענען O
– O
שוין O
צום O
סוף O
פֿון O
דאַוונען B-TER
– O
דײַטשן B-TER
דורכן O
הויף O
פֿון O
שטיבל O
, O
זענען O
אַלע O
מתפּללים O
זיך O
צעלאָפֿן O
. O

קיין O
שופֿר B-TER
האָט O
מען O
נישט O
געבלאָזן O
. O

צום O
יום־כּיפּור O
איז O
שוין O
געווען O
דײַטשע B-TER
זעלנער O
. O

מען O
האָט O
געשמועסט O
, O
אַז O
די O
דײַטשע B-TER
קאָמענדאַנטור O
גייט O
שוין O
אַוועק O
. O

די O
ייִדן O
האָבן O
געדאַוונט O
אָן O
משוררים B-TER
– O
אָבער O
מיט O
קנאַפּער O
שרעק O
ווי O
ראָש־השנה O
. O

נאָכן O
דאַוונען O
האָט O
מען O
יאָ O
געבלאָזן O
שופֿר B-TER
, O
הגם O
די O
תּקיעה B-TER
איז O
געווען O
אונטערן O
טלית B-TER
און O
שטיל O
. O

קיין O
סוכּות B-TER
האָט O
מען O
נישט O
געשטעלט O
, O
נאָר O
אין O
גאַנץ O
באַהאַלטענע O
ערטער O
– O
נישט O
אָנצוזען O
פֿון O
דרויסן O
– O
האָט O
מען O
געשטעלט O
אַ O
סוכּה O
. O

סוכּות O
איז O
שוין O
געווען O
פֿרײַער O
, O
ווײַל O
קיין O
דײַטשן O
איז O
שוין O
כּמעט O
נישט O
געווען O
. O

דײַטשע O
זעלנער B-TER
זענען O
מער O
נישט O
געווען O
. O

אַזוי O
ווי O
זיי O
זענען O
אַרויס O
, O
איז O
אַ O
פֿרייד O
געווען O
בײַ O
ייִדן O
. O

מען O
איז O
אַרויס O
אין O
גאַס O
. O

פּאָליאַקן B-TER
איז O
נישט O
געווען O
צו O
זען O
. O

מען O
האָט O
אַלץ O
געוואַרט O
אויף O
די O
רוסן B-ORG
, O
אָבער O
זיי O
זענען O
נישט O
געקומען O
. O

שבת O
דעם O
30סטן O
סעפּטעמבער O
האָט O
מען O
אָנגעהויבן O
שמועסן O
, O
אַז O
די O
דײַטשן B-TER
קומען O
צוריק O
. O

זײַענדיק O
אין O
יאַדעווע B-LOC
, O
האָב O
איך O
געהערט O
, O
אַז O
אין O
ווישקעוו B-LOC
האָט O
מען O
דערשאָסן B-TER
פּיניע B-PER
קרישטאַל I-PER
ס O
ווײַב B-TER
מיט O
צוויי O
קליינע O
קינדער B-TER
, O
איזראַעלסקי B-PER
און O
נאָך O
אַנדערע O
. O

פֿון O
דער O
משפּחה B-TER
איזראַעלסקי B-PER
, O
וואָס O
האָט O
געציילט O
עלף O
מאַן O
, O
זענען O
סך־הכּל O
געבליבן O
צוויי O
מאַן O
( O
אַ O
בחור B-TER
און O
אַ O
מיידל B-TER
) O
. O

דער O
דערמאַנטער O
פּיניע B-PER
קרישטאַל I-PER
האָט O
געהאַט O
דרײַ O
קינדער B-TER
, O
געבליבן O
לעבן O
איז O
אַ O
פֿינף O
יעריק O
ייִנגעלע B-TER
, O
וואָס O
האָט O
זיך O
הונגעריק B-TER
און O
אָן O
אויפֿזיכט O
אַרומגעדרייט O
צווישן O
די O
חואבות O
[ O
חורבֿות O
] O
. O

זײַן O
פֿאָטער B-TER
פּיניע B-PER
קרישטאַל I-PER
האָט O
מען O
פֿאַרשיקט O
אין O
געפֿאַנגען B-TER
־ O
לאַגער B-TER
אַבֿרהם B-PER
רבילעס I-PER
פֿון O
ווישקעווע B-LOC
איז O
צוזאַמען O
מיט O
מיר O
געגאַנגען O
קיין O
יאַדעווע B-LOC
. O

ער O
האָט O
מיר O
דערציילט O
, O
אַז O
אין O
קאַמיטשיק B-LOC
( O
נעבן O
בוג B-LOC
בײַ O
ווישקאָוו B-LOC
) O
האָט O
מען O
אים O
און O
אַנדערע O
ייִדן O
געיאָגט O
מיט O
פֿערד O
. O

אין O
זעלבן O
קאַמיטשיק B-LOC
איז O
פֿאַרברענט O
געוואָרן O
אַ O
הויז O
דורך O
די O
דײַטשן B-TER
און O
באַגראָבן B-TER
אונטער O
זיך O
עטלעכע O
און O
צוואַנציק O
מענטשן O
. O

איינער O
פֿון O
די O
פֿאַרברענטע B-TER
– O
טובֿיה O
מאָרגנשטערן O
( O
אַ O
ווישקעווער B-LOC
, O
65 O
יאָר O
אַלט O
, O
אַ O
מוליער O
) O
איז O
געבראַכט O
געוואָרן O
צו O
קבֿר B-TER
ישׂראל I-TER
אין O
יאַדעווע B-LOC
. O

מע O
האָט O
זײַנע O
ביינער O
אין O
אַ O
זעקל O
געבראַכט O
אַהין O
און O
מקבר B-TER
געווען I-TER
. O

אויפֿן O
וועג O
קיין O
יאַדעווע B-LOC
האָב O
איך O
געטראָפֿן O
מאיר B-PER
שטינסקי I-PER
פֿון O
ווישקעוו B-LOC
, O
35 O
יאָר O
אַלט O
, O
ווי O
ער O
האָט O
איבערגעגעבן O
, O
איז O
ער O
געגאַנגען O
אין O
אַ O
גרופּע O
פֿון O
עטלעכע O
און O
צוואַנציק O
מענטשן O
. O

אָן O
אַ O
פֿאַרוואָס O
האָבן O
די O
דײַטשן B-TER
זיי O
פֿאַרהאַלטן O
, O
צוגעשטעלט O
צו O
דער O
וואַנט O
און O
געשאָסן B-TER
. O

ער O
איז O
אַנידערגעפֿאַלן O
צווישן O
די O
דערשאָסענע O
און O
סימולירט O
אַ O
טויטן B-TER
, O
אַזוי O
אַרום O
האָט O
ער O
זיך O
געראַטעוועט O
. O

זונטאָג O
דעם O
1טן O
אָקטאָבער O
( O
צווייטער O
טאָג O
חול־המועד O
) O
בין O
איך O
אַוועק O
פֿון O
יאַדעווע B-LOC
קיין O
גרויס־אָסטראָווע B-LOC
( O
אָסטראָוו O
מאַזאָוויעצקי O
) O
. O

פֿון O
יאַדעווע B-LOC
ביז O
לאָכאָוו B-LOC
איז O
געווען O
דער O
וועג O
פֿאַרלייגט O
מיט O
אויסגעשאָסענע O
קוילן O
. O

אין O
לאָכאָוו B-LOC
איז O
געווען O
צעשטערט O
אַן O
אַמוניציע־ O
פֿאַבריק B-TER
. O

אַ O
פּאַנצערצוג B-TER
איז O
געלעגן O
איבערגעקערט O
. O

פֿון O
לאָכאָוו B-LOC
קיין O
אָסטרוּוועק B-LOC
איז O
דער O
וועג O
געווען O
צעשעדיקט O
דורך O
באָמבעס O
. O

אין O
אָסטרוּוועק B-LOC
גערוט O
די O
נאַכט O
. O

מאָנטאָג O
דעם O
2טן O
אָקטאָבער O
מיט O
אַ O
פֿור O
געפֿאָרן O
קיין O
אָסטראָווע B-LOC
. O

דורכגעפֿאָרן O
בראָק B-LOC
. O

דאָרט O
זענען O
פֿינף O
און O
פֿערציק O
ייִדן O
דערשאָסן B-TER
געוואָרן O
דורך O
די O
דײַטשן B-TER
. O

די O
הײַזער O
פֿאַרברענט O
, O
דער O
וואַלד O
שטאַרק O
צעשעדיקט O
דורך O
שיסערײַ O
. O

דעם O
זעלבן O
טאָג O
בײַ O
טאָג O
בין O
איך O
אָנגעקומען O
קיין O
אָסטראָווע B-LOC
. O

די O
דײַטשן O
האָבן O
געכאַפּט O
אויף O
אַרבעט B-TER
. O

פֿאַרנאַכט O
איז O
אַרויס O
אַ O
באַפֿעל O
: O
אַלע O
פּליטים B-TER
מוזן O
ביז O
דינסטאָג O
דעם O
3טן O
אָקטאָבער O
פֿאַרלאָזן O
אָסטראָווע B-LOC
. O

אין O
דער O
פֿרי O
איז O
געווען O
אַ O
טומל O
: O
אַלע O
ייִדן O
מוזן O
שטיין O
אַכט O
פֿרי O
פֿאַר O
זייערע O
וווינונגען O
– O
אין O
די O
וווינונגען O
טאָר O
קיין O
שום O
ייִד O
נישט O
בלײַבן O
. O

קריסטן B-TER
יאָ O
. O

איך O
האָב O
נישט O
געוואַרט O
ביז O
אַכט O
, O
איך O
בין O
7 O
פֿרי O
אַוועק O
מיט O
נאָך O
אַ O
סך O
אַנדערע O
קיין O
זעמבראָווע B-LOC
. O

דער O
וועג O
איז O
געווען O
אַ O
שלעכטער O
. O

ס'האָט O
גערעגנט O
. O

אַכט O
קילאָמעטער O
נאָך O
אָסטראָווע B-LOC
– O
אין O
סימאָווע B-LOC
– O
זענען O
שוין O
געווען O
די O
רוסן B-ORG
. O

מיר O
האָבן O
זיך O
דאָרט O
ענדלעך O
אויסגערוט O
. O

מען O
האָט O
מיר O
איבערגעגעבן O
, O
אַז O
די O
קריסטן B-TER
רויבן O
אויס O
דאָס O
ייִדישע O
האָב O
און O
גוטס O
, O
וואָס O
איז O
באַהאַלטן B-TER
אין O
די O
קעלערס B-TER
, O
און O
לאָזן O
מער O
נישט O
אַרײַן O
קיין O
ייִדן O
קיין O
יאַדעווע B-LOC
. O

אַ O
שוסטער־ייִנגל O
– O
דוד O
לייבס O
זון B-TER
– O
איז O
צוריק O
קיין O
ווישקעוו B-LOC
נאָך O
אַ O
פּאָר O
שטיבל B-TER
[ O
שטיוול O
? O
] O
. O

אין O
ווישקעווע B-LOC
אויפֿן O
מאַרק O
האָט O
אים O
אַ O
דײַטשער B-TER
זעלנער B-TER
דערשאָסן B-TER
. O

ווי O
מען O
איז O
זיך O
משער O
, O
זענען O
אומגעקומען B-TER
אין O
ווישקאָוו B-LOC
500 O
ייִדן O
. O

