פֿון O
בראָק B-LOC
24 O
יאָר O
אַלט O
, O
זשורנאַליסט B-TER
. O

אַרויס O
פֿון O
בראָק B-LOC
דעם O
6־טן O
סעפּטעמבער O
איצט O
– O
װילנע B-LOC
. O

שבת O
, O
דעם O
9־טן O
סעפּטעמבער O
, O
איז O
בראָק B-LOC
אונטערגעצונדן O
געװאָרן O
דורך O
די O
דײַטשן B-TER
. O

זײ O
האָבן O
געגאָסן O
אויף O
די O
הײַזער O
בענזין O
אונ O
נאַפֿט O
און O
נאָך O
דעם O
זײ O
אונטערגעצונדן O
. O

עס O
זענען O
פֿאַרברענט O
געװאָרן O
110 O
ייִדישע O
הײַזער O
. O

די O
דײַטשן B-TER
האָבן O
דעם O
זעלבן O
טאָג O
און O
בײַ O
נאַכט O
דערשאָסן B-TER
, O
אָדער O
דערשטאָכן B-TER
, O
38 O
ייִדן O
, O
צװישן O
זײ O
: O
1 O
) O
מיכאַלקע B-PER
[ I-PER
? I-PER
] I-PER
פֿינקעלשטײן I-PER
, O
אַ O
טאָקער O
, O
עטלעכע O
און O
פֿופֿציק O
יאָר O
אַלט O
; O
2 O
) O
שמולקע B-PER
שמעלצינגער I-PER
, O
אַן O
28־יעריקער O
בחור O
; O
3 O
) O
ייִדל B-PER
לעװאַרטאָװסקי I-PER
, O
אַ O
קצבֿ O
– O
עטלעכע O
און O
דרײַסיק O
יאָר O
אַלט O
, O
צוזאַמען O
מיט O
4 O
) O
משהלע B-PER
פּזשעשטשעלעניעץ I-PER
, O
4 O
יאָר O
אַלט O
, O
זײַנס O
אַ O
פּלימעניק B-TER
; O
5 O
) O
בעריש B-PER
יאַבלקאַװסקי I-PER
, O
אַ O
שמיד O
, O
בײַ O
60 O
יאָר O
אַלט O
; O
6 O
) O
אַרקע־יאָסל B-PER
לאַנגלײב I-PER
, O
אַ O
שלאָסער O
, O
עטלעכע O
און O
זעכציק O
יאָר O
אַלט O
; O
7 O
) O
מענדל B-PER
טרעבלינסקי I-PER
, O
אַ O
קצבֿ O
, O
עטלעכע O
און O
זעכציק O
יאָר O
אַלט O
; O
8) O
יצחק B-PER
קופּערבערג I-PER
, O
פּרעזעס O
פֿון O
חבֿרה־קדישא B-ORG
, O
עטלעכע O
און O
נײַנציק O
יאָר O
; O
9 O
) O
איטשע־מאיר B-PER
שײקאָ I-PER
, O
אַ O
קרעמער O
, O
בײַ O
40 O
יאָר O
אַלט O
; O
10 O
) O
יעקבֿ־מאיר B-PER
ראָטבאַרד I-PER
, O
שניט־קרעמער O
, O
עטלעכע O
און O
דרײַסיק O
יאָר O
אַלט O
; O
11 O
) O
אַנשל B-PER
פּראַװידלע I-PER
, O
אַ O
שנײַדער O
, O
עטלעכע O
און O
זעכציק O
יאָר O
אַלט O
; O
12 O
) O
איטשע B-PER
שפּאַקער I-PER
, O
אַן O
עלטערע O
קראַנקע B-TER
פֿרוי O
; O
13 O
) O
הערשל B-PER
טשערנאָװין I-PER
, O
אַ O
קצבֿ O
, O
עטלעכע O
און O
פֿערציק O
יאָר O
אַלט O
; O
14 O
) O
יאַנקל B-PER
מיגדאַל I-PER
, O
אַ O
קברן O
, O
אַ O
שוסטער O
, O
עטלעכע O
און O
זעכציק O
יאָר O
אַלט O
; O
זײַן O
זון B-TER
15 O
) O
הענעך B-PER
, O
אַ O
טאָקער O
, O
עטלעכע O
און O
פֿערציק O
יאָר O
אַלט O
; O
16 O
) O
חײם B-PER
שטײנבערג I-PER
, O
אַ O
שנײַדער O
, O
עטלעכע O
און O
זיבעציק O
יאָר O
אַלט O
; O
17 O
) O
די O
פֿרוי B-TER
פֿון O
נח B-PER
בורײקעס I-PER
, O
אין O
8־טן O
אָדער O
9־טן O
חודש O
, O
דורכגעשטאָכן B-TER
, O
װען O
זי O
איז O
געלעגן O
אין O
בעט O
; O
18 O
) O
מענדל B-PER
יאַספּערשטײן I-PER
, O
אַ O
שטריק־מאַכער O
, O
בײַ O
80 O
יאָר O
אַלט O
; O
19 O
) O
די O
פֿרוי B-TER
פֿון O
אַלטער B-PER
אײנבינדער I-PER
( O
פֿינקעלשטײן O
) O
, O
עטלעכע O
און O
60 O
יאָר O
; O
20 O
) O
מאַרקל B-PER
װײַסבראָט I-PER
, O
אַ O
קװאַס־מאַכער O
, O
בערך O
עטלעכע O
70 O
יאָר O
אַלט O
. O

( O
ער O
איז O
געגאַנגען O
אין O
גאַס O
. O

די O
דײַטשן B-TER
זענען O
אים O
נאָכגעפֿאָרן O
אין O
אַן O
אויטאָ O
, O
ביז O
זײ O
האָבן O
אים O
איבערגעפֿאָרן B-TER
צום I-TER
טויט I-TER
) O
; O
21 O
) O
מאיר B-PER
, O
דער O
זון B-TER
פֿון O
שמולקע B-PER
פּזשעשטשעלעניעץ I-PER
, O
אַ O
קצבֿ O
, O
בײַ O
40 O
יאָר O
; O
22 O
) O
זישע B-PER
זשעלעניעץ I-PER
, O
אַ O
בעקער O
, O
בײַ O
עטלעכע O
און O
אַכציק O
יאָר O
; O
23 O
) O
מאָטל B-PER
האָלאַנד I-PER
, O
אַ O
הענדלער O
, O
עטלעכע O
און O
פֿופֿציק O
יאָר O
; O
24 O
) O
הערשל B-PER
סורעק I-PER
, O
אַ O
קצבֿ O
, O
בײַ O
עטלעכע O
און O
פֿערציק O
יאָר O
אַלט O
; O
25 O
) O
מאַטעס B-PER
מענדזעזשיצקי I-PER
, O
שוחט O
, O
עטלעכע O
און O
פֿופֿציק O
יאָר O
אַלט O
; O
26 O
) O
בעריש B-PER
פּיװקאָ I-PER
, O
אַ O
הענדלער O
, O
עטלעכע O
און O
פֿופֿציק O
יאָר O
אַלט O
; O
27 O
) O
ישׂראל־חײם B-PER
נײַמאַן I-PER
, O
אַ O
שוחט O
, O
בײַ O
אַכציק O
יאָר O
אַלט O
. O

די O
הריגה B-TER
איז O
פֿאָרגעקומען O
בײַ O
אַזעלכע O
אומשטאַנדן O
: O
די O
דײַטשן B-TER
האָבן O
געהײסן O
דער O
גאַנצער O
באַפֿעלקערונג O
– O
שבת O
אַרום O
3־4 O
בײַ O
טאָג O
– O
זיך O
צונויפֿצוזאַמלען O
אין O
קלויסטער B-TER
. O

װער O
עס O
איז O
געגאַנגען O
אין O
גאַס O
און O
זײ O
האָט O
זיך O
אויסגעדאַכט O
, O
אַז O
יענער O
גײט O
נישט O
שנעל O
, O
איז O
דערשאָסן B-TER
געװאָרן I-TER
. O

זעקס O
פּערזאָנען O
זענען O
דערשאָסן B-TER
געװאָרן I-TER
זונטאָג O
בײַ O
נאַכט O
, O
װען O
זײ O
זענען O
געשלאָפֿן O
אין O
בעט O
. O

ראָטבאַרד B-PER
האָבן O
די O
דײַטשן B-TER
פֿריִער O
דערשטאָכן B-TER
און O
נאָך O
דעם O
– O
אַ O
קוים O
זשיפּענדיקן O
– O
אַרײַנגעװאָרפֿן B-TER
אין I-TER
פֿײַער I-TER
. O

די O
ייִדן O
, O
װאָס O
מען O
האָט O
פֿאַרזאַמלט O
אין O
קלויסטער B-TER
– O
אַ O
300 O
מאַן O
– O
, O
זענען O
דורך O
די O
דײַטשן B-TER
אַװעקגעפֿירט O
געװאָרן O
הינטער O
דער O
שטאָט O
צו O
אַ O
פּויער O
קאָװאַלטשיק B-PER
און O
דאָרט O
זײ O
געהאַלטן O
3 O
טעג O
אונטער O
דער O
כּסדרדיקער O
דראָונג B-TER
פֿון I-TER
דערשיסן I-TER
. O

אויפֿן O
פֿערטן O
טאָג O
האָט O
מען O
זײ O
אַלעמען O
– O
קינדער B-TER
פֿון O
14 O
יאָר O
און O
זקנים O
– O
אַװעקגעפֿירט O
אין O
די O
קאַזאַרמעס O
אין O
אָסטראָװער B-LOC
קאָנצענטראַציע־לאַגער B-TER
. O

עטלעכע O
מאָל O
האָט O
מען O
בײַ O
נאַכט O
אָנגעשטעלט O
אויף O
די O
דאָזיקע O
ייִדן O
רעפֿלעקטאָרן O
און O
מאַשין־געװער O
. O

פֿאַרן O
אָנגעקינדיקטן O
שיסן B-TER
האָבן O
די O
דײַטשן B-TER
אַרויסגעגעבן O
אַ O
בעפֿעל O
, O
אַז O
קײנער O
זאָל O
נישט O
דערװעגן O
צו O
װײנען O
, O
נאָר O
אַלע O
מוזן O
זײַן O
פֿרײלעך O
און O
לאַכן O
. O

מ'האָט O
זײ O
געהײסן O
זינגען O
לידער O
. O

די O
דײַטשן B-TER
האָבן O
דערבײַ O
די O
ייִדן O
פֿאָטאָגראַפֿירט B-TER
. O

געשאָסן O
האָבן O
זײ O
נישט O
. O

די O
ייִדן O
האָט O
מען O
געהאַלטן O
אָן O
עסן B-TER
דרײַ O
טעג O
און O
זײ O
נאָך O
דעם O
געפֿירט O
הונגעריקע O
אַרבעטן B-TER
בײַם O
פֿאַרריכטן O
דעם O
שאָסײ O
. O

ערבֿ O
סוכּות O
זענען O
די O
איבערגעבליבענע O
בראָקער B-LOC
ייִדן O
באַפֿרײַט O
געװאָרן O
. O

און O
מען O
האָט O
זײ O
אַריבערגעװאָרפֿן O
איבער B-TER
דער I-TER
גרענעץ I-TER
– O
קײן O
זאַמבראָװ B-LOC
( O
ראַטן־פֿאַרבאַנדיש B-TER
געביט O
שוין O
) O
. O

אונטערשריפֿט O
: O
נישטאָ O
. O

