י O
. O

ל O
. O

, O
18 O
יאָר O
אַלט O
שטעפּער O
ז O
. O

ל O
. O

, O
21 O
יאָר O
אַלט O
סטאָליער O
ברידער B-TER
, O
פֿון O
אָסטראָװ־מאַזאָװיעצק B-LOC
. O

פּרטים O
װעגן O
דער O
מאַסן־שחיטה B-TER
אין O
אָסטראָװ־מאַזאָװיעצק B-LOC
פּראָטאָקאָל O
נומער O
192 O
( O
צונויפֿגעשטעלט O
דעם O
18־טן O
פֿעברואַר O
1940 O
) O
מיר O
קאָנען O
איבערגעבן O
אַזעלכע O
פּרטים O
װעגן O
דער O
מאַסן־שחיטה B-TER
פֿון O
ייִדן O
אין O
אָסטראָװ־מאַזאָװיעצק B-LOC
( O
גרויס־אָסטראָװע B-LOC
) O
. O

מיר O
האָבן O
אַלײן O
גערעדט O
מיט O
דער O
טאָכטער B-TER
פֿון O
דעם O
אומגעקומענעם B-TER
יאָסל B-PER
מאָדריקאַמיען I-PER
, O
װעלכער O
איז O
אויך O
דערהרגעט B-TER
געװאָרן I-TER
אין O
יענעם O
טאָג O
( O
אַלט O
געװען O
אַן O
ערך O
35 O
יאָר O
) O
. O

עס O
איז O
אויך O
אומגעקומען B-TER
די O
פֿרוי B-TER
פֿון O
יאָסל B-PER
מאָדריקאַמיען I-PER
. O

מיר O
האָבן O
אויך O
גערעדט O
מיט O
אַ O
ייִד O
, O
װאָס O
איז O
אין O
יענעם O
שחיטה B-TER
־טאָג O
געװען O
אין O
אָסטראָװע B-LOC
און O
איז O
ניצול O
געװאָרן O
אַ O
דאַנק O
דעם O
, O
װאָס O
ער O
האָט O
געטראָגן O
אַ O
קריסטלעך B-TER
היטל O
, O
אַ O
מאַציעיוּװקע O
, O
און O
איז O
געװען O
ראַזירט O
און O
בכּלל O
אויסגעזען O
װי O
אַ O
קריסט B-TER
. O

דאָרט O
געפֿינען O
זיך O
בלויז O
ייִדישע O
הײַזער O
, O
װי O
דאָס O
הויז O
פֿון O
טײטעל B-PER
, O
ליכטנשטײן B-PER
, O
קראָנענבערג B-PER
, O
בראָמבערג B-PER
און O
אַנדערע O
. O

דאָרט O
זענען O
געװען O
געשעפֿטן O
פֿון O
מאַנופֿאַקטור O
, O
גאַלאַנטעריע O
, O
לעבנס־מיטל O
, O
װי O
אויך O
אַ O
קאָנדיטערײַ O
. O

עס O
איז O
געװען O
כּמעט O
די O
הויפּט־גאַס O
. O

מען O
נעמט O
אָן O
, O
אַז O
די O
דײַטשן B-TER
האָבן O
אַלײן O
אונטערגעצונדן O
די O
הײַזער O
. O

די O
הײַזער O
האָבן O
געברענט O
אַ O
גאַנצע O
נאַכט O
. O

די O
דײַטשן B-TER
האָבן O
שפּעטער O
אויסגעטראָגט O
, O
אַז O
דאָס O
האָבן O
די O
ייִדן O
אונטערגעצונדן O
. O

די O
פּאָליאַקן B-TER
פֿון O
המון O
, O
צוזאַמען O
מיט O
די O
דײַטשן B-TER
, O
האָבן O
אַרויסגעשלעפּט O
די O
ייִדן O
פֿון O
די O
שטובן O
. O

מען O
האָט O
געשלעפּט O
אַלע O
, O
אויך O
אַלטע O
לײַט O
, O
פֿרויען B-TER
און O
קינדער B-TER
. O

פֿון O
מאַגיסטראַט B-LOC
האָט O
מען O
די O
דאָזיקע O
ייִדן O
געפֿירט O
אויפֿן O
װאַרשעװער B-LOC
װעג I-LOC
, O
נאָך O
דער O
סטאַראַסטװע B-LOC
, O
בײַם O
װעלדל O
פֿון O
געװעזענעם O
פּוילישן B-TER
קאָמענדאַנט O
, O
װוּ O
עס O
איז O
געװען O
אַ O
מאָל O
אַ O
זומער־װוינונג O
. O

דאָס O
איז O
אַ O
מהלך O
פֿון O
אַנדערט־האַלבן O
קילאָמעטער O
פֿון O
אָסטראָװ־מאַזאָװיעצק B-LOC
. O

דאָרט O
האָט O
מען O
אויסגעשטעלט O
561 O
פּערזאָן O
, O
און O
די O
דײַטשן B-TER
האָבן O
געהײסן O
די O
ייִדן O
אויסגראָבן O
גריבער B-TER
, O
און O
די O
ייִדן O
האָבן O
זיך O
געמוזט O
אַלײן O
אַרײַנלײגן O
אין O
די O
גריבער B-TER
. O

די O
עלטערן O
האָבן O
געמוזט O
אַלײן O
אַרײַנװאַרפֿן O
זײערע O
קינדער B-TER
אין O
גריבער B-TER
אַרײַן O
, O
און O
פֿון O
ביקסן O
און O
רעװאָלװערן O
האָט O
מען O
אַלע O
ייִדן O
דערשאָסן B-TER
. O

די O
איבעריקע O
ייִדן O
, O
װאָס O
מען O
האָט O
געכאַפּט O
נאָך O
דער O
עקזעקוציע B-TER
, O
האָט O
מען O
אַװעקגעפֿירט O
אין O
דער O
טורמע B-TER
, O
װי O
אויך O
אין O
אײַזקעלער O
פֿון O
דער O
ביר־ברויערײַ O
פֿון O
די O
ברידער B-TER
טײטעל B-PER
. O

אַזוי O
װי O
אָסטראָװע B-LOC
געפֿינט O
זיך O
קנאַפּע O
2 O
קילאָמעטער O
פֿון O
דער O
סאָװיעטישער B-TER
גרענעץ O
, O
זענען O
ס'רובֿ O
אָסטראָװער B-LOC
אַנטלאָפֿן O
צו O
דער O
רוסישער B-TER
זײַט O
. O

געבליבן O
זענען O
אַן O
ערך O
15 O
משפּחות B-TER
, O
װאָס O
האָבן O
נישט O
געהאַט O
די O
מעגלעכקײט O
אַװעקצוגײן O
איבער O
די O
עלטערע O
לײַט O
. O

אין O
אָסטראָװע B-LOC
זענען O
אָנגעקומען O
פּליטים B-TER
פֿון O
װאַרשע B-LOC
, O
לאָדזש B-LOC
און O
אויך O
אַנדערע O
שטעט O
. O

די O
פּליטים B-TER
האָבן O
שוין O
נישט O
געקענט O
אַדורך O
די O
רוסישע B-TER
גרענעץ O
, O
װעלכע O
איז O
שוין O
געװען O
פֿאַרמאַכט O
, O
און O
זײ O
האָבן O
זיך O
צוריקגעקערט O
קײן O
אָסטראָװע B-LOC
, O
און O
דאָרט O
זענען O
זײ O
אומגעקומען B-TER
. O

צװישן O
די O
קרבנות O
פֿון O
אָסטראָװ־מאַזאָװיעצק B-LOC
זענען O
אונדז O
באַקאַנט O
די O
נעמען O
: O
1–2)צװײ O
טעכטער B-TER
פֿון O
קנאָרפּעל B-PER
( O
אַן O
אײגנטימער O
פֿון O
אַן O
עסיג־ O
פֿאַבריק B-TER
און O
פּרעזעס O
פֿון O
דער O
ייִדישער B-TER
קהילה I-TER
) O
; O
בײדע O
מײדלעך B-TER
זענען O
געװען O
איבער O
די O
20 O
יאָר O
. O

זײער O
פֿאָטער B-TER
, O
דער O
קהילה B-TER
־פּרעזעס O
קנאָרפּעל B-PER
, O
איז O
ניצול O
געװאָרן O
אַ O
דאַנק O
דעם O
, O
װאָס O
פֿאַר O
אַ O
גרויסער O
סומע O
געלט O
האָבן O
אים O
קריסטן B-TER
אַריבערגעפֿירט O
איבער B-TER
דער I-TER
גרענעץ I-TER
. O

3–4 O
) O
דבֿורה B-PER
װײדענבוים I-PER
, O
פֿון O
דער O
הײם O
ליפּסקער O
, O
אַן O
אַקושערין O
, O
אַן O
ערך O
35–40 O
יאָר O
אַלט O
; O
אויך O
איר O
טעכטערל B-TER
, O
7 O
יאָר O
אַלט O
, O
געלערנט O
אין O
תּרבות O
. O

( O
קריסטן B-TER
האָבן O
אויסבאַהאַלטן B-TER
דאָס O
דאָזיקע O
קינד B-TER
. O

האָבן O
פּאָליאַקן B-TER
געמסרט B-TER
די O
קריסטן B-TER
פֿאַר O
די O
דײַטשן B-TER
, O
און O
די O
לעצטע O
האָבן O
דאָס O
קינד B-TER
דערשאָסן B-TER
פֿאַר O
די O
אויגן O
פֿון O
דער O
מוטער O
. O

דער O
מאַן B-TER
, O
אינזשעניער O
װײדענבוים B-PER
, O
געפֿינט O
זיך O
אין O
ביאַליסטאָק B-LOC
. O

) O
5 O
) O
רבֿקה B-PER
ליפּסקער I-PER
, O
אַ O
שװעסטער B-TER
פֿון O
דבֿורה B-PER
װײדענבוים I-PER
. O

רבֿקה B-PER
ליפּסקער I-PER
איז O
אַלט O
געװען O
אַן O
ערך O
35 O
יאָר O
. O

זי O
איז O
געװען O
אײגנטימערין O
פֿון O
אַ O
האָטעל O
, O
אַן O
אַלמנה O
. O

6 O
) O
פּערל B-PER
, O
די O
טאָכטער B-TER
פֿון O
רבֿקה B-PER
ליפּסקער I-PER
, O
אַלט O
אַן O
ערך O
20 O
יאָר O
, O
געאַרבעט O
אין O
שטוב O
, O
אַ O
פֿרײַלין O
. O

( O
דער O
זון B-TER
פֿון O
רבֿקה B-PER
ליפּסקער I-PER
, O
װעלװל B-PER
, O
װאָס O
האָט O
געדינט O
אין O
פּוילישן B-TER
מיליטער B-TER
, O
געפֿינט O
זיך O
איצט O
אין O
ביאַליסטאָק B-LOC
) O
. O

אַ O
מאַסע O
פּליטים B-TER
האָט O
מען O
אַרויסגענומען O
פֿון O
רבֿקה B-PER
ליפּסקערס I-PER
האָטעל O
און O
אומגעברענגט B-TER
. O

ער O
האָט O
זיך O
אין O
יענעם O
שחיטה B-TER
־טאָג O
אויסבאַהאַלטן B-TER
אויפֿן O
ייִדישן B-TER
בית־עולם I-TER
. O

דער O
ייִד O
, O
װאָס O
איז O
ניצול O
געװאָרן O
אַ O
דאַנק O
זײַן O
קריסטלעכן B-TER
אויסזען O
, O
האָט O
אונדז O
געזאָגט O
, O
אַז O
ער O
געדענקט O
גוט O
מאַנכע O
פּנימער O
פֿון O
פּאָליאַקן B-TER
, O
װאָס O
האָבן O
אָנגעזאָגט O
די O
דײַטשן B-TER
, O
װוּ O
עס O
װוינען O
ייִדן O
און O
זײ O
אַרויסגעשלעפּט O
און O
איבערגעענטפֿערט O
דעם O
דײַטש B-TER
פֿאַר O
געלט O
. O

דער O
ייִד O
װעט O
נישט O
רוען O
און O
עדות O
זאָגן O
, O
װען O
עס O
װעט O
זײַן O
מעגלעך O
. O

אונדזער O
פּאָטער B-TER
איז O
ניצול O
געװאָרן O
, O
װי O
דורך O
אַ O
נס O
. O

אַ O
באָמבע O
איז O
אַרײַן O
אין O
שטוב O
, O
און O
אים O
האָט O
נישט O
געשאָדט O
. O

אונטערגעשריבן O
: O
י O
. O

ר O
. O

