איבערגעלעבט O
האָב O
איך O
אומצייליקע O
שחיטות B-TER
. O

אין O
אַ O
פאָר O
טעג O
נאָכן O
אָקופירן B-TER
אונזער O
געביט O
, O
דורך O
די O
דייטשן B-TER
– O
זיינען O
שוין O
געווען O
די O
ערשטע O
יידישע O
קרבנות B-TER
אין O
אונזער O
שטעטל O
. O

זיי O
האָבן O
באַפוילן O
זיף O
פאַרזאַמלען O
אויף O
אַ O
פלאַץ O
אַ O
פאָר O
הונדערט O
יידישע O
מענער B-TER
– O
אויף O
אַרבעט B-TER
. O

און O
טייל O
נאָך O
לעבעדיקערהייט B-TER
באַגראָבן I-TER
. O

געווען O
זיינען O
עס O
די O
בעסטע O
מענטשן B-TER
פון O
אונזער O
שטאָט O
. O

אין O
אַ O
פאָר O
טעג O
אַרום O
האָבן O
מיר O
דערהאַלטן O
אַ O
ידיעה O
פון O
מיין O
געבורטס-שטאָט O
– O
זאַליעשטשיקי B-LOC
– O
פינף O
קלמ O
. O

פון O
אונז O
, O
ווו O
ס'האָבן O
נאָך O
געוווינט O
מיינע O
עלטערן B-TER
און O
שוועסטער B-TER
, O
אַז O
די O
געשטאַפאָ B-ORG
האָט O
דאָרט O
געגעבן O
אַ O
באַפעל B-TER
: O
עס O
זאָלך O
קומען O
פינף-הונדערט O
יידן O
צו O
אויפרוימען B-TER
די I-TER
קאָשאַרן I-TER
און O
אויב O
מען O
וועט O
דעם O
באַפעל O
ניט O
הערן O
, O
וועלן O
זיי O
אויסהרגענען B-TER
אַלע O
יידן O
פון O
שטעטל O
. O

דער O
באַפעל B-TER
איז O
אויסגעפירט O
געוואָרן O
און O
אַלע O
פינף-הונדערט O
יידן O
זיינען O
אָפגעפירט O
געוואָרן O
אויף O
אַ O
פליאַץ O
[ O
פלאַץ O
] O
הינטערן O
שטאָט O
. O

מען O
האָט O
זיי O
אויסגעשטעלט O
צו O
צען O
אין O
אַ O
ריי O
איינער O
הינטער O
די O
צווייטע O
און O
יעדער O
ריי O
געשאָסן B-TER
מיט O
איין O
קויל O
– O
פאַרשטייט O
זיך O
אַז O
פון O
אַזאַ O
שיסן O
, O
זיינען O
דער O
גרעסטער O
טייל O
געווען O
נאָר O
פאַרווונדעט O
און O
אַ O
טייל O
ניט O
אָנגערירט O
, O
אָבער O
די O
דייטשן B-TER
האָבן O
אויף O
דעם O
ניט O
געקוקט O
און O
אַלע O
לעבעדיקערהייט B-TER
באַגראָבן I-TER
. O

צווישן O
די O
קרבנות B-TER
איז O
געווען O
מיין O
פאָטער B-TER
און O
מיינע O
צוויי O
יונגע O
שוועסטער B-TER
– O
18 O
און O
20 O
יאָר O
אַלט O
. O

אין O
מערץ O
1942 O
יאָר O
האָבן O
זיי O
דורכגעפירט O
ביי O
אונז O
אין O
שטעטל O
די O
ערטשע O
פאָרמעלע O
שחיטה B-TER
. O

אָפאַרבעטנדיק B-TER
אין O
זאַליעשטשיקי B-LOC
דריי O
מאָנאַטן O
איז O
אין O
סעפטעמבער O
1942 O
יאָר O
געקומען O
אַ O
באַפעל B-TER
, O
אַז O
דער O
לאַגער B-TER
דאָרט O
מוז O
ווערן O
יידן-ריין B-TER
. O

דאַן O
האָט O
מען O
אונז O
אָפגעשיקט O
נאָך O
טויסט B-LOC
. O

טויסט B-LOC
איז O
געווען O
אַ O
זאַמל-פונקט O
אויף O
אומברענגען B-TER
יידן O
. O

און O
מיר O
זיינען O
פונקט O
געקומען O
אַהין O
, O
ווען O
דאָרט O
איז O
פאָרגעקומען O
אַן O
אויסראָטונג B-TER
ס- O
אַקציע B-TER
. O

לאַנג O
ניט O
אָפרוענדיק O
זיך O
, O
אין O
אַ O
פאָר O
וואָכן O
אַרום O
– O
דאָס O
איז O
געווען O
פונקט O
איין O
טאָג O
נאָך O
שמחת-תורה B-TER
– O
איז O
דאָ O
ווידער O
פאָרגעקומען O
אַ O
שחיטה B-TER
, O
אין O
וועלכער O
עס O
זיינען O
אומגעקומען B-TER
אַריבער O
2000 O
יידן O
. O

איך O
מיט O
מיינע O
קינדער B-TER
און O
נאָך O
זיבן O
מענטשן B-TER
, O
צוזאַמען O
צען O
מאַן O
, O
האָבן O
זיך B-TER
אויסבאַהאַלטן I-TER
אין O
אַ O
קעלער O
. O

דעם O
ווינטער O
זיינען O
מיר O
פאַרבליבן O
אין O
טויסט B-LOC
. O

אָנפאַנג O
אין O
מאַי O
1943 O
יאָר O
איז O
דאָ O
ווידער O
פאָרגעקומען O
אַ O
גרויסע O
שחיטה B-TER
. O

מיין O
פאַמיליע B-TER
, O
זאַלבעדריט O
, O
האָט O
זיך B-TER
באַהאַלטן I-TER
אויף O
אַ O
בוידעם O
און O
אַזוי O
לעבן O
געבליבן O
. O

ליגנדיק O
דאָ O
עטלעכע O
מעת-לעת O
האָט O
מיין O
יינגערע O
קינד B-TER
אַזוי O
ווי O
פאַרשטאַנען O
די O
לאַגע O
און O
אַפילו O
קיין O
וואַסער B-TER
ניט O
געבעטן O
. O

פאַר O
דער O
צייט O
אויפן O
בוידעם B-TER
האָבן O
מיר O
צוגעהערט O
האַרצרייסנדע O
געוויינען O
, O
געשרייען O
און O
הילפס-רופן O
. O

אַ O
סך O
פון O
די O
קרבנות B-TER
זיינען O
אַנטלאָפן B-TER
, O
נאָר O
די O
אייגענע O
דאָרטקיע B-TER
באַפעלקערונג I-TER
– O
די O
אוקראַאינער B-TER
האָבן O
די O
מענטשן O
נאָכגעיאָגט O
, O
געשלאָגן O
און O
שפעטער O
, O
דערמאָרדעט B-TER
אויף O
אַ O
שרעקליכן O
אופן O
. O

איך O
מיט O
מיין O
פאַמיליע B-TER
האָבן O
זיך O
ביינאַכט O
אַרויסגעגנבעט B-TER
פון O
לאַגער B-TER
און O
אַליין O
אַוועק O
קיין O
ליסעוויץ B-LOC
– O
זיבן O
קלמ O
. O

פון O
טויסט B-LOC
. O

זעקס O
וואָכן O
איז O
געווען O
רואיק O
און O
ווידער O
האָט O
זיך O
דאָ O
אָנגעהויבן O
אַ O
יידן- O
אַקציע B-TER
. O

מיר O
זיינען O
אַנטלאָפן B-TER
פון O
שטאָט O
מיט O
אַ O
גרופע O
מענטשן B-TER
, O
נאָר O
דאָ O
זיינען O
מיר O
באַמערקט O
געוואָרן O
פון O
די O
דייטשן B-TER
און O
זיי O
האָבן O
גלייך O
אויף O
אונז O
געעפנט O
אַ O
פייער O
פון O
מאַשין-געווער O
. O

עס O
זיינען O
באַלד O
ביי O
אונז O
געווען O
32 O
קרבנות B-TER
. O

צווישן O
זיי O
, O
מיין O
מוטער B-TER
. O

מיין O
טאָכטער B-TER
האָט O
אַ O
קויל O
געטראָפן O
אין O
פוס O
, O
נאָר O
מיר O
זיינען O
שוין O
געווען O
אויפן O
פעלד O
. O

דאָ O
האָבן O
מיר O
זיך B-TER
באַשיצט I-TER
אין O
די O
תבואה O
ביז O
נאַכט O
. O

ביינאַכט O
זיינען O
מיר O
מיט O
גרויס O
אָנשטרענגונג O
ווידער O
אַוועק O
אין O
טויסט B-LOC
. O

און O
נאָר O
אַדאַנק O
דער O
אויסערגעוויינליכער O
מי O
פון O
דעם O
דאָקטער B-TER
– O
איז O
געלונגען O
צו O
ראַטעווען O
דעם O
פוס O
– O
פאַרלוירן O
האָט O
זי O
בלויז O
די O
פינגער O
. O

שפעטער O
ווען O
די O
לאַגע O
אין O
טויסט B-LOC
איז O
ווידער O
געוואָרן O
אָנגעשטרענגט O
- O
זיינען O
מיר O
ווידער O
אַ O
מאָל O
אַוועק O
קיין O
ליסעוועץ B-LOC
. O

דער O
צו O
איז O
נאָך O
פון O
הונגער B-TER
און O
שלעכטע O
לעבנס-באַדינגונגען B-TER
, O
אויסגעבראָכן O
אַ O
טיפוס B-TER
- O
עפידעמיע B-TER
– O
דאָ O
האָבן O
שוין O
די O
אוקראַאינער B-TER
גאָר O
קיינעם O
ניט O
געשוינט O
און O
יעדן O
קראַנק B-TER
געוואָרענעם O
גלייך O
דערמאָרדעט B-TER
. O

קיינער O
האָט O
אויף O
דעם O
אַלעם O
ניט O
רעאַגירט O
, O
ווייל O
דאָס O
געזעץ O
האָט O
געהייסן O
שלאָגן O
יידן O
. O

דעם O
ערשטן O
מערץ O
1944 O
יאָר O
, O
ווען O
די O
סאָוויעטישע B-ORG
אַרמייען I-ORG
זיינען O
געגאַנגען O
פאַרויס O
, O
זיינען O
די O
דייטשן B-TER
און O
אוקרַאַאינער B-TER
צוזאַמען O
מיט O
די O
וולאַסאָווצעס B-PER
– O
אינגאַנצן O
ווילדגעוואָרן O
און O
געזייט O
מאָרד B-TER
אויף O
רעכטס O
און O
אויף O
לינקס O
. O

זיי O
האָבן O
געכאַפט O
אַ O
יידישע O
פרוי B-TER
פון O
ווין B-LOC
– O
מאַלי O
– O
מיט O
אירן O
אַ O
זון B-TER
און O
זיי O
געקוילעט B-TER
. O

אַ O
פרוי B-TER
– O
שעכטער O
– O
פון O
שטעטל O
– O
איגאָלניץ O
– O
האָבן O
זיי O
אָפגעשניטן B-TER
די O
אויערן O
מיט O
דעם O
נאָז O
דערנאָך O
דערמאָרדעט B-TER
, O
אַ O
טויסטער B-LOC
יונגנ O
מאַן B-TER
– O
ישעיה B-PER
ראָזענשטאָק I-PER
האָבן O
זיי B-TER
אָפגעהאַקט B-TER
דעם I-TER
קאָפ I-TER
, O
אַ O
צווייטן O
טויסטער B-LOC
בחור O
– O
וואָלטשע B-PER
מאַליער I-PER
האָבן O
זיי O
צוגעבונדן B-TER
צו O
אַ O
פערד B-TER
און O
אים O
צוזאַמען O
מיטן O
פערד B-TER
דערמאָרדעט B-TER
, O
נאָך O
אַ O
טויסטער B-LOC
יידן O
אין O
מיטעלן-עלטער O
האָבן O
זיי O
צעשטאָכן O
מיט O
באַגנעטן B-TER
. O

דעם O
לעצטן O
האָט O
נאָך O
אַן O
אונגאַרער B-TER
יידישער O
דאָקטער B-TER
אָפגעראַטעוועט O
. O

דאָס O
ביסל O
לעבן O
געבליבענע O
יידן O
– O
אַ O
צוויי O
הונדערט O
, O
האָט O
מען O
ווידער O
צונויפגעזאַמלט O
אין O
טויסט B-LOC
אין O
לאַגער B-TER
. O

אַכט O
טעג O
האָבן O
נאָך O
איבער O
אונז O
געהאַט O
אויפזיכט O
אַ O
גרופע O
עלטערער O
דייטשן B-TER
– O
ווערמאַכט B-ORG
– O
די O
יונגע O
האָט O
מען O
צום O
פראָנט O
אָפגערופן O
. O

דעם O
23 O
מערץ O
1944 O
יאָר O
, O
האָבן O
די O
סאָוויעטן B-ORG
אונזער O
געגנט O
באַפרייט B-TER
. O

און O
קוים O
אַכט O
טעג O
זיינען O
מיר O
געווען O
מיט O
די O
סאָוויעטן B-ORG
, O
ווי O
די O
דייטשן B-TER
האָבן O
ווידער O
זייער O
אָנגריף O
באַנייט O
און O
דאָס O
שטעטל O
איז O
נאָך O
אַמאָל O
אַריבער O
צו O
זיי O
. O

דאַן O
זיינען O
מיר O
אין O
אַ O
ברענענדיקן B-TER
פראָסט I-TER
: I-TER
אויסגעהונגערט I-TER
, I-TER
אויסגעמאַטערט I-TER
, I-TER
נאַקעט I-TER
און I-TER
באָרוועס I-TER
אַנטלאָפן B-TER
פאַר O
60 O
קילאָמעטער O
אין O
טשערנאָוויץ B-LOC
. O

אַ O
סך O
פון O
אונז O
זיינען O
פאַרפרוירן O
געוואָרן O
און O
געבליבן O
אין O
וועג O
. O

אין O
טשערנאָוויץ B-LOC
זיינען O
מיר O
שוין O
פאַרבליבן O
ביז O
ענדע O
קריג B-TER
. O

