ל O
. O

ב O
. O

– O
קא O
געזעלשאַפֿטלעכע O
טוערין O
, O
38 O
יאָר O
אַלט O
. O

לאָדזש B-LOC
. O

פּראָטאָקאָל O
נומער O
107 O
( O
צונויפֿגעשטעלט O
דעם O
5־טן O
יאַנואַר O
1940 O
) O
דעם O
5־טן O
סעפּטעמבער O
1939 O
האָבן O
ייִדן O
בײַ O
אונדז O
מאַסנװײַס O
געמאָלדן O
אַלס O
פֿרײַװיליקע O
. O

ס'איז O
אָבער O
נישט O
געװען O
קײן O
געװער O
, O
און O
מ'האָט O
זײ O
נישט O
אָנגענומען O
. O

ייִדן O
האָבן O
זיך O
מאַסנװײַס O
באַטײליקט O
אין O
בויען O
שוצגראָבנס O
אאַז O
װ O
. O

די O
דײַטשן B-TER
זענען O
אַרײַן O
קײן O
לאָדזש B-LOC
דעם O
8־טן O
סעפּטעמבער O
אַרום O
6 O
אָװנט O
. O

געקומען O
זענען O
בלויז O
קלײנע O
מיליטערישע B-ORG
אָפּטײלונגען I-ORG
, O
װעלכע O
האָבן O
בכּלל O
נישט O
געלאָזט O
שפּירן O
זײער O
באַציִונג O
צו O
דער O
באַפֿעלקערונג O
. O

די O
אָרטיקע O
דײַטשן B-TER
האָבן O
באַגײַסטערט O
אויפֿגענומען O
די O
אַרײַנקומענדיקע O
דײַטשן B-TER
, O
באַגעגנט O
זײ O
מיט O
בלומען O
, O
מכבד O
געװען O
מיט O
װײַן O
און O
געבעקס O
. O

די O
פּוילישע B-TER
און O
ייִדישע O
מענער B-TER
־באַפֿעלקערונג O
אין O
מיליטער־עלטער O
האָבן O
מאַסנװײַס O
פֿאַרלאָזן O
לאָדזש B-LOC
אין O
דער O
נאַכט O
פֿון O
5־טן O
אויפֿן O
6־טן O
סעפּטעמבער O
. O

אָפֿיציעל O
האָט O
די O
דײַטשע B-TER
אַרמײ B-ORG
אַרײַנגעמאַרשירט O
קײן O
לאָדזש B-LOC
דעם O
9־טן O
סעפּטעמבער O
אין O
די O
שעהן O
10 O
– O
12 O
פֿאַרמיטאָג O
. O

די O
גאַסן O
זענען O
געװען O
פֿול O
מיט O
אָרטיקע O
דײַטשן B-TER
, O
װעלכע O
האָבן O
אויפֿגענומען O
די O
אַרמײ B-ORG
מיט O
באַגײַסטערטע O
אויסרופֿן O
, O
װי O
הײַל O
היטלער O
וכּד O
' O
. O

די O
דײַטשע B-TER
באַפֿעלקערונג O
איז O
געװען O
יום־טובֿדיק O
אָנגעטאָן O
. O

די O
מענער B-TER
אין O
צילינדערס O
, O
די O
פֿרויען B-TER
אין O
יום־טובֿדיקע O
טואַלעטן O
. O

געװען O
אויך O
אויף O
די O
גאַסן O
פּאָליאַקן B-TER
, O
פֿון O
װעמענס O
פּנימער O
מ'האָט O
אַראָפּגעלײענט O
דערשלאָגנקײט O
און O
פֿאַרלוירנקײט O
. O

זײ O
האָבן O
זיך O
פֿאַרהאַלטן O
רויִק O
און O
צוריקגעהאַלטן O
. O

דאָס O
פּוילישע B-TER
פּעבל O
האָט O
זיך O
גלײַכגילטיק O
און O
נישט־גערירט O
צוגעקוקט O
צום O
מיליטער B-ORG
. O

ייִדן O
זענען O
נישט O
געװען O
אויף O
די O
גאַסן O
. O

איך O
אַלײן O
בין O
ספּעציעל O
אַראָפּגעגאַנגען O
אויף O
דער O
גאַס O
מיט O
מײַן O
אַכטיעריק B-TER
ייִנגעלע I-TER
, O
װײַל O
אַלײן O
האָב O
איך O
מורא O
געהאַט O
אַרויסצוגײן O
. O

ס'איז O
מיר O
געװען O
אינטערעסאַנט O
צו O
זען O
דאָס O
בילד O
. O

געװען O
בין O
איך O
אויף O
פּלאַץ B-LOC
װאָלנאָשטשי I-LOC
( O
פֿרײַהײַט־פּלאַץ O
) O
. O

געשטאַנען O
אַ O
מינוט O
15 O
– O
מיר O
זענען O
דערװידער O
געװאָרן O
די O
כּסדרדיקע O
הײַל־צורופֿן O
. O

כ'האָב O
זיך O
אָפּגערופֿן O
צו O
מײַן O
ייִנגעלע B-TER
אויף O
פּויליש B-TER
: O
קום O
, O
לאָמיר O
גײן O
פֿון O
דאַנען O
! O
דערויף O
האָט O
זיך O
הינטער O
מיר O
אַ O
דײַטשקע B-TER
אָפּגערופֿן O
: O
יאָ O
, O
איר O
קענט O
גײן O
. O

דאָ O
איז O
פֿאַר O
אײַך O
נישט O
קײן O
אָרט O
. O

די O
געװעלבער O
זענען O
געװען O
פֿאַרמאַכט O
. O

די O
קאַפֿעס O
אָפֿן O
. O

אָבער O
קײנער O
איז O
אינעװײניק O
נישט O
געװען O
. O

דער O
שבתדיקער O
און O
זונטאָגדיקער O
טאָג O
זענען O
דורך O
אין O
פֿײַערלעכן O
באַגעגענען O
די O
דײַטשע B-TER
אַרמײ B-ORG
דורך O
דער O
אָרטיקער O
דײַטשער B-TER
באַפֿעלקערונג O
. O

שוין O
דעם O
10־טן O
זענען O
געװען O
אײנצל־פֿאַלן O
פֿון O
רויבן B-TER
ייִדישע O
קאָנדיטאָרײַען O
און O
פֿרוכט־געשעפֿטן O
. O

דעם O
11־טן O
האָבן O
גרויסע O
גרופּעס O
אָרטיקע O
דײַטשן B-TER
, O
צו O
עטלעכע O
הונדערט O
מאַן O
יעדע O
, O
אָנגעהויבן O
צו O
רויבן B-TER
די O
פֿאַרשלאָסענע O
טירן O
, O
אויפֿברעכן O
די O
װיטרינעס O
אין O
ייִדישע O
געשעפֿטן O
און O
ראַבירן B-TER
די O
סחורות O
. O

געװען O
אויך O
צװישן O
דעם O
פֿאַרזאַמלטן O
עולם O
אײנצלנע O
דײַטשע B-TER
מיליטער־לײַט B-ORG
. O

דאָס O
האָט O
געדויערט O
דעם O
מאָנטאָגדיקן O
און O
דינסטאָגדיקן O
טאָג O
. O

מ'האָט O
ראַבירט B-TER
די O
פּיעטריקאָװער B-LOC
, O
נאָװאָמײַסקער B-LOC
( O
פּולשטענדיק O
צעראַבירט B-TER
) O
, O
זאָװאַדזקע B-LOC
. O

אויף O
זאָװאַדזקע B-LOC
האָב O
איך O
פֿערזענלעך O
בײַגעװוינט O
דאָס O
ראַבירן B-TER
פֿון O
אָגורעקס B-PER
גרויסן O
שיך־געשעפֿט O
. O

למשל O
אויף O
פּיעטריקאָװער B-LOC
האָט O
מען O
צעראַבירט B-TER
: O
דאָס O
גרויסע O
געשעפֿט O
פֿון O
מענער־הוטן O
– O
ראַפּאַפּאָרט B-PER
, O
שיך O
– O
העכטקאָפּ B-PER
, O
צװײ O
געשעפֿטן O
פֿון O
באַטאַ B-ORG
. O

נאָװאָמײַסקע B-LOC
: O
אונטערן O
נומער O
19 O
זענען O
געװען O
גרויסע O
האַלעס O
פֿון O
פֿאַרשײדענע O
סחורות O
. O

געװען O
דאָרט O
150 O
געװעלבער O
. O

אַלץ O
איז O
גרינטלעך O
צעראַבירט B-TER
געװאָרן O
. O

די O
צוגערויבטע B-TER
סחורה O
האָט O
מען O
צוגענומען O
פֿאַר O
זיך O
. O

געװען O
פֿאַלן O
, O
װען O
די O
רויבער B-TER
האָבן O
געהאַט O
גענומען O
צו O
עטלעכע O
שיך O
– O
רעכטע O
אָדער O
לינקע O
. O

זײ O
האָבן O
זיך O
אַװעקגעשטעלט O
אינמיטן O
עולם O
און O
אויסגערופֿן O
: O
װער O
האָט O
שיך O
פֿון O
דעם O
און O
דעם O
מין O
, O
פֿון O
לינקן O
אָדער O
רעכטן O
פֿוס O
, O
לאָמיר O
זיך O
אויסטוישן O
. O

אויף O
די O
גאַסן O
איז O
קײן O
פּאָליצײ B-ORG
נישט O
געװען O
, O
נאָר O
די O
בירגער־װאַך O
, O
פֿון O
װעלכער O
די O
ייִדן O
זענען O
דערװײַטערט O
געװאָרן O
, O
תּיכּף O
װי O
די O
דײַטשן B-TER
זענען O
אַרײַן O
. O

די O
בירגער־װאַך B-TER
האָט O
לחלוטין O
נישט O
רעאַגירט O
אויפֿן O
רויבערײַ B-TER
, O
גלײַכגילטיק O
זיך O
צוגעקוקט O
. O

נישט O
געװען O
קײן O
פֿאַלן O
, O
ייִדן O
זאָלן O
פּרוּװן O
ראַטעװען O
זײער O
האָב O
און O
גוטס O
. O

אויב O
ס'האָט O
צופֿעליק O
געטראָפֿן O
, O
אַז O
אַ O
ייִד O
איז O
דורכגעגאַנגען O
, O
האָט O
מען O
אים O
נישט O
געשלאָגן O
, O
װײַל O
דער O
עולן O
איז O
געװען O
צופֿיל O
פֿאַרנומען O
מיט O
רויב B-TER
. O

דינסטאָג O
, O
דעם O
12־טן O
סעפּטעמבער O
, O
מיטאָגצײַט O
האָט O
זיך O
צום O
דײַטשן B-TER
מיליטערישן B-ORG
קאָמענדאַנט I-ORG
געװאָנדן O
אַ O
ייִדישע O
דעלעגאַציע O
, O
אָנגעפֿירט O
פֿון O
דעם O
די O
דײַטשן B-TER
נאָמינירטן O
קהילה־פֿאָרזיצער B-TER
רומקאָװסקי B-PER
, O
( O
געװען O
אויך O
לעװשטײן B-PER
– O
אינדוסטריעלער O
, O
און O
אַ O
דריטער O
– O
דעם O
נאָמען O
געדענק O
איך O
נישט O
) O
. O

די O
דעלעגאַציע O
האָט O
געבעטן O
, O
ס'זאָלן O
אונטערגענומען O
װערן O
שריט O
, O
אַז O
די O
רויבערײַען B-TER
זאָלן O
זיך O
אָפּשטעלן O
. O

דער O
קאָמענדאַנט O
האָט O
געענטפֿערט O
, O
אַז O
די O
ייִדן O
זאָלן O
עפֿענען O
די O
קראָמען O
, O
װעט O
מען O
אויפֿהערן O
צו O
ראַבירן B-TER
. O

פֿון O
דער O
קאָמענדאַנטור B-LOC
האָט O
מען O
זײ O
מיט O
שטורמיסטן B-ORG
אָפּגעפֿירט O
אין O
אַן O
אָפֿענעם O
אויטאָ O
אין O
דער O
שול B-TER
אין O
דער O
קאַשטשושקאַ־אַלײע B-LOC
. O

דאָס O
איז O
פֿאָרגעקומען O
אויף O
אַזאַ O
אופֿן O
: O
צו O
דער O
קאָמענדאַנטור O
איז O
פֿאַרפֿאָרן O
אַן O
אויטאָ O
, O
האָבן O
די O
רבנים B-TER
געװאָלט O
אַרײַן O
– O
מ'האָט O
זײ O
ברוטאַל O
אָפּגעשטויסן O
. O

אין O
אויטאָ O
זענען O
אַרײַן O
די O
שטורמיסטן B-ORG
. O

אויפֿן O
טרעפּל O
פֿון O
אײן O
זײַט O
איז O
געשטאַנען O
דער O
אַלטער O
קראַנקער B-TER
רבֿ B-TER
סעגאַל B-PER
, O
אויפֿן O
אַנדערן O
טרעפּל O
הרבֿ B-TER
טרײסטמאַן B-PER
. O

אַזוי O
שטײענדיק O
זענען O
זײ O
געפֿאָרן O
ביז O
צו O
דער O
שול B-TER
. O

אַלע O
זענען O
זײ O
אַרײַן O
אין O
שול B-TER
– O
די O
געקומענע O
שטורמיסטן B-ORG
און O
די O
רבנים B-TER
, O
מער O
קײנער O
נישט O
. O

די O
שטורמיסטן B-ORG
האָבן O
געצװוּנגען O
די O
רבנים B-TER
אַרויסצונעמען O
פֿון O
אָרון O
די O
ספֿרי־תּורות O
, O
געהײסן O
שפּײַען O
אויף O
די O
ספֿרים O
, O
טרעטן O
מיט O
די O
פֿיס O
און O
צערײַסן O
. O

די O
רבנים B-TER
האָבן O
זיך O
דאָס O
אָפּגעזאָגט O
צו O
טאָן O
: O
איר O
קענט O
אונדז O
שיסן B-TER
. O

די O
שטורמיסטן B-ORG
האָבן O
דעמאָלט O
געשפּיגן O
די O
רבנים B-TER
אין O
פּנים O
אַרײַן O
, O
זײ O
אָפּגעשוירן B-TER
די I-TER
בערד I-TER
און O
געשלאָגן O
זײ O
מיט O
די O
פֿויסטן O
. O

דער O
אַלטער O
רבֿ B-TER
סעגאַל B-PER
איז O
געפֿאַלן O
, O
געקאָפּעט O
געװאָרן O
און O
זיך O
איבערגעדרײט O
איבער O
די O
ספֿרים O
. O

דאָרט O
האָט O
מען O
די O
רבנים O
באַפֿוילן O
, O
אַז O
ייִדן O
טאָרן O
נישט O
דאַװענען O
נישט O
אין O
די O
שולן B-TER
און O
נישט O
אין O
פּריװאַטע O
מנינים O
אין O
ראָש־השנה O
און O
יום־כּיפּור O
. O

װוּ O
מ'װעט O
טרעפֿן O
ייִדן O
דאַװענען O
װעט O
מען O
שיסן B-TER
. O

גלײַכצײַטיק O
האָט O
מען O
די O
רבנים B-TER
באַפֿוילן O
, O
אַז O
אין O
ימים־נוראָים O
און O
ימים־טובֿים O
מוזן O
זײַן O
אָפֿן O
די O
ייִדישע O
געשעפֿטן O
. O

אין O
דער O
קאָמענדאַטור B-LOC
האָט O
מען O
שוין O
די O
רבנים B-TER
נישט O
געשלאָגן O
. O

מ'האָט O
זײ O
אָפּגעלאָזט O
, O
דעמאָלט O
האָט O
די O
קהילה B-TER
אַרויסגעגעבן O
אַ O
געדרוקטן O
פּלאַקאַט O
, O
אונטערגעשריבן O
דורכן O
קהילה־פּרעזעס B-TER
רומקאָװסקי B-PER
און O
רבֿ B-TER
טרײסטמאַן B-PER
אַז O
לויט O
דער O
פֿאַראָרדענונג B-TER
פֿון O
די O
דײַטשן B-TER
1 O
) O
מוזן O
אַלע O
ייִדישע O
געשעפֿטן O
זײַן O
אָפֿן O
, O
2 O
) O
ייִדן O
טאָרן O
נישט O
דאַװענען O
בציבור O
, O
3 O
) O
ייִדישע O
געשעפֿטן O
מוזן O
זײַן O
אָפֿן O
אין O
די O
ימים־טובֿים O
, O
שבתים O
און O
ימים־נוראָים O
. O

ייִדן O
האַלטן O
טאַקע O
פֿון O
דעמאָלט O
אָן O
זײערע O
געשעפֿטן O
אָפֿן O
און O
דאַװענען O
נישט O
בציבור O
. O

נאָכן O
צוזאָג O
פֿון O
דײַטשישן B-TER
שטאָט O
קאָמענדאַנט O
, O
אַז O
אויב O
מ'װעט O
עפֿענען O
די O
געשעפֿטן O
, O
װעט O
מען O
אויפֿהערן O
צו O
ראַבירן B-TER
, O
האָבן O
זיך O
די O
מאַסן־רויבערײַען B-TER
אָפּגעשטעלט O
, O
אָבער O
אין O
פֿאַרשײדענע O
גאַסן O
זענען O
כּסדר O
פֿאָרגעקומען O
אײנצלנע O
פֿאַלן O
פֿון O
רויב B-TER
, O
ס'רובֿ O
שוין O
מיט O
אַ O
גרעסערן O
אָנטײל O
פֿון O
דײַטשע B-TER
מיליטער־לײַט B-ORG
. O

גערויבט B-TER
האָבן O
אָרטיקע O
דײַטשן B-TER
, O
פּאָליאַקן B-TER
אַקעגן O
קנאַפּער O
. O

די O
פּוילישע B-TER
אינטעליגענץ O
איז O
געװען O
אונטערן O
רושם O
פֿון O
פּוילנס B-TER
פֿאַרניכטונג O
. O

זי O
האָט O
מיטגעפֿילט O
מיט O
דער O
ייִדישער O
באַפֿעלקערונג O
, O
אָבער O
אַקטיװ O
זיך O
נישט O
קעגנגעשטעלט O
דעם O
אָנטײל O
פֿון O
פּאָליאַקן B-TER
אין O
די O
דערמאָנטע O
רויבערײַען B-TER
. O

אַזוי O
, O
למשל O
, O
האָט O
זיך O
מײַן O
שכן O
, O
דער O
ריכטער B-TER
פֿון O
לאָדזשער B-LOC
אָפּעלאַציע־געריכט B-TER
, O
קעמפּטשינסקי B-PER
פֿון O
גאַליציע B-LOC
, O
פֿאַר O
מיר O
אויסגעדריקט O
: O
דער O
אָנטײל O
פֿון O
דער O
פּוילישער B-TER
באַפֿעלקערונג O
אין O
רויב B-TER
איז O
אַן O
אויסדרוק O
פֿון O
סאָלידאַריטעט O
מיט O
די O
דײַטשן B-TER
. O

דאָס O
, O
װאָס O
עס O
גיט O
אַ O
סאַטיספֿאַקציע O
די O
דײַטשן B-TER
, O
האָט O
נישט O
געדאַרפֿט O
געטאָן O
װערן O
. O

ס'האָט O
זיך O
געפֿילט O
אַזאַ O
דערשלאָגנקײט O
אין O
זײַנע O
רײד O
, O
אַז O
ס'איז O
גאָרנישט O
געװען O
געמאָלט O
, O
אַז O
ער O
, O
אָדער O
אַנדערע O
פּוילישע B-TER
אינטעליגענטן O
, O
זאָלן O
אין O
אַ O
װאָסער O
נישט O
איז O
פֿאָרם O
אַרויסװײַזן O
זײער O
אַקטיװקײט O
. O

נאָך O
סוכּות O
האָבן O
די O
דײַטשן B-TER
זיך O
געװענדט O
צו O
דער O
קהילה B-TER
, O
אַז O
אַ O
20 O
עלעגאַנט O
געקלײדטע O
ייִדן O
, O
געװוּנטשן O
אין O
צילינדערס O
, O
יעדנפֿאַלס O
אַזוי O
װי O
ייִדן O
קומען O
אין O
יום־טובֿ O
אין O
שול B-TER
, O
זאָלן O
קומען O
אין O
דער O
עלעגאַנטער O
שול B-TER
אויף O
קאַשטשושקי־אַלײע B-LOC
. O

די O
קאָמענדאַנטור B-LOC
האָט O
פֿאַרלאַנגט O
, O
אַז O
מ'זאָל O
אינסציניזירן O
אַ O
דאַװענען O
מיטן O
אָנטײל O
פֿון O
הרבֿ B-TER
טרײסטמאַן B-PER
. O

די O
קהילה B-TER
האָט O
אַ O
צװאַנציק O
ייִדן O
צונויפֿגעזאַמלט O
אין O
שול B-TER
, O
און O
די O
דײַטשן B-TER
האָבן O
געמאַכט O
דערפֿון O
עטלעכע O
אויפֿנאַמעס O
פֿון O
די O
דאַװענענדיקע O
. O

װי O
מ'איז O
זיך O
משער O
, O
האָבן O
די O
דײַטשן B-TER
דאָס O
געטאָן O
, O
כּדי O
צו O
באַװײַזן O
די O
װעלט O
, O
מ'דערלויבט O
ייִדן O
צו O
דאַװענען O
. O

באַלד O
נאָכן O
אַרײַנקומען O
פֿון O
די O
דײַטשן B-TER
האָבן O
זײ O
געכאַפּט O
ייִדן O
פֿון O
די O
גאַסן O
, O
סײַ O
פֿון O
די O
שטיבער O
. O

מ'האָט O
זײ O
געצװוּנגען O
צו O
פֿאַרשיטן O
מיט O
נאַקעטע O
הענט O
די O
גריבער O
, O
װאָס O
מ'האָט O
געהאַט O
אויסגעגראָבן O
צום O
שוץ O
קעגן O
אַעראָפּלאַנען־באָמבעס O
. O

די O
דײַטשן B-TER
האָבן O
דערבײַ O
געזאָגט O
: O
איר O
האָט O
געהאַט O
דעם O
גרעסטן O
אָנטײל O
אין O
דעם O
גראָבן O
, O
איצטער O
דאַרפֿט O
איר O
פֿאַרריכטן O
, O
װאָס O
איר O
האָט O
קאַליע O
געמאַכט O
. O

פֿאַר O
דער O
אַרבעט B-TER
האָבן O
די O
דײַטשן B-TER
גאָרנישט O
געצאָלט O
. O

געװען O
פֿאַלן O
, O
װען O
מ'האָט O
די O
אַרבעטנדיקע B-TER
געגעבן O
צו O
עסן B-TER
און O
געטײלט O
צװישן O
זײ O
פּאַפּיראָסן O
. O

די O
קהילה B-TER
האָט O
גענומען O
אינטערװענירן O
, O
מ'זאָל O
ייִדן O
נישט O
כאַפּן O
צו O
דער O
אַרבעט B-TER
. O

די O
קהילה B-TER
האָט O
זיך O
מתהײבֿ O
געװען O
צוצושטעלן O
צו O
דער O
אַרבעט B-TER
700 O
ייִדן O
טעגלעך O
– O
בתּנאַי O
, O
מ'זאָל O
ייִדן O
מער O
נישט O
כאַפּן O
. O

געשטאַפּאָ B-ORG
האָט O
דערויף O
געגעבן O
איר O
הסכּם O
. O

מ'האָט O
אָבער O
פֿון O
די O
גאַסן O
װײַטער O
געכאַפּט O
ייִדן O
צו O
דער O
אַרבעט B-TER
, O
פֿון O
די O
שטובן O
האָט O
מען O
מער O
נישט O
געכאַפּט O
. O

די O
גמינע B-TER
האָט O
דעריבער O
נאָך O
אַ O
דרײַ O
װאָכן O
אין O
גאַנצן O
אויפֿגעהערט O
צו O
שיקן O
מענטשן O
צו O
דער O
אַרבעט B-TER
. O

פֿאַר O
אַ O
ייִד O
– O
אַ O
מאַן B-TER
, O
סײַ O
אַ O
פֿרוי B-TER
– O
איז O
אוממעגלעך O
דורכצוגײן O
די O
גאַס O
, O
װײַל O
מע O
כאַפּט O
מאַנסװײַז O
צו O
דער O
אַרבעט B-TER
. O

די O
געכאַפּטע O
װערן O
װאָס O
װײַטער O
אַלץ O
מער O
מוראדיק O
געשלאָגן O
. O

מען O
ראַבירט B-TER
בײַ O
זײ O
אַװעק O
דאָס O
אָנטועכץ O
, O
זײגערלעך O
, O
פּאַפּיראָסן־פּושקעס O
וכּד O
' O
. O

אינעם O
ראַבירן B-TER
די O
געכאַפּטע O
ייִדן O
אין O
דער O
פֿאָרם O
פֿון O
נעמען O
אויסקויף O
באַטײליקן O
זיך O
נישט O
נאָר O
די O
אָפֿט O
דערפֿינדיקע O
אָרטיקע O
דײַטשן B-TER
, O
נאָר O
אַפֿילו O
אָפֿיצירן O
פֿון O
ס–ס B-ORG
און O
ס–א B-ORG
. O

מ'צװינגט O
די O
ייִדן O
צו O
רײניקן B-TER
די O
קלאָזעטן O
און O
רינשטאָקן O
מיט O
גאָלע O
הענט O
, O
צו O
רײניקן O
אַ O
פֿולשטענדיק O
בנין O
מיט O
אַ O
צײנבערשטל O
. O

אויף O
מײַנע O
אויגן O
האָט O
דעם O
16־טן O
סעפּטעמבער O
– O
11–12 O
פֿרי O
אויף O
דער O
גאַס B-LOC
פֿון11־טן O
נאָװעמבער O
אַ O
דײַטשער B-TER
סאָלדאַט B-TER
געצװוּנגען O
אַ O
צען B-TER
יאָריק I-TER
ייִדיש I-TER
ייִנגל I-TER
צו O
טראָגן O
אַ O
גרויסע O
װאַליזע O
– O
דאָס O
ייִנגל B-TER
האָט O
עס O
נישט O
געקענט O
אויפֿהײבן O
, O
האָט O
ער O
זי O
געשלעפּט O
איבער O
דעם O
ברוק O
. O

דער O
דײַטש B-TER
האָט O
געשלאָגן O
מכּות־רצח O
דעם O
ייִנגל B-TER
, O
געטאָן O
אים O
אַ O
װאָרף O
אין O
דער O
ערד O
, O
און O
מיט O
אַ O
געשרײ O
: O
שמוציקער O
יודע O
! O
אַרויסגעריסן O
אים O
די O
װאַליזע O
פֿון O
דער O
האַנט O
. O

איך O
װוין O
אין O
לאָדזש B-LOC
אויף O
דער O
מאַגיסטראַצקע B-LOC
גאַס I-LOC
נומער O
… O
דערנעבן O
אויף O
דער O
מאַלודניאָװער B-LOC
82 O
אָדער B-LOC
84 O
געפֿינט O
זיך O
דער O
רעקװיזירטער B-TER
פּאַלאַץ O
פֿון O
ייִדישן O
טעקסטיל־מאַגנאַט O
יוזעף B-PER
קראָטאָשינסקי I-PER
. O

אין O
דעם O
פּאַלאַץ O
געפֿינט O
זיך O
די O
הײם O
פֿון O
דער O
היטלער O
יוגנט O
. O

ס'איז O
אַ O
רחבֿותדיקער O
דרײַ־שטאָקיקער O
בנין O
, O
אין O
װעלכן O
ס'פֿאַרזאַמלען O
זיך O
קינדער B-TER
פֿון O
10–11 O
יאָר O
ביז O
15–17. O
אין O
דער O
פֿרי O
גײען O
די O
דאָזיקע O
דײַטשע B-TER
קינדער B-TER
אין O
שול B-TER
. O

פֿאַר O
דעם O
בנין O
, O
אויפֿן O
טראָטואַר O
, O
שטײען O
2 O
ייִנגלעך O
, O
װעלכע O
האַלטן O
װאַך O
, O
אויף O
זײער O
אָרעם O
אַ O
האַקנקרײץ B-TER
, O
אויפֿן O
גאָרטל O
אַ O
באַגנעט O
, O
אין O
דער O
האַנט O
אַ O
נאַהײַקע O
. O

צען־יעריקע B-TER
דײַטשלעך B-TER
כאַפּן O
זיבעציק־יעריקע O
זקנים O
, O
צװינגען O
זײ O
צו O
אַרבעט B-TER
, O
מאָנען O
אויסקויף־געלט O
, O
שלאָגן O
אומברחמנותדיק O
די O
דורכגײענדיקע O
ייִדן O
. O

דעם O
10־טן O
דעצעמבער O
האָט O
מען O
אַרום O
4 O
פֿאַרנאַכט O
געכאַפּט O
אַהין O
צו O
דער O
אַרבעט B-TER
מײַן O
14־יעריקע O
טאָכטער B-TER
ד O
... O
, O
אַ O
שילערין B-TER
. O

זי O
איז O
געגאַנגען O
אַהײם O
. O

אַ O
10–11־יעריקער O
דײַטש B-TER
האָט O
זי O
אַרײַנגעכאַפּט O
אין O
בנין O
. O

מ'האָט O
בײַ O
איר O
צוגענומען O
אַ O
פּאָר O
ברוינע O
לעדערנע O
הענטשקעס B-TER
און O
איר O
געגעבן O
צו O
שײַערן O
און O
רוימען O
. O

מײַן O
טאָכטער B-TER
האָט O
מען O
געהאַלטן O
אַ O
דרײַ O
פֿערטל O
שעה O
, O
ביז O
ס'איז O
אָנגעקומען O
אַ O
דײַטשער B-TER
סאָלדאַט B-TER
און O
ער O
האָט O
געזאָגט O
, O
אַז O
אַזאַ O
יונג O
מײדל B-TER
קען O
מען O
אַהײמשיקן O
. O

מיך O
אַלײן O
האָט O
מען O
3 O
מאָל O
געכאַפּט O
צו O
דער O
אַרבעט B-TER
. O

צװײ O
מאָל O
האָט O
מען O
מיך O
געפֿירט O
אויף O
אַרבעט B-TER
אין O
פּאָליצײ־רעװיר O
אויף O
דער O
אַבראַמאָװסקי־גאַס B-LOC
29. B-LOC
מיך O
האָט O
מען O
נישט O
געשלאָגן O
. O

מען O
האָט O
מיר O
געגעבן O
צו O
שלעפּן O
עמערס O
װאַסער O
אויפֿן O
דריטן O
שטאָק O
אַרויף O
, O
געצװוּנגען O
צו O
שטײן O
אויף O
אַ O
לײטער O
, O
װאָס O
האָט O
זיך O
קוים O
געהאַלטן O
, O
גרײט O
יעדע O
מינוט O
אומצופֿאַלן O
, O
און O
אַזוי O
אַרום O
אָפּצוּװישן O
דעם O
סופּיט O
. O

װען O
אַ O
פֿרוי B-TER
, O
װאָס O
איז O
געװען O
מיט O
מיר O
, O
האָט O
פּרובירט O
אונטערצוהאַלטן O
דעם O
לײטער O
, O
האָט O
דער O
פּאָליצײ־אָפֿיציר B-ORG
עס O
נישט O
דערלויבט O
. O

די O
שולן B-TER
זענען O
צוליב O
פֿעריען O
נישט O
געװען O
טעטיק O
, O
האָבן O
די O
יונגטלעכע O
געהאַט O
צײַט O
. O

אונטן O
איז O
דאָ O
אַ O
קאָרידאָר O
, O
װוּ O
יעדער O
אַרײַנקומענדיקער O
טוט O
זיך O
אויס O
און O
לאָזט O
איבער O
דעם O
מאַנטל B-TER
מיט O
די O
זאַכן O
, O
װאָס O
מ'האָט O
מיט O
זיך O
. O

מיר O
זענען O
דאָרט O
געװען O
9 O
ייִדישע O
פֿרויען B-TER
. O

מ'האָט O
אונדז O
געגעבן O
אַן O
אַרבעט B-TER
, O
װאַשן O
די O
פֿענצטער O
און O
שײַערן O
, O
אָבער O
נישט O
געגעבן O
קײן O
שום O
טיכער O
. O

איבער O
מיר O
אַ O
12 O
־יעריקער B-TER
דײַטש B-TER
אין O
אַ O
מונדיר O
פֿון O
היטלער־יוגנט B-ORG
. O

כ'האָב O
געשײַערט O
די O
פּאָדלאָגע O
שטײענדיק O
. O

קני O
! O
האָט O
ער O
באַפֿוילן O
– O
דוצנדיק O
מיר O
בכּלל O
די O
גאַנצע O
צײַט O
. O

כ'האָב O
מיר O
געמאַכט O
, O
אַז O
כ'הער O
נישט O
. O

ער O
האָט O
מיך O
אַ O
שטויס O
געטאָן O
, O
אַז O
מײַן O
קאָפּ O
האָט O
זיך O
אָנגעקלאַפּט O
אַן O
דער O
פּאָדלאָגע O
. O

ס'איז O
מיר O
פֿינצטער O
געװאָרן O
פֿאַר O
די O
אויגן O
, O
און O
אַזוי O
האָב O
איך O
געאַרבעט B-TER
פֿון O
האַלב O
צען O
פֿרי O
ביז O
אײנס O
נאָכמיטאָג O
. O

פֿון O
מײַן O
מאַנטל B-TER
, O
װאָס O
איז O
געבליבן O
אונטן O
, O
האָט O
מען O
גאָרנישט O
אַרויסגעצויגן O
. O

כ'בין O
זיך O
משער O
, O
אַז O
דאָס O
איז O
געשען O
צוליב O
דעם O
, O
װאָס O
בײַ O
מיר O
אין O
טאַש O
איז O
געלעגן O
אַ O
בריװ B-TER
פֿון O
ליטװישן B-LOC
קאָנסולאַט O
. O

װען O
כ'בין O
אַרויסגעגאַנגען O
פֿון O
דעם O
בנין O
פֿון O
דער O
היטלער־יוגנט O
, O
האָט O
מיך O
דער O
װאַך־האַלטנדיקער O
יוגנטלעכער O
אַ O
שטויס O
געטאָן O
. O

אויפֿן O
װעג O
צו O
מײַן O
שטוב O
געפֿינט O
זיך O
אַ O
זאַמלפּונקט O
פֿאַר O
דײַטשעפּליטים O
( O
נישט־ייִדן O
) O
. O

כ'האָב O
נישט O
באַװיזן O
צו O
דערגײן O
צו O
מײַן O
שטוב O
, O
װי O
מ'האָט O
מיך O
װײַטער O
געכאַפּט O
כ'זאָל O
אין O
זאַמלפּונקט O
אַרבעטן B-TER
. O

כ'האָב O
געװיזן O
מײַנע O
שמוציקע O
הענט O
פֿון O
דער O
אַרבעט B-TER
, O
געטענהט O
, O
אַז O
כ'קען O
נישט O
מער O
. O

ס'האָט O
נישט O
געהאָלפֿן O
. O

גוט O
, O
האָט O
דער O
דײַטש B-TER
געזאָגט O
, O
אָבער O
דו O
װעסט O
אַרבעטן O
פֿאַר O
צװײ O
: O
פֿאַר O
זיך O
און O
פֿאַר O
איר O
. O

כּך־הװה O
: O
מאָלער B-PER
האָט O
געשלעפּט O
קוילן O
פֿאַר O
זיך O
, O
פֿאַר O
מיר O
האָט O
ער O
געשײַערט O
פּאָדלאָגעס O
. O

אַזאַ O
מין O
אַרבעט B-TER
איז O
לחלוטין O
נישט O
נויטיק O
. O

נאָר O
דער O
ציל O
איז O
צו O
פּײַניקן B-TER
די O
ייִדן O
און O
זיך O
לוסטיק O
צו O
מאַכן O
איבער O
זײ O
. O

מע O
צװינגט O
למשל O
אײן O
ייִד O
צו O
שלאָגן O
דעם O
אַנדערן O
. O

מען O
שטעלט O
למשל O
אַרויס O
די O
ייִדן O
נאָך O
דער O
אַרבעט B-TER
אין O
אײן O
שורה O
, O
און O
מע O
הײסט O
זײ O
זינגען O
אין O
אײן O
כאָר O
: O
װיר O
יודען O
האַבען O
דעם O
קריג O
פֿאַראורזאַכט O
. O

און O
דערנאָך O
הײבט O
מען O
אָן O
די O
ייִדן O
צו O
שלאָגן O
דערפֿאַר O
, O
װײַל O
זײ O
האָבן O
דעם O
קריג O
פֿאַראורזאַכט O
. O

מען O
צװינגט O
אויך O
די O
ייִדן O
צו O
כאַפּן O
אַנדערע O
ייִדן O
צו O
דער O
אַרבעט B-TER
. O

דערבײַ O
נעמט O
מען O
צו O
בײַ O
דעם O
ייִד O
די O
דאָקומענטן O
און O
מען O
דראָט O
אים O
צו O
פֿירן O
אין O
געשטאַפּאָ B-ORG
, O
אויב O
ער O
װעט O
נישט O
צושטעלן O
די O
צאָל O
ייִדן O
. O

בכּלל O
באַהאַנדלט O
מען O
ייִדן O
װי O
שקלאַפֿן B-TER
. O

אַ O
דײַטש B-TER
האָט O
די O
ייִדן O
געשלאָגן O
מיט O
נאַהײַקעס O
. O

בײַ O
יעדן O
דײַטש B-TER
האָט O
זיך O
אײַנגעקריצט O
די O
מײנונג O
, O
אַז O
דער O
ייִד O
איז O
זײַן O
שקלאַף B-TER
. O

אויף O
אונדזער O
הויף O
איז O
געקומען O
צופֿאָרן O
אויף O
אַ O
ראָװער O
אַ O
יונגער O
דײַטש B-TER
פֿון O
דער O
היטלער־יוגנט O
אין O
עלטער B-TER
פֿון I-TER
12 B-TER
ביז B-TER
13 B-TER
יאָר B-TER
. O

אויפֿן O
הויף O
האָבן O
זיך O
געשפּילט O
ייִדישע O
קינדער B-TER
װעלכע O
דער O
דײַטש B-TER
האָט O
געצװוּנגען O
אָפּצורײניקן O
דעם O
ראָװער O
. O

דער O
יונגער O
דײַטש B-TER
האָט O
דערבײַ O
געזאָגט O
: O
איר O
, O
יודען O
, O
זענט O
אונדזערע O
קנעכט O
. O

מען O
כאַפּט O
אויך O
צו O
דער O
אַרבעט B-TER
ייִדישע O
פֿרויען B-TER
. O

נישט O
געקוקט O
אויף O
דער O
עלטער O
, O
װי O
אויך O
קינדער B-TER
פֿון O
צען O
יאָר O
אָן O
. O

געװען O
אַ O
פֿאַל O
, O
װען O
אויף O
גדאַנסקע B-LOC
גאַס I-LOC
90 O
האָבן O
די O
דײַטשן B-TER
צעשלאָגן O
אַ O
ייִדישע O
פֿרוי B-TER
און O
צעקלאַפּט O
איר O
דעם O
קאָפּ O
. O

װי O
אַזוי O
דײַטשן B-TER
האָבן O
אַרויסגעריסן O
אין O
לאָדזש B-LOC
דעם O
האַנדל O
בײַ O
די O
ייִדן O
באַלד O
אין O
אַ O
צװײ־דרײַ O
װאָכן O
אַרום O
, O
נאָכדעם O
, O
װי O
די O
דײַטשן B-TER
האָבן O
פֿאַרנומען B-TER
לאָדזש B-LOC
, O
האָבן O
זײ O
אַרויסגעגעבן O
אַ O
באַפֿעל B-TER
, O
אַז O
די O
ייִדישע O
בעקערײַען O
טאָרן O
נישט O
באַקן O
קײן O
ברויט B-TER
. O

װען O
די O
ייִדן O
זענען O
געשטאַנען O
אין O
דער O
שורה O
פֿאַר O
קריסטלעכע B-TER
בעקערײַען O
, O
האָט O
מען O
זײ O
פֿון O
די O
שורות O
אַרויסגעטריבן O
. O

פּאָליאַקן B-TER
אַלײן O
האָבן O
אָנגעװיזן O
: O
יודע O
! O
יודע O
! O
אין O
4–6 O
װאָכן O
נאָכן O
אָנקומען O
פֿון O
די O
דײַטשן B-TER
קײן O
לאָדזש B-LOC
, O
האָבן O
זיך O
טאָג־טעגלעך O
גענומען O
שיטן O
נײַע O
פֿאַראָרדענונגען B-TER
קעגן O
ייִדן O
. O

אַלע O
ייִדן O
האָבן O
געמוזט O
מעלדן O
, O
װיפֿל O
יעדער O
פֿאַרמאָגט O
. O

ביז O
צװײ O
טויזנט O
זלאָטעס O
האָט O
מען O
געקענט O
האָבן O
, O
און O
דאָס O
איבעריקע O
געלט O
האָט O
מען O
געמוזט O
אַװעקגעבן O
אויף O
שפּער־קאָנטן O
. O

אַלע O
ייִדן O
, O
װאָס O
האָבן O
געהאַט O
קראָמען O
, O
לאַגערן O
, O
פֿאַבריקן B-TER
האָבן O
געמוזט O
מעלדן O
װעגן O
די O
סחורות O
און O
װעגן O
די O
רוי־שטאָפֿן O
, O
און O
פֿאַרחתמענען O
אַלץ O
ביז O
אַ O
נײַער O
פֿאַראָרדענונג B-TER
. O

די O
גרעסערע O
פֿירמעס־פֿאַבריקן B-TER
און O
סקלאַדן O
זענען O
בעזעצט O
געװאָרן O
דורך O
דײַטשע B-TER
קאָמיסאַרן O
– O
די O
אַזוי O
גערופֿענע O
טרוי־הענדלער O
און O
די O
גאַנצע O
מאַכט O
איז O
פֿאַקטיש O
אַריבער O
צום O
דײַטשן B-TER
קאָמיסאַר O
, O
און O
דער O
אײגנטלעכער O
בעל־הבית O
איז O
נאָר O
געװען O
אַן O
אָבסערװאַטאָר O
פֿון O
זײַן O
אײגענעם O
געשעפֿט O
. O

אין O
אַ O
גרויסער O
פֿאַרבריק O
אָדער O
געשעפֿט O
האָט O
דער O
בעל־הבית O
באַקומען O
אַן O
ערך O
200 O
זלאָט O
אַ O
װאָך O
, O
אַון O
דאָס O
איבעריקע O
געלט O
איז O
אַװעק O
אין O
דער O
שפּער־קאָנטאָ O
. O

דער O
ייִדישער O
בעל־הבית O
האָט O
פֿאַרנומען O
אין O
דער O
דאָזיקער O
טראַנזאַקציע O
נאָר O
די O
ראָל O
פֿון O
אַן O
אָבסערװאַטאָר O
. O

דאָס O
געלט O
האָט O
ער O
נישט O
אײַנגעקאַסירט O
. O

דאָס O
ייִדישע O
געלט O
אויף O
די O
שפּער־קאָנטעס O
איז O
אַװעקגעלײגט O
געװאָרן O
אין O
פֿאַרשײדענע O
בענק O
. O

אַזוי O
אַרום O
איז O
אַ O
תּל O
געװאָרן O
פֿון O
ייִדישן O
פֿאַרמעגן O
אין O
לאָדזש B-LOC
. O

גלײַכצײַטיק O
מיט O
דער O
גרויס־אינדוסטריע O
, O
האָבן O
די O
דײַטשן B-TER
אויך O
אָנגעהויבן O
צו O
פֿאַרניכטן O
די O
ייִדישע O
קלײן־אינדוסטריע O
און O
דעם O
ייִדישן O
קלײן־האַנדל B-TER
. O

אויף O
װסכאַרניע־גאַס B-LOC
, O
למשל O
, O
האָבן O
די O
ייִדן O
געהאַנדלט B-TER
פֿראַנק O
און O
פֿרײַ O
מיט O
ברויט B-TER
, O
שקאַרפּעטקעס O
, O
רעפֿאָרמעס O
אאַז O
װ O
. O

עס O
איז O
אַרויס O
אַ O
באַפֿעל B-TER
, O
אַז O
דער O
האַנדל B-TER
אויף O
דער O
גאַס O
איז O
פֿולשטענדיק O
פֿאַרװערט O
. O

עס O
איז O
אויך O
אַרויס O
אַ O
באַפֿעל B-TER
, O
אַז O
אַלע O
ייִדישע O
דראָשקאַזשעס O
מוזן O
אַװעקגעבן O
די O
דראָשקעס O
מיט O
די O
פֿערד O
; O
די O
ייִדן O
האָבן O
דערויף O
באַקומען O
אַ O
קװיט O
אויף O
אײניקע O
מאַרק O
. O

דער O
ייִדישער O
דראָשקער O
און O
בעל־עגלה O
איז O
פֿאַרשװוּנדן O
פֿון O
לאָדזש B-LOC
. O

דעם O
5־טן O
נאָװעמבער O
1930 O
איז O
אַרויס O
אַ O
פֿאַראָרדענונג B-TER
, O
אַז O
אין O
די O
קריסטלעכע B-TER
געשעפֿטן O
טאָר O
מען O
קײן O
ייִדן O
גאָרנישט O
פֿאַרקויפֿן O
. O

און O
עס O
האָט O
געמוזט O
אַרויסגענאַגען O
װערן O
אַ O
בלעטל O
: O
יודען O
אײַנטריט O
פֿערבאָטן O
. O

אַ O
ייִד O
האָט O
געמוזט O
בעטן O
בײַ O
זײַנעם O
אַ O
קריסטלעכן B-TER
פֿרײַנט O
, O
אַז O
יענער O
זאָל O
פֿאַר O
אים O
קויפֿן O
אַ O
פּאָר O
שיך O
אאַז O
װ O
. O

מע O
האָט O
אויך O
געצװוּנגען O
די O
פּויערים O
, O
װאָס O
קומען O
אין O
שטאָט B-LOC
אַרײַן O
, O
אַז O
זײ O
זאָלן O
צו O
אַ O
ייִד O
נישט O
פֿאַרקויפֿן O
. O

די O
פּויערים O
האָבן O
אין O
געהײם O
פֿאַרקויפֿט O
די O
ייִדן O
עסנװאַרג O
און O
דערבײַ O
נישט O
גענומען O
טײַערער O
. O

דער O
ייִד O
איז O
אין O
יעדער O
באַציִונג O
געװען O
אין O
אַ O
שװערער O
לאַגע O
, O
װײַל O
אין O
די O
געשעפֿטן O
האָט O
מען O
אים O
נישט O
פֿאַרקויפֿט O
קײן O
עסנװאַרג O
צו O
ביליקערע O
פּרײַזן O
. O

אַלע O
געבײדע O
פֿון O
די O
ייִדישע B-TER
שולן I-TER
זענען O
באַלד O
פֿאַרנומען O
געװאָרן O
דורך O
די O
דײַטשן B-TER
. O

די O
געלע B-TER
לאַטע I-TER
די O
פֿאַראָרדענונג B-TER
װעגן O
דער O
געלער B-TER
לאַטע I-TER
פֿאַר O
ייִדן O
איז O
דערשינען O
דעם O
6־טן O
אָדער O
7־טן O
נאָװעמבער O
1939. O
די O
פֿאַראָרדענונג B-TER
זאָגט O
, O
אַז O
ייִדן O
– O
פֿרויען B-TER
, O
מענער O
און O
קינדער B-TER
– O
מוזן O
טראָגן O
די O
געלע B-TER
לאַטע I-TER
. O

אויף O
װעגעלעך O
פֿון O
קלײנע O
קינדער B-TER
מוז O
אויפֿגעהאַנגען O
װערן O
די O
געלע B-TER
לאַטע I-TER
. O

װער O
ס'טראָגט O
נישט O
די O
געלע B-TER
לאַטע I-TER
באַקומט O
טויט B-TER
שטראָף O
. O

די O
פֿאַראָרדענונג B-TER
האָט O
געמאַכט O
אַ O
מוראדיקן O
רושם O
אויף O
דער O
ייִדישער O
באַפֿעלקערונג O
. O

די O
פּוילישע B-TER
אינטעליגענץ O
האָט O
שטאַרק O
באַדויערט O
די O
ייִדן O
, O
דערקעגן O
דאָס O
פּוילישע B-TER
פּעבל O
האָט O
אויפֿגענומען O
מיט O
אַ O
חוזק־שמײכל O
די O
ייִדן O
מיט O
די O
געלע B-TER
לאַטעס I-TER
. O

די O
ייִנגערע O
אָרטיקע O
דײַטשן B-TER
האָבן O
עס O
אויפֿגענומען O
מיט O
צופֿרידנקײט O
. O

געשמדטע O
ייִדן O
האָבן O
נישט O
געטראָגן O
קײן O
שום O
אָפּצײכן O
. O

אַרום O
דעם O
10־טן O
נאָװעמבער O
איז O
דערשינען O
אַ O
פֿאַראָרדענונג B-TER
, O
לויט O
װעלכער O
עס O
איז O
פֿאַרבאָטן O
צו O
גײן O
אויף O
דער O
פּיעטריקאָװער B-LOC
גאַס I-LOC
. O

זײ O
האָבן O
געמעגט O
גײן O
אויף O
דער O
פּיעטריקאָװער B-LOC
גאַס I-LOC
נאָר O
ביז O
11 O
פֿרי O
. O

דאָס O
האָט O
געשאַפֿן O
פֿאַר O
דער O
ייִדישער O
באַפֿעלקערונג O
גרויסע O
שװעריקײטן O
אין O
פֿאַרקער O
, O
װײַל O
די O
פּיעטריקאָװער B-LOC
גאַס I-LOC
שנײַדט O
דורך O
די O
גאַנצע O
שטאָט O
און O
מע O
מוז O
דורכגײן O
די O
פּיעטריקאָװער B-LOC
גאַס I-LOC
, O
כּדי O
זיך O
דורכצוקריגן O
אויף O
דער O
אָדער O
יענער O
זײַט O
שטאָט O
. O

ייִדן O
פֿלעגן O
ריזיקירן O
און O
דורכשפּרינגען O
פֿון O
אײן O
עק O
גאַס O
אויף O
דער O
אַנדערער O
. O

דאָס O
פֿלעגט O
אַלעמאָל O
זיך O
ענדיקן O
מיט O
קריגן O
גוט O
אָנגעשלאָגן O
און O
אַפֿילו O
מיט O
אַרעסט B-TER
, O
װײַל O
אין O
אַלע O
עקן O
גאַס O
זענען O
געשטאַנען O
פּאָליצײיִשע B-ORG
װאַך־פּאָסטנס I-ORG
אָדער O
שטורמיסטן B-ORG
. O

ביזן O
הײַנטיקן O
טאָג O
זענען O
די O
תּפֿיסות B-TER
אין O
לאָדזש B-LOC
איבערפֿולט O
מיט O
ייִדן O
, O
אַפֿילו O
פֿרויען B-TER
און O
קינדער B-TER
, O
װאָס O
האָבן O
געזינדיקט O
מיטן O
דורכגײן O
די O
פּיעטריקאָװער B-LOC
גאַס I-LOC
. O

די O
ייִדישע O
קהילה B-TER
האָט O
אינטערװענירט O
, O
אָבער O
אָן O
שום O
פּעולה O
. O

אַרום O
דעם O
13־טן O
נאָװעמבער O
האָט O
זיך O
באַװיזן O
אַ O
פֿאַראָרדענונג B-TER
, O
אַז O
ייִדן O
מעגן O
גײן O
נאָר O
פֿון O
8 O
פֿרי O
ביז O
5 O
אָװנט O
. O

די O
דײַטשן B-TER
פֿלעגן O
אין O
דער O
פֿרי O
ספּעציעל O
צוריקדרײען O
אויף O
אַ O
פּאָר O
מינוט O
דעם O
זײגער O
, O
אָדער O
אין O
אָװנט O
פֿאַרויסרוקן O
דעם O
זײגער O
און O
אַרעסטירן B-TER
ייִדן O
אונטערן O
פֿאָרװוּרף O
, O
אַז O
זײ O
זענען O
אַרויס O
צו O
פֿרי O
, O
אָדער O
אַז O
זײ O
גײען O
צו O
שפּעט O
. O

קרובֿים O
פֿון O
די O
אַרעסטירטע O
האָט O
מען O
אָפּגעזאָגט O
יעדע O
אינפֿאָרמאַציע O
און O
געהײסן O
גײן O
, O
מיט O
דער O
דראָונג O
, O
אַז O
מ'װעט O
אַרעסטירן O
די O
אינטערװיעניענטן O
. O

עסן B-TER
און O
װאָרעמע O
קלײדער B-TER
פֿלעגט O
מען O
יאָ O
צולאָזן O
. O

עסן B-TER
און O
פּעקלעך O
פֿלעגט O
מען O
צולאָזן O
אין O
די O
תּפֿיסות B-TER
דינסטאָג O
, O
דאָנערשטאָג O
און O
שבת O
– O
אַל O
' O
די O
טעג O
האָט O
מען O
געקענט O
זען O
גרויסע O
צאָלן O
ייִדן O
פֿאַר O
די O
טורמעס B-TER
. O

באַלד O
די O
ערשטע O
טעג O
, O
װען O
די O
דײַטשן B-TER
זענען O
אַרײַן O
קײן O
לאָדזש B-LOC
, O
האָט O
זיך O
אָנגעהויבן O
דאָס O
אַרויסװאַרפֿן O
ייִדן O
פֿון O
זײערע O
דירות O
. O

דאָס O
פֿלעגט O
פֿאָרקומען O
אַזוי O
: O
1 O
) O
די O
דײַטשן B-TER
– O
מיליטער־לײַט B-ORG
, O
געפֿירט O
פֿון O
ציװילע O
אָרטיקע O
דײַטשן B-TER
– O
פֿלעגן O
קומען O
אין O
אַ O
ייִדישער O
דירה O
און O
הײסן O
זי O
פֿאַרלאָזן O
אין O
משך O
פֿון O
צװײ O
שעה O
. O

מיטנעמען O
האָט O
מען O
געמעגט O
נאָר O
זאַכן O
, O
אויסער O
מעבל O
. O

3 O
) O
מען O
פֿלעגט O
קומען O
אין O
רײַכע O
דירות O
– O
הײסן O
פֿאַרלאָזן O
די O
דירה O
אין O
2 O
שעה O
צײַט O
און O
מיטנעמען O
זאַכן O
– O
אויסער O
מעבל O
. O

4 O
) O
מען O
פֿלעגט O
אויך O
פֿאַרנעמען O
גאַנצע O
הײַזער־בלאָקן O
מיט O
גאַנץ O
אָרעמע O
דירות O
. O

דאָס O
האָבן O
די O
דײַטשן B-TER
געגרײט O
דירות O
פֿאַר O
די O
באַלטישע O
דײַטשן B-TER
. O

מ'האָט O
געצװוּנגען O
רײן O
מאַכן O
די O
דירות O
, O
איבערציען O
פֿריש O
בעטגעװאַנט O
. O

למשל O
, O
האָט O
מען O
אַזוי O
אַרויפֿגעזעצט O
אַלע O
ייִדן O
פֿון O
מאַגיסטראַצקע B-LOC
גאַס I-LOC
20 B-LOC
, I-LOC
21 I-LOC
, I-LOC
22 I-LOC
. O

די O
דירות O
שטײען O
עד־היום O
לײדיק O
, O
װײַל O
די O
באַלטישע O
דײַטשן B-TER
זענען O
נאָך O
נישט O
אָנגעקומען O
. O

דאָס O
ראַבעװען B-TER
די O
ייִדישע O
דירות O
האָט O
זיך O
אָנגעהויבן O
אין O
די O
ערשטע O
טעג O
פֿון O
די O
דײַטשן B-TER
אין O
לאָדזש B-LOC
, O
װאָס O
װײַטער O
נעמט O
עס O
אַלץ O
מער O
אָן O
אַ O
סיסטעמאַטישן O
כאַראַקטער O
. O

מען O
טראָגט O
אַרויס O
פֿון O
דירות O
אַפֿילו O
מעבל O
. O

עס O
איז O
נישטאָ O
כּמעט O
קײן O
ייִדיש O
הויז O
, O
פֿון O
װעלכן O
מ'זאָל O
נישט O
האָבן O
אַרויסגעטראָגן O
װעש O
, O
מלבושים B-TER
, O
בעטגעװאַנט O
, O
אָדער O
מעבל O
און O
שפּײַז B-TER
. O

אין O
רויב B-TER
האָבן O
זיך O
באַטײליקט O
סײַ O
העכערע O
אָפֿיצירן O
, O
דײַטשע B-TER
מיליציאַנטן B-TER
, O
זעלנער B-TER
און O
ציװילע O
מיט O
האַקנקרײצן B-TER
. O

מ'האָט O
כּלומרשט O
געזוכט O
געװער O
, O
אָבער O
צוגענומען O
דערבײַ O
אַלע O
װערטפֿולע O
זאַכן O
. O

למשל O
, O
אין O
די O
ערשטע O
טעג O
אָקטאָבער O
האָט O
מען O
בײַ O
גלאַס B-PER
( O
קאָפּערניקאָ B-LOC
גאַס I-LOC
23 B-LOC
) O
צוגערויבט B-TER
צירונג O
פֿון O
פֿוטערס O
, O
זוכנדיק O
געװער O
. O

אויף O
נאַרושאָװיטשאַ B-LOC
גאַס I-LOC
47 B-LOC
, O
בײַ O
אינזש O
. O

פֿראָמעס O
– O
צוגערויבט B-TER
אַ O
גרעסערע O
סומע O
געלט O
און O
אַראָפּגעצויגן O
פֿון O
די O
פֿינגער O
2 O
בריליאַנטענע O
פֿינגערלעך O
, O
פֿון O
דער O
האַנט O
– O
אַ O
גאָלדענעם O
זײגערל O
. O

מ'האָט O
אַרומגערינגלט O
אין O
די O
ערשטע O
טעג O
פֿון O
דעצעמבער O
די O
גאַסן O
פּאַלודניאַװע B-LOC
, O
קילינסקי B-LOC
, O
פּאַמאַרסקע B-LOC
. O

אין O
די O
לאָדזשער B-LOC
גאַסן O
קען O
מען O
איצטער O
זען O
, O
װי O
די O
סאַמע O
אָרעמסטע O
דײַטשן B-TER
זענען O
עלעגאַנט O
אָנגעטאָן O
אין O
פֿוטערס O
. O

זײערע O
דירות O
זענען O
רײַך O
מעבלירט O
. O

מ'האָט O
אויך O
געקענט O
זען O
אויף O
די O
גאַסן O
אין O
די O
פֿאַרנאַכט־שעהן O
– O
בין־השמשות O
, O
װי O
מונדירטע O
זעלנער B-TER
און O
ציװילע O
דײַטשן B-TER
מיט O
האַקנקרײצן B-TER
האָבן O
אַרײַנגעפֿירט O
אין O
די O
טויערן O
ייִדן O
, O
געזוכט O
כּלומרשט O
געװער O
, O
געהײסן O
אויפֿהויבן O
די O
הענט O
און O
פֿלעגן O
צונעמען O
זײגערלעך O
, O
פּאָרטפֿעלן O
, O
געלט O
און O
בכּלל O
װערטפֿולע O
חפֿצים O
. O

מײַן O
שכן O
, O
דעם O
פֿאַבריקאַנט B-TER
װאָלף B-PER
פֿרענקל I-PER
, O
מאַגיסטראַצקע B-LOC
25 B-LOC
, O
האָט O
מען O
די O
ערשטע O
טעג O
דעצעמבער O
אין O
זײַן O
טויער O
פֿאַרהאַלטן O
און O
באַזוכנדיק O
אים O
, O
אַרויסגענומען O
אַ O
פּאָרטפֿעל O
מיט O
400 O
זלאָטעס O
. O

זעלנער B-TER
פֿלעגן O
אויך O
פֿאַרהאַלטן O
ייִדישע O
פֿרויען B-TER
, O
פֿרעגן O
, O
װיפֿל O
געלט O
זײ O
האָבן O
, O
שרעקנדיק O
, O
אַז O
אויב O
מ'װעט O
אָנגעבן O
אַ O
קלענערע O
סומע O
ס'װעט O
זײַן O
שלעכט O
. O

די O
זעלנער B-TER
פֿלעגן O
דערבײַ O
צונעמען O
דאָס O
גאַנצע O
געלט O
, O
װאָס O
זײ O
האָבן O
געפֿונען O
בײַ O
די O
קרבנות O
פֿון O
זײער O
הפֿקרות O
. O

מ'פֿלעגט O
אויפֿן O
סמך O
פֿון O
פֿאַראָרדענונג B-TER
אַרויספֿירן O
פֿולע O
לאַגערן O
פֿון O
סחורה O
. O

למשל O
האָט O
מען O
צוגענומען O
די O
גאַנצע O
סחורה O
סוף O
נאָװעמבער O
: O
1 O
) O
אין O
אָפּטײק־סקלאַד O
פּאָמעראַנץ B-PER
, O
פּיעטריקאָװער B-LOC
17 B-LOC
, O
2 O
) O
אין O
אָפּטײק O
פֿון O
יאַנקעלעװיטש B-PER
, O
קאַסטשעלנאַ B-LOC
21 B-LOC
( O
מ'האָט O
דערבײַ O
יאַנקעלעװיטשן B-PER
געצװוּנגען O
, O
ער O
זאָל O
אַלײן O
לאָדן O
די O
סחורה O
אויפֿן O
װאָגן O
. O

אַז O
ער O
האָט O
געפּרוּװט O
עס O
טאָן O
דורך O
זײַן O
אָנגעשטעלטן O
, O
האָט O
מען O
יאַנקעלעװיטשן B-PER
צעשלאָגן O
) O
, O
3 O
) O
בײַ O
אָפּטײק O
ראָזנבלום B-PER
, O
טרודמײסקע B-LOC
עק I-LOC
װוּלטשינסקע I-LOC
( O
די O
רײַכסטע O
ייִדישע O
אָפּטײק O
) O
, O
4 O
) O
בײַ O
פּערלמאַן B-PER
, O
ציגל־גאַס B-LOC
37 B-LOC
. O

מ'האָט O
סיסטעמאַטיש O
אויסגעלײדיקט O
די O
פֿאַבריק־לאַגערס B-TER
פֿון O
מאַנופֿאַקטור O
. O

די O
בעלי־ביתּים O
האָבן O
באַקומען O
קבלות O
, O
קײן O
געלט O
נישט O
. O

יוּװעליר־מאַגאַזינען O
זענען O
געװאָרן O
רעקװירירט O
, O
אינװענטאַריזירט O
און O
די O
שליסלען O
געלאָזן O
בײַ O
די O
בעלי־ביתּים O
. O

אין O
אײניקע O
אָפּטײקן O
האָט O
מען O
אַרײַנגעזעצט O
דײַטשע B-TER
קאָמיסאַרן O
אַ O
. O

ג O
. O

טרוי־הענדלער O
און O
ביזן O
ערשטן O
יאַנואַר O
זענען O
אינעװײניק O
נאָך O
געװען O
די O
בעלי־ביתּים O
אויך O
. O

אין O
די O
ערשטע O
טעג O
האָט O
זיך O
אויסגעװיזן O
, O
אַז O
די O
דײַטשן B-TER
אינטערעסירן O
זיך O
נישט O
מיט O
די O
געזעלשאַפֿטלעכע O
און O
פּאָליטישע O
טוער O
. O

שפּעטער O
האָבן O
זײ O
זיך O
געװאָרפֿן O
קודם־כּל O
אויף O
רעװיזיאָניסטן O
. O

די O
פֿירער O
זענען O
אַנטלאָפֿן O
, O
געבליבן O
זענען O
בלויז O
לעצטראַנגיקע O
טוער O
. O

מ'האָט O
אַרעסטירט B-TER
אַלע O
, O
װאָס O
האָבן O
געהאַט O
דאָס O
מינדסטע O
שײַכות O
מיט O
ציוניזם B-TER
, O
אויך O
אַלע O
מיטגלידער O
פֿון O
מכּבי O
, O
למשל O
אינזש O
. O

װינרמאַן B-PER
( O
נאָך O
7 O
װאָכן O
געװאָרן O
באַפֿרײַט O
, O
פֿאַרן O
11־טן O
נאָװעמבער O
האָט O
מען O
אים O
װידער O
געװאָלט O
אַרעסטירן B-TER
, O
אָבער O
ער O
איז O
שוין O
נישט O
געװען O
אין O
לאָדזש B-LOC
) O
, O
ד B-PER
ר I-PER
ברעסהאָלץ I-PER
פֿון O
חתאַחדות O
און O
אַנדערע O
, O
פֿרוי B-TER
רעזניקאָװ B-PER
, O
55 O
יאָר O
אַלט O
, O
פֿון O
װיזאָ O
( O
נאָך O
6 O
װאָכן O
געװאָרן O
באַפֿרײַט O
) O
. O

אַ O
2–3 O
װאָכן O
איז O
געװען O
תּחילת O
רויִק O
מיט O
אַנדערע O
פּאָליטישע O
טוער O
. O

שפּעטער O
האָט O
מען O
אָנגעהויבן O
צו O
אַרעסטירן B-TER
די O
מיטגלידער O
פֿון O
דורך O
די O
דײַטשן B-TER
נאָמינירטן O
בײַראַט O
פֿון O
דער O
ייִדישער O
קהילה B-TER
. O

עס O
זענען O
אַרעסטירט B-TER
געװאָרן O
24 O
מאַן B-TER
( O
בלויז O
רומקאָװסקין B-PER
נישט O
) O
. O

װאָס O
מיט O
זײ O
איז O
געװאָרן O
, O
איז O
אומבאַװוּסט O
. O

מע O
האָט O
אַרעסטירט B-TER
דעם O
קהילה־באַאַמטן B-TER
קעניג B-PER
. O

אין O
זגיערזשער B-LOC
115 B-LOC
אין O
געשטאַפּאָ B-ORG
איז O
געװען O
אײַנגעאָרדנט O
אַ O
ספּעציעלער O
טיש O
פֿאַר O
פּײַניקן B-TER
די O
אַרעסטירטע B-TER
ייִדן O
. O

פֿון O
קאַפֿע O
אַסטאָריאַ O
האָט O
מען O
אַרויסגענומען O
20 O
ייִדן O
( O
דאָס O
איז O
געװען O
אַן O
ערך O
5־טן O
צי O
6־טן O
נאָװעמבער O
) O
. O

דאָרט O
האָט O
מען O
15 O
דערשאָסן B-TER
, O
און O
די O
פֿינף O
לעבנגעבליבענע O
האָבן O
געמוזט O
די O
איבעריקע O
באַגראָבן O
. O

שפּעטער O
האָט O
מען O
די O
5 O
באַפֿרײַט O
, O
און O
אַזוי O
אַרום O
איז O
מען O
געװאָר O
געװאָרן O
װעגן O
דער O
עקזעקוציע B-TER
. O

די O
5 O
באַפֿרײַטע O
זענען O
געװען O
דערבײַ O
, O
װי O
רומקאָװסקי B-PER
איז O
געקומען O
אינטערװענירן O
װעגן O
קהילה־באַאַמטן B-TER
קעניג B-PER
. O

דער O
דיאַלאָג O
איז O
געװען O
: O
רומקאָװסקי B-PER
: O
מ'האָט O
אַרעסטירט B-TER
דעם O
מאַאַמטן O
פֿון O
דער O
קהילה B-TER
קעניג B-PER
, O
װעלכער O
אַרבעט B-TER
אין O
דער O
דורך O
אײַך O
נאָמינירטער O
קהילה B-TER
. O

דער O
געשטאַפּאָ־שעף B-ORG
: O
װער O
ביסטו O
? O
רומקאָװסקי B-PER
: O
איך O
בין O
דער O
עלטסטער O
פֿון O
די O
ייִדן O
. O

דער O
געשטאַפּאָ־שעף B-ORG
: O
אַך O
, O
אַזוי O
, O
דאָס O
ביסט O
דו O
דער O
עלטסטער O
פֿון O
די O
ייִדן O
, O
װעסטו O
באַקומען O
פֿאַר O
אַלע O
דײַנע O
ייִדן O
. O

ער O
האָט O
אַ O
צײכן O
געגעבן O
און O
די O
געשטאַפּאָ־אַגענטן B-ORG
האָבן O
גענומען O
שלאָגן O
רומקאָװסקין B-PER
מכּות־רצח O
. O

( O
קעניג B-PER
, O
דער O
קהילה־באַאַמטער B-TER
, O
זיצט O
עד־היום O
, O
און O
מ'װײסט O
נישט O
, O
װוּ O
ער O
איז O
) O
. O

אין O
מיטן O
דער O
דאָזיקער O
סצענע O
איז O
אַרײַנגעקומען O
דער O
מיליטערישער B-ORG
שטאָט־קאָמענדאַנט I-ORG
. O

געשטאַפּאָ־שעף B-ORG
: O
װוּ O
איז O
דאָ O
אַ O
הער O
? O
דער O
שטאָט־קאָמענדאַנט O
: O
דער O
הער O
, O
װעלכער O
איז O
דורך O
מיר O
נאָמינירט O
געװאָרן O
אַלס O
עלטסטער O
פֿון O
די O
ייִדן O
. O

געשטאַפּאָ־שעף B-ORG
: O
איך O
קען O
דאָ O
נישט O
קײן O
שום O
הער O
, O
אַ O
ייִד O
איז O
דער O
דאָ O
. O

שטאָט־קאָמענד O
. O

: O
דער O
הער O
איז O
אומבאַרירלעך O
, O
און O
איר O
דאַרפֿט O
אים O
נישט O
שלאָגן O
. O

געשטאַפּאָ־שעף B-ORG
: O
איצטער O
איז O
ער O
נישט O
אומבאַרירלעך O
, O
נאָר O
ער O
איז O
מײַן O
ייִד O
. O

און O
איך O
טו O
מיט O
אים O
, O
װאָס O
איך O
װיל O
. O

שטאָט־קאָמענד O
. O

: O
נײן O
, O
דער O
הער O
איז O
מײַן O
ייִד O
, O
און O
איך O
בעט O
אים O
צו O
באַפֿרײַען O
און O
אָפּפֿירן O
מיט O
זײַן O
אויטאָ O
, O
װאָס O
װאַרט O
אויף O
אים O
. O

געשטאַפּאָ־שעף B-ORG
: O
נײן O
, O
איך O
װעל O
אים O
נישט O
אָפּלאָזן O
און O
טאָן O
, O
װי O
כ'װעל O
װעלן O
. O

שטאָט־קאָמענד O
. O

: O
איך O
בין O
( O
רעכנט O
אויס O
זײַן O
טיטל O
) O
און O
פֿאַרלאַנג O
אַז O
מײַן O
ייִד O
זאָל O
באַפֿרײַט O
װערן O
. O

געשטאַפּאָ־שעף B-ORG
: O
און O
איך O
בין O
אָבערלײטענאַנט O
און O
געשטאַפּאָ־שעף B-ORG
. O

איך O
בין O
דאָ O
בעל־הבית O
. O

שטאָט־קאָמענד O
. O

ער O
האָט O
זיך O
געװאָלט O
מינטערן O
מיט O
טראָפּנס O
, O
װאָס O
ער O
טראָגט O
תּמיד O
מיט O
זיך O
( O
ער O
איז O
אַ O
האַרץ־לײדנדיקער O
) O
. O

דער O
געשטאַפּאָ־שעף B-ORG
האָט O
מורא O
באַקומען O
, O
אַז O
רומקאָװסקי B-PER
װיל O
זיך O
סמען O
. O

האָט O
ער O
נישט O
דערלויבט O
אים O
צו O
געבן O
די O
טראָפּנס O
, O
נאָר O
גערופֿן O
אַ O
דײַטשן B-TER
דאָקטאָר B-TER
, O
װעלכער O
האָט O
אים O
באַטראַכט O
און O
געגעבן O
טראָפּנס O
. O

נאָך O
דעם O
שמועס O
איז O
רומקאָװסקי B-PER
באַפֿרײַט O
געװאָרן O
. O

די O
פֿינף O
באַגראָבער O
זענען O
געװען O
בײַם O
שמועס O
די O
גאַנצע O
צײַט O
. O

נישט O
געקוקט O
אויפֿן O
פֿאַרבאָט O
צו O
דערצײלן O
װעגן O
מאָרד B-TER
פֿון O
די O
פֿופֿצן O
ייִדן O
, O
האָבן O
זײ O
װעגן O
דעם O
מודיע O
געװען O
די O
משפּחות B-TER
. O

מ'האָט O
אַרעסטירט B-TER
פֿון O
קהילה־בײַראַט B-TER
: O
1 O
) O
אַדװ O
' O
רובין B-PER
, O
2 O
) O
אַדװ O
' O
גלאַטער B-PER
, O
3 O
) O
ד O
ר O
שלאָסער B-PER
( O
געהאַט O
גרויס O
אײַנפֿלוס O
בײַ O
די O
דײַטשן B-TER
, O
װײַל O
אײַנגעאָרדנט O
סאַניטאַרע O
פּונקטן O
) O
, O
4 O
) O
לעװשפּײ B-PER
, O
5 O
) O
שטאַל B-PER
, O
6 O
) O
האָפֿמאַן B-PER
. O

מע O
האָט O
אויך O
אַרעסטירט B-TER
: O
1 O
) O
ראָזענפֿעלד B-PER
– O
זאָקן־פֿאַבריקאַנט B-TER
, O
פּרעזעץ O
פֿון O
זאָקן־פֿאַבריקאַנטן B-TER
פֿאַרײן O
( O
שפּעטער O
געװאָרן O
דערשאָסן B-TER
) O
. O

4 O
) O
צימערמאַן B-PER
– O
מיטגליד O
פֿון O
פֿאַרװאַלטונג O
פֿון O
האַנטװערקער־פֿאַרײן O
. O

5 O
) O
שװאַרצמאַן B-PER
– O
מיטגליד O
פֿון O
פֿאַרװאַלטונג O
פֿון O
סוחרים־פֿאַרײן O
. O

פֿון O
דער O
גרויס־בורזשואַזיע O
האָט O
מען O
אַרעסטירט B-TER
: O
1 O
) O
קאַמינסקי B-PER
– O
מעכאַנישע O
טעקסטיל־פֿאַבריק B-TER
. O

2 O
) O
באַרטשינסקי B-PER
– O
מעכאַנישע O
טעקסטיל־פֿאַבריק B-TER
. O

3 O
) O
האָפֿמאַן B-PER
– O
מעכאַנישע O
טעקסטיל־פֿאַבריק B-TER
. O

װעגן O
גורל O
פֿון O
די O
אַרעסטירטע B-TER
איז O
גאָרנישט O
באַװוּסט O
. O

כאַרי B-PER
איז O
נישט O
געװען O
אין O
דער O
הײם O
בעת O
ס'איז O
געקומען O
געשטאַפּאָ B-ORG
, O
האָט O
מען O
גענומען O
זײַן O
16־יעריקן O
זון B-TER
. O

מע O
פֿלעגט O
אויך O
אַרעסטירטן B-TER
די O
פֿרויען B-TER
, O
װען O
מענער O
זענען O
נישט O
געװען O
. O

אַזוי O
איז O
אַרעסטירט B-TER
געװאָרן O
די O
פֿרוי B-TER
פֿון O
באַנקיר B-TER
שיף B-PER
, O
און O
שיף B-PER
איז O
בכּלל O
אין O
דער O
הײם O
נישטאָ O
. O

מ'האָט O
געזוכט O
פֿילמאַנען B-PER
( O
לאַװניק O
פֿון O
מאַגיסטראַט B-LOC
) O
. O

האָט O
מען O
דערװײַל O
אַרעסטירט B-TER
זײַן O
פֿרוי B-TER
און O
זון B-TER
. O

פֿילמאַן B-PER
גופֿא O
איז O
גאָר O
געװען O
אַנטלאָפֿן O
. O

פּ B-ORG
. B-ORG

ס B-ORG
. B-ORG

, O
בונד O
און O
קאָמוניסטן O
. O

נאָכן O
אַרײַנקומען O
פֿון O
די O
דײַטשן B-TER
האָט O
מען O
געהאַט O
באַפֿרײַט O
אַלע O
קאָמוניסטן O
. O

איצטער O
האָט O
מען O
זײ O
אויף O
ס'נײַ O
אַרעסטירט B-TER
און O
אַװעקגעשיקט O
קײן O
דאַכאַו B-LOC
. O

פֿון O
די O
פּ B-ORG
. B-ORG

פּ B-ORG
. B-ORG

ס B-ORG
. O

פֿון O
בונד O
זענען O
אַרעסטירט B-TER
: O
פּאָזנאַנסקי B-PER
, O
ראָזע B-PER
אײכנער I-PER
. O

די O
דײַטשן B-TER
האָבן O
זיך O
געריכט O
, O
אַז O
דעם O
11־טן O
נאָװעמבער O
, O
אין O
דעם O
21־טן O
יאָרטאָג O
פֿון O
דער O
פּוילישער B-TER
אומאָפּהענגיקײט O
, O
װעלן O
אין O
שטאָט O
פֿאָרקומען O
אומרוען O
. O

כּדי O
אָפּצושרעקן O
דעם O
עולם O
, O
האָבן O
די O
דײַטשן B-TER
אָפּגעטאָן O
אַזאַ O
זאַך O
: O
גאַנץ O
פֿרי O
דעם O
11־טן O
נאָװעמבער O
, O
האָט O
מען O
דערזען O
אין O
שטאָט O
נײַן O
געהאַנגענע B-TER
מענטשן O
– O
דרײַ O
מענער O
אויפֿן O
פֿרײַהײַט־פּלאַץ B-LOC
( O
דרײַ O
מענער O
אויפֿן O
גרינעם B-LOC
מאַרק I-LOC
( O
צװײ O
מענער O
און O
אַ O
פֿרוי B-TER
אויפֿן O
באַלוטער B-LOC
מאַרק I-LOC
( O
די O
פּנימער O
פֿון O
די O
9 O
געהאַנגענע O
זענען O
געװען O
שװאַרץ O
אויסגעשמירט O
מיט O
ריז O
, O
אַזוי O
, O
אַז O
ס'איז O
נישט O
מעגלעך O
געװען O
צו O
דערקענען O
, O
װער O
דאָס O
איז O
. O

אויף O
דער O
גאַנצער O
שטאָט B-LOC
איז O
געפֿאַלן O
אַ O
מורא O
. O

דעם O
12־טן O
נאָװעמבער O
האָבן O
די O
דײַטשן B-TER
אַראָפּגענומען O
די O
געהאַנגענע B-TER
פֿון O
די O
תּלייות O
. O

די O
הענגענדיקע B-TER
האָבן O
אויפֿגעטרײסלט O
די O
שטאָט B-LOC
. O

פֿאַרן O
11־טן O
נאָװעמבער O
האָבן O
די O
דײַטשן B-TER
אויפֿגעריסן O
דעם B-LOC
קאַשטשושקי־דענקמאָל I-LOC
אויפֿן I-LOC
פֿרײַהײַט־פּלאַץ I-LOC
. O

צו O
דער O
אַרבעט B-TER
אָפּצורוימען O
די O
רעשטלעך O
פֿון O
דענקמאָל O
האָבן O
די O
דײַטשן B-TER
גענומען O
בלויז O
פּאָליאַקן B-TER
. O

בײַ O
די O
פּאָליאַקן B-TER
האָט O
דאָס O
אַרויסגערופֿן O
אַ O
מוראדיקע O
אויפֿרעגונג O
. O

די O
דײַטשן B-TER
האָבן O
שטאַרק O
געזוכט O
די O
בונדיסטן B-ORG
זעלמאַנאָװיטש B-PER
און O
פֿילמאַן B-PER
, O
דעם O
ציוניסט B-TER
ד O
ר O
שװײַג B-PER
און O
בכּלל O
פּאָליטישע O
טוער O
. O

דער O
גירוש O
פֿון O
די O
ייִדן O
פֿון O
דער O
לאָדזשער B-LOC
סבֿיבֿה O
אין O
דער O
מיט O
פֿון O
חודש O
נאָװעמבער O
, O
אַן O
ערך O
דעם O
15־טן O
, O
זענען O
אין O
לאָדזש B-LOC
אָנגעקומען O
ידיעות O
, O
אַז O
די O
דײַטשן B-TER
טרײַבן O
אַרויס O
די O
ייִדן O
פֿון O
די O
גרענעץ־שטעט O
און O
פֿון O
די O
שטעט O
, O
װאָס O
זענען O
אײַנגעגלידערט O
אין O
דײַטשן B-TER
רײַך I-TER
. O

גירוש O
קאַליש B-LOC
אין O
קאַליש B-LOC
האָבן O
געװוינט O
דרײַצן O
טויזנט O
( O
13.000 O
) O
ייִדן O
. O

פֿון O
די O
קאַלישער B-LOC
פּליטים B-TER
, O
װאָס O
זענען O
געקומען O
קײן O
לאָדזש B-LOC
, O
האָבן O
מיר O
זיך O
דערװוּסט O
אויספֿירלעך O
, O
װי O
אַזוי O
עס O
איז O
דורכגעפֿירט O
געװאָרן O
דער O
גירוש O
פֿון O
די O
ייִדן O
. O

קאַלישער B-LOC
ייִדן O
זענען O
געזעסן O
אין O
שטוב O
, O
נישט O
אָנענדיק O
װעגן O
דער O
גזירה B-TER
. O

די O
װעכטערין O
פֿון O
הויז O
איז O
אַרויסגעקומען O
צו O
די O
ייִדן O
און O
אָנגעזאָגט O
, O
זײ O
זאָלן O
זיך O
פֿאַרזאַמלען O
אויפֿן O
הויף O
. O

ייִדן O
זענען O
אַראָפּ O
, O
װי O
זײ O
שטײען O
און O
גײען O
, O
מאַנכע O
פֿרויען B-TER
אין O
די O
שלאָפֿראָקן O
. O

אויפֿן O
הויף O
איז O
שוין O
געשטאַנען O
אַ O
דײַטשער B-TER
פּאַטראָל O
, O
װעלכער O
האָט O
די O
ייִדן O
געטריבן O
אויפֿן O
מאַרק B-LOC
. O

נישט O
דערלויבנדיק O
זײ O
צוריק O
אַרויפֿצוגײן O
אין O
שטוב O
און O
עפּעס O
מיטנעמען O
. O

אַזוי O
איז O
געשען O
אין O
פֿיל O
הײַזער O
. O

װען O
אויפֿן O
מאַרק B-LOC
זענען O
שוין O
געװען O
אַ O
דרײַ O
טויזנט O
ייִדן O
, O
האָבן O
די O
דײַטשן B-TER
מיט O
אַ O
געאײַל O
און O
באַגנעטן O
גענומען O
טרײַבן O
זײ O
. O

מען O
האָט O
זײ O
געטריבן O
װײַט O
אונטער O
דער O
שטאָט O
מיט O
אַ O
געשרײ O
: O
פֿאָרװערטס O
, O
װײַל O
מיר O
שיסן O
. O

אַזוי O
האָט O
מען O
געטריבן O
אַ O
צװאַנציק O
קילאָמעטער O
, O
יונג O
און O
אַלט O
. O

אַלע O
דירות O
פֿון O
די O
אַרויסגעטריבענע O
זענען O
געװאָרן O
פֿאַרחתמעט O
. O

און O
אַזוי O
האָט O
געדויערט O
דרײַ O
טעג O
נאָכאַנאַנד O
. O

אין O
פֿאַרלויף O
פֿון O
די O
דרײַ O
טעג O
איז O
די O
גאַנצע O
ייִדישע O
בעפֿעלקערונג O
פֿון O
קאַליש B-LOC
אַרויסגעטריבן O
געװאָרן O
. O

די O
ייִדן O
האָבן O
געװאַנדערט O
איבער O
די O
שכנותדיקע O
שטעט O
, O
און O
אַ O
טײל O
איז O
אָנגעקומען O
אין O
פּראָטעקטאָראַט O
. O

די O
קהילה B-TER
האָט O
זיך O
פֿאַרנומען O
מיט O
זײ O
, O
געגעבן O
עסן B-TER
, O
אָבער O
פֿון O
אַ O
גרעסערער O
הילף O
האָט O
נישט O
געקאָנט O
זײַן O
קײן O
רײד O
, O
װײַל O
צו O
יענער O
צײַט O
האָט O
די O
קהילה B-TER
אין O
לאָדזש B-LOC
שוין O
נישט O
געהאַט O
קײן O
פֿאָנדן O
. O

קײן O
פּאָליאַקן B-TER
האָט O
מען O
פֿון O
קאַליש B-LOC
נישט O
געטריבן O
. O

פֿון O
קאָנין B-LOC
האָבן O
די O
דײַטשן B-TER
אַרויסגעטריבן O
סײַ O
פּאָליאַקן B-TER
, O
סײַ O
ייִדן O
און O
דערנאָך O
פֿון O
אַלע O
שטעט O
פֿון O
פּאָמערן B-LOC
, O
װיגדיניע O
, O
פּויזן B-LOC
, O
דאַנציג B-LOC
, O
פּוירן O
, O
בידגאָשטש B-LOC
, O
– O
אַלע O
ייִדן O
זענען O
פֿון O
דאָרט O
פֿאַרטריבן O
געװאָרן O
און O
אויך O
מאַסנװײַס O
פּאָליאַקן B-TER
. O

איך O
האָב O
זיך O
אויך O
דערװוּסט O
, O
אַז O
מען O
האָט O
געדראָט O
מיט O
אַ O
גירוש O
פֿון O
אַלע O
ייִדן O
פֿון O
זדונסקע־װאָלאַ B-LOC
, O
אויב O
זײ O
װעלן O
נישט O
אײַנצאָלן O
אַ O
קאָנטריבוציע O
פֿון O
פֿינף O
מיליאָן O
זלאָט O
. O

מען O
האָט O
אַ O
טײל O
פֿון O
דער O
קאָנטריבוציע O
אַרײַנגעטראָגן O
, O
און O
דער O
גירוש O
איז O
דערװײַל O
אָנגעהאַלטן O
געװאָרן O
. O

דערנאָך O
איז O
דער O
גרעסטער O
טײל O
פֿון O
דער O
ייִדישער O
באַפֿעלקערונג O
( O
אַ O
צװײ O
דריטל O
) O
אַרויסגעטריבן O
געװאָרן O
פֿון O
פּאַביאַניץ B-LOC
, O
נעבן O
לאָדזש B-LOC
. O

איבערהויפּט O
האָט O
מען O
געטריבן O
די O
ייִדן O
פֿון O
די O
גרעסערע O
גאַסן O
. O

דאָס O
איז O
געשען O
אין O
אָנהײב O
נאָװעמבער O
. O

צײלט O
דאָך O
לאָדזש B-LOC
אַ O
פֿערטל O
מיליאָן O
ייִדן O
! O
גירוש O
לאָדזש B-LOC
דעם O
11־טן O
דעצעמבער O
, O
באַלד O
אין O
דער O
פֿרי O
, O
האָבן O
מיר O
זיך O
דערװוּסט O
, O
אַז O
אויפֿן O
בנין O
פֿון O
דער O
ייִדישער O
קהילה B-TER
הענגט O
אַ O
פּלאַקאַט O
אויף O
פּויליש B-TER
און O
דײַטש B-TER
, O
אַז O
לאָדזש B-LOC
מוז O
װערן O
ייִדן־רײן B-TER
, O
און O
אַז O
די O
ייִדן O
מוזן O
פֿאַרלאָזן O
די O
שטאָט O
פֿרײַװיליק O
, O
אָדער O
זיך O
רעגיסטרירן O
אין O
דער O
קהילה B-TER
, O
װעלכע O
װעט O
זיך O
פֿאַרנעמען O
מיטן O
אַרויסשיקן O
זײ O
פֿון O
לאָדזש B-LOC
. O

קײן O
טערמין O
איז O
נישט O
אָנגעגעבן O
געװאָרן O
. O

איך O
האָב O
זיך O
דערװוּסט O
, O
אַז O
דער O
דורך O
די O
דײַטשן B-TER
נאָמינירטער O
פּרעזעס O
פֿון O
דער O
קהילה B-TER
רומקאָװסקי B-PER
האָט O
אויפֿן O
פֿאַבריק B-TER
־ O
װאָקזאַל B-LOC
זיך O
געװענדט O
צו O
די O
ייִדן O
, O
אַז O
זײ O
זאָלן O
פֿאַרלאָזן O
לאָדזש B-LOC
. O

דערנאָך O
האָב O
איך O
זיך O
דערװוּסט O
פֿון O
אַ O
באַאַמטן O
פֿון O
דער O
ייִדישער O
קהילה B-TER
, O
װי O
אַזוי O
עס O
איז O
געקומען O
דערצו O
. O

מיט O
אַ O
טאָג O
פֿריער O
האָט O
די O
געשטאַפּאָ B-ORG
מודיע O
געװען O
דער O
קהילה B-TER
, O
אַז O
די O
שטאָט O
לאָדזש B-LOC
מוז O
װערן O
ייִדן־רײן B-TER
, O
און O
אַז O
זי O
, O
די O
געשטאַפּאָ B-ORG
, O
װעט O
עס O
אַלײן O
דורכפֿירן O
. O

די O
געשטאַפּאָ B-ORG
האָט O
געענטפֿערט O
, O
אַז O
זי O
װעט O
מאַכן O
אַ O
פּראָבע O
: O
אויב O
די O
קהילה B-TER
װעט O
אין O
פֿאַרלויף O
פֿון O
4 O
טעג O
אַרויסשיקן O
אַכט O
טויזנט O
ייִדן O
( O
צװײ O
טויזנט O
אַ O
טאָג O
) O
, O
װעט O
די O
געשטאַפּאָ B-ORG
דערלויבן O
, O
אַז O
אַלץ O
זאָל O
אַדורכגעפֿירט O
װערן O
דורך O
דער O
קהילה B-TER
. O

און O
װירקלעך O
: O
באַלד O
אין O
ערשטן O
טאָג O
האָט O
די O
קהילה B-TER
זיך O
גענומען O
ענערגיש O
דערצו O
. O

דער O
הויף O
פֿון O
דער O
קהילה B-TER
איז O
בוכשטעבלעך O
געװען O
באַלאַגערט O
. O

און O
די O
אָרעמע O
, O
װאָס O
האָבן O
גאָרנישט O
געהאַט O
, O
האָבן O
זיך O
געקװאַפּעט O
דערויף O
. O

דאָרט O
האָבן O
זײ O
געמוזט O
אַרבעטן B-TER
, O
און O
מען O
האָט O
זײ O
אויך O
רעװידירט O
די O
זאַכן O
. O

די O
דײַטשן B-TER
האָבן O
אויך O
געמאַכט O
רענטגען־אַדורכלויכטונגען O
, O
די O
ייִדן O
האָבן O
נישט O
אַראָפּגעשלונגען O
קײן O
בריליאַנטן O
. O

די O
ערשטע O
פּאַרטיע O
איז O
געשטאַנען O
פֿון O
פֿינף O
הונדערט O
פּערזאָן O
. O

אין O
צװײטן O
טאָג O
זענען O
שוין O
געפֿאָרן O
צװײ O
טויזנט O
פֿינף O
הונדערט O
פּערזאָן O
, O
און O
די O
קהילה B-TER
איז O
כּסדר O
געװען O
באַלאַגערט O
מיט O
ייִדן O
, O
װאָס O
האָבן O
זיך O
געריסן O
אַװעקצופֿאָרן O
פֿריער O
. O

פֿון O
ראַדאַגאָשטש B-LOC
האָט O
מען O
די O
לאָדזשער B-LOC
ייִדן O
אַרײַנגעפּאַקט O
אין O
פּלאָמבירטע B-TER
װאַגאָנעס I-TER
און O
אַװעקגעשיקט O
אין O
אַן O
אומבאַקאַנטער O
ריכטונג O
. O

ערשט O
אין O
צװײ O
װאָכן O
אַרום O
האָבן O
מיר O
זיך O
אין O
לאָדזש B-LOC
דערװוּסט O
װעגן O
זײער O
גורל O
, O
נאָר O
װעגן O
דעם O
שפּעטער O
. O

לאָדזש B-LOC
האָט O
אין O
די O
ערשטע O
צװײ O
טעג O
פֿון O
גירוש O
אויסגעזען O
, O
װי O
די O
גרוילסטע O
סצענעס O
פֿון O
אַ O
פֿילם O
. O

אויף O
אַלע O
גאַסן O
האָט O
מען O
געזען O
רײען O
פֿון O
פֿורלעך O
און O
אויטאָבוסן O
, O
װאָס O
האָבן O
זיך O
געשלעפֿט O
מיט O
מענטשן O
און O
זאַכן O
. O

דער O
פֿראָסט O
איז O
געװען O
מוראדיק O
. O

אין O
לאָדזש B-LOC
זענען O
פֿאַראַן O
צװײ O
װאָקזאַלן B-LOC
. O

דער O
קאַלישער B-LOC
װאָקזאַל O
איז O
איצט O
באַשטימט O
אויסשליסלעך O
פֿאַר O
דײַטשן B-TER
. O

איז O
געבליבן O
פֿאַר O
ייִדן O
נאָר O
דער O
אײנציקער O
פֿאַבריק B-TER
־װאָקזאַל O
. O

דאָרט O
האָבן O
זיך O
אָפּגעשפּילט O
דאַנטע־סצענעס O
. O

געװען O
פֿאַלן O
, O
װען O
די O
דײַטשן B-TER
האָבן O
געשאָסן B-TER
אין O
דער O
רײ O
, O
אין O
װעלכער O
ייִדן O
זענען O
געשטאַנען O
נאָך O
בילעטן O
. O

דרײַ O
ייִדן O
זענען O
אין O
אַזעלכע O
אומשטאַנדן O
דערשאָסן B-TER
געװאָרן O
. O

אויב O
די O
ערשטע O
צװײ O
טעג O
זענען O
געװען O
גרויליק O
, O
איז O
דער O
דריטער O
טאָג O
פֿון O
גירוש O
געװען O
נאָך O
שרעקלעכער O
. O

דאָס O
איז O
געשען O
דערפֿאַר O
, O
װײַל O
אין O
דער O
נאַכט O
פֿון O
מיטװאָך O
אויף O
דאָנערשטאָג O
( O
13־טן O
דעצעמבער O
1939 O
) O
האָבן O
די O
דײַטשן B-TER
אַרומגערינגלט O
אײניקע O
גאַסן O
, O
װי O
זגיערזשער B-LOC
, O
לושאַמירסקער B-LOC
, O
אַרײַנגעריסן O
זיך O
אין O
די O
ייִדישע O
װוינונגען O
און O
באַפֿוילן O
די O
ייִדן O
איבערצולאָזן O
אַלץ O
, O
געבנדיק O
פֿינף O
מינוט O
צײַט O
, O
און O
מיטגײן O
. O

געװען O
פֿאַלן O
, O
װען O
מאַמעס B-TER
האָבן O
נישט O
באַװיזן O
רעכט O
אָנצוטאָן O
זײערע O
זויג־קינדער B-TER
. O

מען O
האָט O
די O
ייִדן O
מיט O
זײערע O
משפּחות B-TER
, O
װי O
זײ O
שטײען O
און O
גײען O
, O
געטריבן O
אויפֿן O
װאָקזאַל B-LOC
, O
אַרײַנגעפּאַקט O
אין O
פּלאָמבירטע B-TER
װאַגאָנעס I-TER
און O
אָפּגעשיקט O
אין O
אַן O
אומבאַקאַנטער O
ריכטונג O
. O

װען O
מען O
האָט O
זיך O
דערװוּסט O
אויף O
מאָרגן O
אין O
שטאָט B-LOC
, O
איז O
געװאָרן O
אַ O
מוראדיקע O
פּאַניק O
. O

דורך O
דער O
קהילה B-TER
האָט O
מען O
נאָך O
געקאָנט O
עפּעס O
מיטנעמען O
. O

די O
פֿאַרשלעפּטע O
דירעקט O
דורך O
די O
דײַטשן B-TER
זענען O
אַװעק O
בעירום־ובֿחוסר־כּל O
. O

די O
גבֿירים O
זענען O
אַנטלאָפֿן O
אויף O
טאַקסוּװקעס O
און O
אויטאָבוסן O
. O

נישט O
האָבנדיק O
קײן O
מיטלען O
און O
מעגלעכקײטן O
צו O
פֿאָרן O
װײַטער O
, O
זענען O
זײ O
געבליבן O
דאָרט O
שטעקן O
. O

דאָרט O
האָבן O
געקאָנט O
זײַן O
אַן O
ערך O
אַכט O
טויזנט O
ייִדן O
, O
בעת O
גלאָװנע B-LOC
איז O
אַ O
קלײן O
שטעטל O
, O
און O
עס O
איז O
נישט O
געװען O
, O
װוּ O
צו O
נעכטיקן O
, O
די O
גולים O
פֿון O
לאָדזש B-LOC
האָבן O
זיך O
אויפֿגעהאַלטן O
אויף O
די O
פֿעלדער O
און O
אין O
װעלדער O
אין O
אַ O
קנאַקעריקן O
פֿראָסט O
. O

די O
רעזולטאַטן O
זענען O
געװען O
קאַטאַסטראָפֿאַלע O
: O
אין O
פֿאַרלויף O
פֿון O
אײן O
נאַכט O
זענען O
פֿאַרפֿרוירן O
געװאָרן O
אויף O
טויט B-TER
400 O
קינדער B-TER
. O

די O
באַציִונג O
פֿון O
די O
פּוילישע B-TER
פּויערים O
צו O
די O
ייִדישע O
פֿאַרטריבענע O
איז O
געװען O
אַ O
גוטע O
. O

מען O
האָט O
די O
ייִדן O
אַרײַנגענומען O
אין O
כאַטעס O
און O
געגעבן O
אומזיסט O
צו O
עסן B-TER
. O

אָבער O
דער O
שטראָם O
איז O
געװען O
אַזאַ O
גרויסער O
, O
אַז O
די O
הילף O
פֿון O
די O
פּויערים O
האָט O
נישט O
געקלעקט O
. O

די O
ייִדישע O
קהילה B-TER
אין O
לאָדזש B-LOC
איז O
געװען O
אַזוי O
הילפֿלאָז O
, O
אַז O
זי O
האָט O
קײנעם O
נישט O
געשיקט O
קײן O
גלאָװנע B-LOC
. O

פֿרײַטאָג O
, O
דעם O
15־טן O
דעצעמבער O
, O
אינדערפֿרי O
האָבן O
זיך O
די O
רײַכע O
ייִדן O
פֿון O
לאָדזש B-LOC
פֿאַרזאַמלט O
אויפֿן O
באַלוטער B-LOC
מאַרק I-LOC
– O
אין O
רעכטן O
ייִדישן O
צענטער O
און O
געשריגן O
: O
ייִדן O
, O
נעמט O
געלט O
און O
צירונג O
! O
און O
מען O
האָט O
פּשוט O
געװאָרפֿן O
אויף O
דער O
גאַס O
בריליאַנטן O
. O

פֿאַקטיש O
האָט O
זיך O
געהאַנדלט O
װעגן O
אַ O
גירוש O
. O

מען O
האָט O
אין O
פֿאַרלויף O
פֿון O
פֿינף O
מינוט O
אַרויסגעשיקט O
אַלע O
פֿאַמיליעס B-TER
פֿון O
די O
דאָזיקע O
אַרעסטירטע O
אין O
פּלאָמבירטע B-TER
װאַגאָנעס I-TER
. O

װען O
צופֿעליק O
איז O
געװען O
אין O
אַזאַ O
אינטעליגענטן־שטוב O
אַ O
פֿרעמדער O
, O
װאָס O
געהערט O
נישט O
צו O
דער O
קאַטעגאָריע O
, O
האָט O
מען O
אים O
אויך O
מיטגעשיקט O
. O

געװען O
אַכט O
פֿאַלן O
, O
װען O
זײ O
זענען O
געװען O
שװער O
קראַנק B-TER
, O
און O
מען O
האָט O
זײ O
נישט O
געקענט O
אַרויסשיקן O
– O
האָבן O
די O
דײַטשן B-TER
פֿאַרחתמעט O
די O
װוינונגען O
. O

די O
פֿאַרחתמעטע O
זענען O
געװען O
אַזוי O
פֿאַרשפּאַרט O
צען O
טעג O
. O

מען O
איז O
געפֿרוירן O
געװאָרן O
פֿון O
קעלט O
, O
אויך O
די O
רערן O
פֿון O
דער O
װאַסער־לײטונג O
זענען O
געפֿרוירן O
געװאָרן O
, O
איז O
נישט O
געװען O
קײן O
װאַסער O
. O

די O
קהילה B-TER
האָט O
כּסדר O
אינטערװענירט O
בײַ O
דער O
געשטאַפּאָ B-ORG
, O
אָבער O
אָן O
אַ O
פּעולה O
. O

דער O
גירוש O
פֿון O
די O
ייִדן O
, O
װי O
אויך O
דאָס O
מאַסן־אַנטלויפֿן O
האָט O
געדויערט O
ביז O
זונטאָג O
, O
דעם O
17־טן O
דעצעמבער O
1939 O
אינדערפֿרי O
. O

אינדערפֿרי O
האָט O
זיך O
בליץ־שנעל O
פֿאַרשפּרײט O
איבער O
דער O
שטאָט O
אַ O
ידיעה O
, O
אַז O
דער O
גירוש O
איז O
אָפּגעהאַלטן O
געװאָרן O
. O

איך O
בין O
באַלד O
אַװעק O
אין O
דער O
קהילה B-TER
און O
מען O
האָט O
מיר O
דערצײלט O
, O
שבת O
נאָכמיטאָג O
, O
אַ O
זײגער O
פֿיר O
, O
איז O
אַ O
דעלעגאַציע O
פֿון O
דער O
ייִדישער O
קהילה B-TER
, O
דהײַנו O
רומקאָװסקיס B-PER
פֿאַרטרעטער O
ד O
ר O
העלמאַן B-PER
, O
אַדװאָקאַטין O
פּליװאַצקאַ B-PER
און O
אַ O
דריטע O
פּערזאָן O
. O

די O
ייִדישע O
דעלעגאַציע O
האָט O
אויסגערעכנט O
אַלע O
גרוילן O
און O
רעזולטאַטן O
פֿון O
גירוש O
. O

די O
ייִדישע O
דעלעגאַציע O
איז O
דורכן O
שטאָט־קאָמענדאַנט O
אויפֿגענומען O
געװאָרן O
אין O
קאָרידאָר O
, O
און O
מיט O
אַ O
שטרענגן O
טאָן O
האָט O
ער O
געזאָגט O
: O
די O
ייִדן O
מוזן O
מאַסנװײַס O
פֿאַרלאָזן O
די O
שטאָט O
. O

אַ O
זײגער O
12 O
בײַ O
נאַכט O
, O
שבת O
, O
איז O
געװען O
אַ O
טעלעפֿאָן O
צו O
רומקאָװסקיס B-PER
פֿאַרטרעטער O
ד O
ר O
העלמאַן B-PER
. O

דער O
אינהאַלט O
פֿון O
טעלעפֿאָן O
איז O
געװען O
: O
ביטע O
זאָגן O
די O
ייִדן O
, O
דאָס O
זײ O
זאָלן O
לאָדזש O
נישט O
פֿאַרלאָזן O
. O

ד O
ר O
העלמאַן B-PER
האָט O
גענומען O
פֿרעגן O
, O
אויף O
װי O
לאַנג O
דער O
גירוש O
איז O
אָפּגעהאַלטן O
געװאָרן O
, O
האָט O
ער O
נישט O
באַקומען O
קײן O
שום O
ענטפֿער O
. O

זונטאָג O
אינדערפֿרי O
האָט O
זיך O
די O
שטאָט B-LOC
װעגן O
דעם O
דערװוּסט O
, O
און O
עס O
האָבן O
זיך O
פֿאַרשפּרײט O
פֿאַרשײדענע O
קלאַנגען O
. O

מען O
האָט O
געזאָגט O
, O
אַז O
דאָס O
איז O
צײַטװײַליק O
, O
כּל־זמן O
עס O
הערשט O
די O
פֿרעסט O
. O

אויך O
אַז O
דער O
גירוש O
איז O
אָפּגעלעגט O
געװאָרן O
ביזן O
1־טן O
מערץ O
. O

אַנדערע O
האָבן O
געזאָגט O
, O
אַז O
עס O
איז O
געװען O
אַן O
אינטערװענץ O
פֿון O
אַמעריקע O
, O
װעלכע O
האָט O
געדראָט O
, O
אַז O
זי O
װעט O
אַרויסשיקן O
די O
דײַטשן B-TER
פֿון O
דאָרט O
אויף O
שיפֿן O
; O
אַנדערע O
האָבן O
פֿאַרזיכערט O
, O
אַז O
דאָס O
איז O
געשען O
דערפֿאַר O
, O
װײַל O
עס O
איז O
טעכניש O
נישט O
געװען O
מעגלעך O
צו O
עװאַקויִרן O
אַזאַ O
גרויסע O
צאָל O
מענטשן O
, O
װײַל O
אַלע O
װעגן O
זענען O
געװען O
פֿאַרשטאָפּט O
דורך O
די O
פֿורמאַנקעס O
און O
אויטאָבוסן O
. O

די O
לאָדזשער B-LOC
ייִדן O
האָבן O
זיך O
געפֿילט O
דערלײַכטערט O
. O

דאָך O
נישט O
געקוקט O
דערויף O
, O
האָבן O
די O
לאָדזשער B-LOC
ייִדן O
אין O
אַ O
גרויסער O
צאָל O
װײַטער O
פֿאַרלאָזן O
די O
שטאָט B-LOC
. O

די O
ייִדן O
פֿון O
לאָדזש B-LOC
גלײבן O
נישט O
, O
אַז O
דער O
גירוש O
איז O
אויף O
תּמיד O
אָפּגעשטעלט O
געװאָרן O
. O

מען O
האַלט O
, O
אַז O
דער O
אָפּהאַלט O
פֿון O
גירוש O
איז O
אַ O
צײַטװײַליקער O
, O
װײַל O
די O
אָפֿיציעלע O
דײַטשע B-TER
אַמטן O
האָבן O
קײן O
שום O
דערקלערונג O
נישט O
געגעבן O
. O

עס O
איז O
שוין O
נישט O
געװען O
קײן O
פֿיבערהאַפֿט O
אַנטלויפֿן O
אין O
פּאַניק O
, O
אָבער O
דאָך O
האָט O
מען O
מאַסנװײַס O
פֿאַרלאָזן O
די O
שטאָט B-LOC
. O

שבת O
דעם O
30־טן O
דעצעמבער O
1939 O
בין O
איך O
אַרויסגעפֿאָרן O
פֿון O
לאָדזש B-LOC
, O
און O
איך O
װײס O
גאָרנישט O
װעגן O
דעם O
װײַטערדיקן O
גורל O
פֿון O
די O
לאָדזשער B-LOC
. O

װעגן O
די O
אַרויסגעשיקטע O
לאָדזשער B-LOC
ייִדן O
אין O
גלאָװנע B-LOC
האָב O
איך O
זיך O
דערװוּסט O
, O
אַז O
ערשט O
שפּעטער O
– O
אין O
צװײ O
װאָכן O
אַרום O
נאָכן O
גירוש O
– O
האָבן O
די O
דײַטשן B-TER
געשיקט O
די O
פֿאַרטריבענע O
ייִדן O
קײן O
גאַליציע B-LOC
, O
אין O
קלײנע O
שטעטלעך O
, O
אין O
באַראַקן O
צו O
טויזנט O
פּערזאָן O
, O
אויף O
שטײנערנע O
פּאָדלאָגעס O
. O

איך O
האָב O
זיך O
דערװוּסט O
אין O
לאָדזש B-LOC
, O
אַז O
פֿון O
זשיכלין B-LOC
, O
װאָס O
געהערט O
צום O
פּראָטעקטאָראַט O
, O
האָבן O
די O
דײַטשן B-TER
אויך O
אַרויסגעשיקט O
די O
ייִדן O
אויפֿן O
זעלבן O
אופֿן O
װי O
פֿון O
קאַליש B-LOC
, O
דערבײַ O
האָבן O
די O
דײַטשן B-TER
אָנגעטריבן O
אויף O
די O
ייִדן O
סטאַדעס O
הינט O
. O

