גבית B-TER
עדות I-TER
אויפגענומען O
דורך O
אפרים B-PER
פישל I-PER
מאַמעט I-PER
אמארניך B-PER
רחל I-PER
געבוירן O
דעם O
1926 O
xii O
/ O
7 O
אין O
מעזריטש B-LOC
אין O
פוילין B-LOC
דערציילט O
: O
דעם O
25 O
/ O
1943 O
זיינען O
מיר O
20 O
מענטשן B-TER
דערונטער O
מענער B-TER
פרויען B-TER
און O
3 O
קינדער B-TER
פון O
4 O
- O
15 O
יאָר O
די O
עלטער O
, O
געלעגן O
אויסבאהאלטן B-TER
ביי O
אונז O
אין O
שטוב O
אין O
א O
בונקער B-TER
. O

די O
דייטשן B-TER
האבן O
דערווישט O
אונזער O
באעלטעניש B-TER
, O
אויפגעריסן O
די O
פאדלאגע O
מיט O
אייזן O
שטאבעס O
און O
זיך O
אריינגעקראגן O
צו O
אונז O
: O
מיר O
האבן O
אונזערע B-TER
לעבענס I-TER
געפרובט I-TER
אויסקויפן I-TER
פאר O
געלד O
. O

מיר O
האבן O
זיי O
געגעבן O
גאָלד O
מיט O
דאלארן O
אין O
ווערט O
פון O
200,000 O
פוילישע B-LOC
זלאָטעס O
, O
צוגענומען B-TER
דאס I-TER
געלד I-TER
, O
האבן O
זיי O
דערשאסן B-TER
אויפן O
ארט O
א O
פרוי B-TER
מיט O
א O
מאַן B-TER
, O
איך O
און O
נאָך O
2 O
מיידלאַך B-TER
זיינען O
מיר O
אנטלאָפן O
, O
די O
איבריקע O
15 O
זיינען O
מיטגענומען O
געוואָרן O
און O
אוועקגעפיהרט B-TER
געוואָרן O
. O

מיר O
האבן O
אנגעטראפן O
איין O
אָפענע O
בונקער B-TER
דאָרט O
זיינען O
מיר O
אריין O
און O
אבסערווירט O
די O
אקציע B-TER
. O

דאס O
איז O
שוין O
געווען O
די O
לעצטע O
אקציע B-TER
ביי O
אונז O
אין O
שטאדט O
. O

אידן O
איז O
דאַן O
שוין O
געווען O
בסך O
הכל O
5.000. O
מיר O
האבן O
געזעהען O
ווי O
צום O
הערשט O
האבן O
די O
ס B-ORG
ס I-ORG
צוגענומען O
מיט O
כֹח O
ביי O
פרויען B-TER
אירע O
קינדער B-TER
אוועקגעפיהרט O
אויפן O
בית B-TER
עולם I-TER
און O
זיי O
דאָרט O
געשאָסן B-TER
. O

די O
איבריגע O
מענטשן B-TER
פרויען B-TER
און O
מענער B-TER
זיינען O
געבליבן O
אויפן O
פאליציי-פלאץ O
אויף O
פיעקאַרסגא-גאס B-LOC
. O

דאס O
איז O
געווען O
א O
גרויסע O
פלאַץ O
אין O
מיטן O
שטאט O
ארומגערינגעלט O
מיט O
מויערן O
דארט O
האט O
זיך O
געפונען O
די O
יידישע-געטא-מיליץ B-TER
. O

אויפן O
פלאַץ O
איז O
פארגעקומען O
א O
סעלעקציע B-TER
. O

עטלעכע O
פרויען B-TER
און O
מענער B-TER
אנערך O
1.200 O
מאַן B-TER
זיינען O
זאָפאָרט O
דערשאָסן B-TER
געוואָרן O
, O
די O
איבריקע O
אפגעפיהרט B-TER
געווארן O
קיין O
טרעמבלינקי B-LOC
און O
מאַידאַנעק B-LOC
. O

די O
אקציע B-TER
האט O
געדויערט O
אזוי O
3 O
טעג O
. O

ווען O
ס'איז O
שטיל O
געוואָרן O
זיינען O
די O
אויסבאהאַלטענע B-TER
ארויס O
פון O
זייערע O
באַעלטענישן B-TER
. O

דער O
גאַנצער O
טראַנספאָרט O
אונזערער O
האט O
געציילט O
אנערך O
1000 O
מאן O
. O

עלטערע O
מענער B-TER
און O
פרויען B-TER
גלייך O
אין O
אויווען B-TER
אריין O
צווישן O
וועלכע O
ס'איז O
געווען O
אויך O
מיין O
מוטער B-TER
. O

קינדער B-TER
זיינען O
אויך O
גלייך O
געגאנגען O
מיט O
די O
עלטערע O
אין O
קרעמאַטוריום B-TER
. O

איך O
בין O
פארעכענט O
געוואָרן O
צווישן O
די O
געזונטע O
וועלכע O
זיינען O
גענומען O
געוואָרן O
אויף O
ארבעט B-TER
אין O
מאַידאַנעק B-LOC
. O

דער O
ארבייטס-לאַגער B-TER
איז O
געווען O
אנערך O
250 O
מ O
ר O
פון O
פלאץ O
פון O
די O
קרעמיטאריומ'ס B-TER
און O
גאז B-TER
אויווענס I-TER
. O

דער O
סדר O
היום O
אין O
לאַגער B-TER
איז O
געווען O
אזעלכער O
: O
31 O
/ O
2 O
דעם O
זייגער O
פריה O
איז O
געווען O
דער O
אפעל B-TER
. O

נישט O
איינער B-TER
איז O
ארויס O
פון O
באַראַק B-TER
באָרוועס B-TER
און O
געשטאַנען O
אזוי O
אויפ'ן O
פראסט B-TER
און I-TER
שניי I-TER
ביז O
זייגער O
6. O
די O
קראַנקע B-TER
פלעגט O
מען O
צום O
אפעל B-TER
ארויסטראָגן O
און O
לייגן O
אויף O
אויסגעשפרייטע O
קאָצן O
. O

נישט O
איינער O
פון O
די O
קראַנקע B-TER
פלעגט O
זיך O
בעטן O
ס'זאָל O
פארקומען O
א O
סעלעקציע B-TER
און O
ער O
זאָל O
שוין O
קענען O
גייען O
אין O
קראמאַטאָריום B-TER
, O
וואס O
וועט O
מאכן O
אנ'ענדע O
צו O
זיינע O
יסורים O
. O

דאַן O
פלעגט O
אונז O
אויף O
פרישטיק B-TER
געבן O
צו O
טרינקען O
אביסל O
רומיאַניק B-TER
און O
דאָס O
איז O
געווען O
אונזער O
ערנעהרונג B-TER
ביז O
מיטאָג O
. O

12 O
א O
זייגער O
איז O
געקומען O
א O
זופע B-TER
פון I-TER
וואַסער I-TER
. O

6 O
איז O
פארגעקומען O
דער O
נאַכט- O
אַפעל B-TER
ביי O
וועלכען O
מיר O
פלעגן O
אפשטיין O
אויף O
די O
פיס O
נאָך O
א O
גאנצן O
טאָג O
ארבעט B-TER
2 O
טיילמאָהל O
3 O
שעה O
, O
ווייל O
אָפט O
פלעגן O
פאָרקומען O
קאַרנע- O
אפעלען B-TER
וואס O
דויערט O
פיל O
לענגער O
צוליבן O
שלאָגן B-TER
און O
הרג'נן B-TER
די O
העפטלינגע B-TER
ערשט O
דאַן O
האבן O
מיר O
געקראגן O
80 O
גר O
' O
ברויט B-TER
, O
10 O
גר O
' O
מארגערין B-TER
און O
שוואַרצע B-TER
קאַפע I-TER
. O

אונזער O
ארבייט B-TER
איז O
געווען O
א O
שווער O
פיזישע O
ביי O
שטיין-האַקעריי O
טראָגן O
ציגל O
ברעטער O
און O
אנדערע O
פיזישע O
מלאכות B-TER
. O

אין O
מאַידאַנעק B-LOC
בין O
איך O
אפגעווען O
6 O
וואכן O
. O

דאָרט O
האבן O
מיר O
געארבייט B-TER
אין O
איין O
אמוניציע- O
פאבריק B-TER
געהייסן O
האט O
די O
פאבריק O
שמוצ'ס O
פאבריק B-TER
דער O
נומר O
84 O
ALE O
. O

געארבייט B-TER
האבן O
מיר O
12 O
שעה O
אין O
טאָג O
פון O
6 O
ביז O
6. O
פריה O
זייגער O
4 O
איז O
פארגעקומען O
דער O
אפעל B-TER
פאַרנאַכט O
פלעגט O
ער O
דויער'ן O
ביז O
8. O
ביי O
א O
קארנע- O
אפעל B-TER
ביז O
9 O
האלב O
10 O
פלעג O
דויערן O
אזאַ O
פארנאכטיקער O
אפעל O
. O

די O
פארפלעגונג O
: O
80 O
גר O
' O
ברויט B-TER
. O

מיטאג O
: O
צוויי O
זופעס B-TER
פון I-TER
וואַסער I-TER
מיט O
פארעפֿולטע B-TER
בוראַקעס I-TER
, O
ווי O
אויך O
אויף O
10 O
גר O
' O
מאַרמאָלאַד B-TER
. O

אויסגעארבייט O
האבן O
מיר O
גראַנאַטן O
און O
סיי O
נאַבאָיעס O
פון O
2 O
צמ O
טר O
. O

פון O
פיקרינע O
( O
אַזאַ O
מאטעריאַל O
וואס O
קומט O
אריין O
אין O
די O
גראַנאַטן O
) O
זיינען O
מענטשען O
גענצליך O
געל O
געווארן O
. O

ס'פלעגן O
אויך O
פאָרקומען O
סעלעקציעס B-TER
. O

די O
שוואַכסטע O
פלעגט O
ניט O
פיהרן O
אין O
קרעמאַטאָריומס B-TER
, O
וואס O
איז O
דאַן O
ניט O
געווען O
, O
נור O
אויף O
די O
שטשעלניצעס O
פלעגט O
זיי O
שיסן B-TER
. O

פון O
540 O
מענטשן B-TER
צווישן O
זיי O
120 O
פרויען B-TER
, O
זיינען O
ביים O
לעבן O
געבליבן O
40 O
מענער B-TER
און O
ביי O
די O
60 O
פרויען B-TER
. O

מיטן O
דערנהענטער'ן O
זיך O
פון O
רוסישן B-TER
-פראָנט O
זיינען O
מיר O
נאָכן O
אָפזיין O
דאָרטן O
14 O
מאָנאט O
אין O
סעפטעמבער O
מאָנאַט O
1944 O
צוזאַמען O
מיטן O
גאנצן O
לאַגער B-TER
עוואַקואירט B-TER
געוואָרן O
קיין O
לייפציק B-LOC
. O

אויך O
אין O
א O
אמוניציע O
פאבריק B-TER
געהייסן O
האט O
זי O
SC O
ALE O
1. O
דא O
האבן O
מיר O
געארבעט B-TER
ביי O
עטוואָס O
בעסערע O
לעבענ'ס B-TER
באדינגונגן I-TER
, O
סעלעקציעס B-TER
פלעגן O
אבער O
פארקומען O
פון O
צייט O
צו O
צייט O
פלעגט O
מען O
די O
שוואכערע O
ארויסנעמען O
און O
אוועקפיהרן B-TER
, O
גענוי O
וואוּ O
וויס O
איך O
נישט O
. O

אזוי O
זיינען O
מיר O
דאָרט O
אפגעווען O
גאנצע O
9 O
מאָנאט O
. O

אין O
אפריל O
מאנאט O
1945 O
ווען O
די O
אמעריקאנער B-TER
ארמיי I-TER
האט O
זיך O
גענומען O
דערנעהנטער'ן O
קיין O
לייפציג B-LOC
האט O
מען O
אונז O
ביינאכט O
ארויסגעפיהרט O
פון O
די O
באַראַקען B-TER
צוזאַמען O
מיט O
די O
ס B-ORG
ס I-ORG
לייט O
האבן O
מיר O
גענומען O
וואַנדערן B-TER
צופוס O
איבער O
די O
פעלדער O
און O
וועלדער O
פון O
דייטשלאַנד B-LOC
. O

ווו O
צו O
עוואקואירן B-TER
אונז O
איז O
שוין O
ניט O
געווען O
ווייל O
דאס O
מלחמה B-TER
-פייער O
האט O
שוין O
געהאַט O
ארומגעכאַפט O
אלע O
ווינקעלאַך O
פון O
דייטשלאנד B-LOC
, O
האבן O
מיר O
זיך O
אזוי O
ארומגעשלעפט O
3 B-TER
וואכן I-TER
. O

די O
ארומיקע B-TER
פויערים I-TER
פלעגן O
די O
ס B-ORG
ס I-ORG
ווארענען O
זיי O
זאלען O
זיך O
היטן O
פאר O
די O
שטוילייז O
ד O
. O

ה O
. O

די O
גנבים O
וואס O
זיי O
פיהרען O
. O

גענומען O
האט O
מען O
אונז O
פון O
לייפציג B-LOC
12.000 O
מאַן B-TER
, O
זעענדיק O
אז O
ס'איז O
שווערליך O
צו O
וואַנדערן O
אזא O
גרויסע O
מחנה O
האָט O
אונז O
אוועקגעטיילט O
אין O
גרופעס O
און O
יעדע O
גרופע O
האָט O
געוואַנדערט B-TER
אין O
איין O
אנדער O
ריכטונג O
. O

געוועהנליך O
זיינען O
דאס O
געווען O
פלעצער O
ווו O
דאס O
מלחמה B-TER
-פייער O
איז O
נאָך O
געווען O
אביסל O
ווייטליך O
. O

אדורכגעגאנגען O
זיינען O
מיר O
גאנץ O
זאַקסן B-LOC
, O
און O
צוזאַמען O
מיט O
די O
ס B-ORG
ס I-ORG
לייט I-ORG
זיך B-TER
אויסבאהאלטן I-TER
פון O
די O
אַלירטע B-TER
ארמייען I-TER
. O

ווען O
די O
ס B-ORG
ס I-ORG
לייט I-ORG
האבן O
שוין O
ניט O
געהאַט O
מער O
ווו O
אונז O
צו O
פיהרן O
, O
האבן O
זיי O
אונז O
געלאזן O
אונטער'ן O
פרייען O
הימל O
און O
די O
רוסן B-TER
האבן O
אונז O
דעם O
7 O
/ O
1945 O
( O
מאָנטיק O
איז O
עס O
געווען O
) O
באפרייט B-TER
אין O
גראָדאָרף B-LOC
ביי O
אַפאָלדאָ B-LOC
אין O
זאַקסן B-LOC
. O

אמארניך B-PER
רחל I-PER
