עס O
האָבן O
זיך O
אָרגאַניזירט O
גרופּעס O
, O
מע O
האָט O
געאַרבעט O
אין O
די O
אָקאָפּעס O
, O
מע O
האָט O
אײַפֿעריק O
אויסגעפֿירט O
אַלע O
פֿאַראָרדנונגען O
און O
אַרבעטן O
. O

דעם O
6טן O
סעפּט O
. O

אויפֿן O
זאַמלפּונקט O
געהערשט O
אַן O
אַנאַרכיע O
, O
ניט O
געווען O
קיין O
פֿירער O
, O
געשטאַנען O
דאָ O
אַ O
סך O
טראַמווײַען O
אָן O
קאָנדוקטאָרן O
. O

ווען O
מיר O
זענען O
געקומען O
קיין O
ביעלאַנע O
, O
האָט O
מען O
אונדז O
צוריקגעשיקט O
- O
אַלע O
מיט O
רידלען O
און O
אָן O
רידלען O
. O

ס'האָט O
זיך O
געהערט O
אַ O
גרויסע O
שיסערײַ O
. O

מ'האָט O
אָנגעהויבן O
לויפֿן O
אין O
אַלע O
ריכטונגען O
; O
עס O
זענען O
דאַן O
אַרויס O
פֿון O
וואַרשע B-LOC
טויזנטער O
מענטשן O
: O
אויפֿן O
וועג O
קיין O
מינסק־מאַזאָוו B-LOC
' I-LOC
, O
אויף O
לובלין B-LOC
. O

כ'האָב O
געטראָפֿן O
אַ O
פּאָליציאַנט B-TER
יענעם O
אינדערפֿרי O
( O
7טן O
) O
, O
האָט O
ער O
געזאָגט O
: O
זיי B-TER
ציִען O
זיך O
צוריק O
צוזאַמען O
מיטן O
מיליטער O
אויפֿן O
וועג O
קיין O
לובלין B-LOC
. O

די O
יוגנט O
זאָל O
מיטגיין O
, O
איך O
בין O
אויך O
אַרויס O
- O
אויפֿן O
וועג O
קיין O
לובלין B-LOC
. O

די O
גאַנצע O
שאָסיי O
- O
באַלייגט O
מיט O
מענטשן O
. O

די O
דײַטשע B-TER
אַעראָפּלאַנען O
נישט O
געלאָזט O
רוען O
, O
די O
גאַנצע O
צײַט O
באָמבאַרדירט O
. O

מ'האָט O
זיך O
באַהאַלטן O
כּסדר O
, O
געווען O
קרבנות O
אויפֿן O
וועג O
- O
פֿון O
מיליטער B-TER
, O
ציווילע O
, O
פֿערד O
. O

עסן B-TER
ניט O
געווען O
, O
געכאַפּט O
אויפֿן O
פֿעלד O
מערן B-TER
, O
אַ O
בוראַק B-TER
, O
פּאָמידאָרן B-TER
, O
אויך O
וואַסער O
געווען O
שווער O
צו O
באַקומען O
, O
די O
ברונעמס O
שוין O
געווען O
אויסגעשעפּט O
. O

ער O
האָט O
געשיקט O
דעם O
עולם O
צוריק O
: O
אַ O
פֿאַראָרדנונג O
פֿון O
סטאַזשינסקי O
, O
מ'זאָל O
גיין O
פֿאַרטיידיקן O
וואַרשע B-LOC
. O

בלויז O
אַ O
געוויסע O
קאַטעגאָריע O
מיליטער־פֿליכטיקע O
האָט O
ער O
אַדורגעלאָזט O
. O

אַ O
סך O
ציווילע O
זיך O
טאַקע O
געלאָזט O
צוריק O
, O
אויך O
איך O
בתוכם O
. O

אַזוי O
מאַרשירט O
ביז O
צעלעסטינאָוו־אָטוואָצק B-LOC
. O

דאָ O
באַקומען O
אַ O
קילאָ O
ברויט B-TER
, O
אין O
אָטוואָצק B-LOC
האָבן O
בלויז O
עטלעכע O
פּונקט O
[ O
ן O
] O
געליטן O
. O

דאָ O
- O
געהאַט O
איבער O
זיך O
אַעראָפּלאַנען O
, O
אַרום O
געווען O
אַ O
מאַסע O
געהרגעטע B-TER
, O
געפֿאַלענע O
, O
קיין O
באַהעלטעניש O
נישט O
געווען O
צו O
קריגן O
. O

וואַווער B-LOC
. O

אַרײַן O
אין O
אַן O
אָפֿענע O
וווינונג O
, O
אַ O
הילצערן O
הײַזל O
, O
איבערגעזעסן O
דעם O
זונטאָגדיקן O
טאָג O
- O
10 O
סעפּט O
. O

אין O
אָוונט O
- O
ווײַטער O
קיין O
וואַרשע B-LOC
. O

פּראַגע B-LOC
איז O
שוין O
נישט O
געווען O
צו O
דערקענען O
- O
באַזונדער O
לעבן O
שפּיטאָל B-TER
פּשימ B-LOC
. I-LOC

פּאַנסקיעגאָ I-LOC
, O
לעבן O
קלויסטער O
, O
דורך O
קערבעדזש־בריק O
, O
רעכטס O
, O
האָט O
מען O
שוין O
נישט O
געקענט O
גיין O
, O
געווען O
באַשעדיקט O
, O
ערשט O
אין O
אָוונט O
בין O
איך O
צוגעקומען O
צו O
וואַרשע B-LOC
. O

די O
וואַרשעווער B-LOC
גאַסן O
זענען O
געווען O
פּוסט O
ניט O
צו O
דערקענען O
. O

אויף O
נאַלעווקע־פֿראַנצישקאַנער B-LOC
האַט O
מען O
געכאַפּט O
ייִדן O
אויף O
אַרבעט B-TER
, O
צו O
שוצגרובנס O
. O

אויף O
סענאַטאָרסקע B-LOC
29 I-LOC
, O
גאַלעריע B-LOC
לוקסעמבורג I-LOC
, O
איז O
געווען O
אַ O
ביוראָ O
צו O
ווערבירן O
פֿרײַוויליקע O
צו O
אַרבעט O
- O
איז O
דאָרט O
געווען O
באַלאַגערט O
פֿון O
ייִדן O
געוויסע O
פּאָליאַקן O
פֿלעגן O
אַפֿילו O
אויסדריקן O
זייער O
אומצופֿרידנקייט O
- O
וואָס O
מ'זעט O
דאָ O
צו O
פֿיל O
ייִדן O
. O

איך O
אַליין O
האָב O
געאַרבעט B-TER
מיט O
אַ O
גרופּע O
ייִדישע O
טראַנספּאָרט־ O
אַרבעטער B-TER
, O
מ'האָט O
געזונגען O
רעוואָלוציאָנערע O
לידער O
- O
קיינער O
האָט O
זיך O
נישט O
געריכט O
, O
אַז O
אין O
אַ O
פּאָר O
טעג O
אַרום O
זאָל O
די O
גאַנצע O
אַרבעט B-TER
זײַן O
לאיבוד O
. O

אין O
מײַן O
הויז O
מוראַנאָווסקאַ B-LOC
6 I-LOC
- I-LOC
8 I-LOC
איז O
די O
גרענעצוואַנט O
אין O
גאַנצן O
אײַנגעפֿאַלן O
, O
און O
מיר O
האָבן O
זיך O
געמוזט O
אַרויסקלײַבן O
. O

באַקומען O
אַן O
אָרט O
אויף O
פּראָסטע B-LOC
14 I-LOC
, O
אין O
גימנאַזיע O
, O
געווען O
דאָ O
אַ O
סכראָניסקאָ O
, O
דאָ O
שוין O
געווען O
פּליטים B-TER
פֿון O
זשיראַרדאָוו B-LOC
, O
זאָמבקי B-LOC
, O
בלאָניע B-LOC
, O
א O
אַ O
, O
געווען O
גאַנצע O
פֿאַמיליעס B-TER
מיט O
קינדער B-TER
. O

פֿאַר O
זיי O
האָט O
מען O
אָפּגעגעבן O
די O
קעלערן O
פֿון O
דער O
גימנאַזיע O
. O

די O
באָמבאַרדירונג O
איז O
געגאַנגען O
פֿאַר O
מיטאָג O
און O
פֿאַרנאַכט O
, O
יעדן O
טאָג O
אַן O
אַנדער O
געגנט O
געליטן O
. O

געווען O
אויך O
אַ O
שטאַרקע O
שראַפּנעלן־שיסערײַ O
- O
וואָס O
מער O
די O
דײַטשן B-TER
האָבן O
זיך O
דערנענטערט O
צו O
וואַרשע B-LOC
. O

פֿון O
דער O
ייִדישער O
געגנט O
האָבן O
ספּעציעל O
געליטן O
סטאַווקי B-LOC
, O
ניזקע B-LOC
, O
טיילווײַז O
מילע B-LOC
. O

די O
דײַטשן O
האָבן O
גאָר O
שטאַרק O
באָמבאַרדירט O
די O
קירכעס O
אויף O
לעש O
, O
גזשיבאָוו O
, O
פּלאַץ O
זבאַוויטשעלאַ O
א O
אַ O
. O

גאָר O
שטאַרק O
האָבן O
געליטן O
וואָליע B-LOC
, O
מאָקאָטאָוו B-LOC
, O
מאַרימאָנט B-LOC
. O

איבערהויפּט O
האָבן O
געליטן O
די O
הײַזער O
, O
וווּ O
עס O
זענען O
געווען O
מיליטער B-TER
־פּונקטן O
. O

די O
דײַטשן B-TER
זענען O
אַרײַן O
קיין O
וואַרשע B-LOC
דעם O
2 O
- O
3טן O
אָקטאָבער O
. O

לכתּחילה O
האָבן O
זיי O
געמאַכט O
עפֿנטלעכע O
קיכן B-TER
, O
געטיילט O
דער O
באַפֿעלקערונג O
, O
וועלכע O
האָט O
באַלאַגערט O
די O
קיכן B-TER
: O
אויף O
פּלאַץ B-LOC
בראָני I-LOC
איז O
געווען O
פֿאַרזאַמלט O
אַן O
עולם O
פֿון O
50 O
טויזנט O
מאַן O
, O
אויסגעשטעלט O
אין O
4 O
רייען O
, O
וועלכע O
האָבן O
זיך O
געצויגן O
איבער O
דער O
גאַנצער O
באָניפֿראַטן B-LOC
. O

בײַ O
4 O
טישן O
און O
4 O
קעסלען O
האָבן O
די O
דײַטשן O
געטיילט O
דאָס O
עסן B-TER
, O
אַן O
אויטאָ O
האָט O
דערבײַ O
אַלץ O
פֿילמירט O
, O
געשפּילט O
מיליטערישע B-TER
מאַרשן O
. O

עמיצער O
האָט O
אין O
פּויליש O
געהאַלטן O
אַ O
באַגריסונג O
פֿאַרן O
מיליטער B-TER
. O

מ'האָט O
ניט O
געמאַכט O
קיין O
אונטערשיד O
צווישן O
נישט־ייִדן O
און O
ייִדן O
, O
אַפֿילו O
ייִדן O
אין O
חסידישע O
כאַלאַטן B-TER
. O

אין O
די O
ווײַטערדיקע O
טעג O
אָבער O
האָט O
זיך O
שוין O
אָנגעהויבן O
דער O
אונטערשיד O
צווישן O
ייִדן O
און O
נישט־ייִדן O
. O

אין O
דער O
פּוילישער B-TER
געגנט O
- O
האָט O
מען O
עס O
נישט O
געזען O
. O

דאָס O
איז O
געווען O
אַ O
שטיק O
וועגס O
פֿון O
דער O
ווײַסל O
. O

אַן O
עלטערער O
קריסט B-TER
האָט O
רעאַגירט O
אויף O
דעם O
: O
וואָס O
פֿאַר O
אַ O
מענטש O
ביסטו O
, O
אַז O
אין O
אַזאַ O
צײַט O
טוסטו O
אַזוי O
, O
וואָס O
וואָלטסטו O
געזאָגט O
, O
ווען O
מע O
טוט O
דיר O
אַזוי O
? O
דאָס O
לעבן O
איז O
געווען O
זייער O
שווער O
. O

וועגן O
קיין O
ברויט B-TER
ניט O
געווען O
קיין O
רייד O
. O

קאַרטאָפֿל B-TER
געקאָסט O
3 O
גילדן O
אַ O
קילאָ O
, O
און O
דאָס O
אויך O
געווען O
שווער O
צו O
קריגן O
. O

דרייסטע O
יונגע־ O
לײַט B-TER
זײַנען O
אַוועק O
אויף O
די O
פֿעלדער O
, O
אויסגעגראָבן O
קאַרטאָפֿל B-TER
און O
פֿאַרקויפֿט O
, O
קיין O
צופֿיר O
איז O
ניט O
געווען O
. O

געוואָרפֿן O
עס O
דעם O
עולם O
, O
די O
קריסטן O
האָבן O
געכאַפּט O
. O

אַן O
אַנדער O
פֿאַל O
: O
אַ O
פּאָליציאַנט B-TER
האָט O
געפֿרעגט O
אַ O
הערינג B-TER
־פֿאַרקויפֿערין O
דעם O
פּרײַז O
, O
דאַן O
האָט O
ער O
צוגענומען O
די O
הערינג O
און O
צעטיילט O
דעם O
עולם O
. O

פֿאַרן O
אַרײַנגאַנג O
פֿון O
די O
דײַטשן B-TER
זענען O
געווען O
גרויסע O
רויבערײַען O
: O
עס O
האָבן O
געראַבעוועט O
די O
פּוילישע B-TER
זעלנער B-TER
, O
אויך O
די O
קרימינעלע B-TER
אַרויסגעלאָזטע O
פֿון O
די O
תּפֿיסות B-TER
. O

געווען O
גאַנצע O
באַנדעס O
. O

מע O
האָט O
געהאַלטן O
וואַכן O
בײַ O
די O
טויערן O
. O

געוויסע O
פֿירמעס O
האָבן O
אָבער O
אַליין O
צעטיילט O
די O
סחורות O
דער O
באַפֿעלקערונג O
, O
אַבי O
ס'זאָל O
ניט O
אָנקומען O
די O
דײַטשן B-TER
. O

במשך O
פֿון O
אַ O
שעה O
- O
צוויי O
האָבן O
אַלע O
ייִדן O
געמוזט O
פֿאַרלאָזן O
די O
וווינונגען O
; O
די O
דײַטשן B-TER
האָבן O
אָפּגערייניקט O
די O
גאַס O
, O
קיין O
דורכגאַנג O
אויף O
נאָוואָליפּקי B-LOC
ניט O
געווען O
. O

ייִדן O
האָבן O
די O
דײַטשן B-TER
געכאַפּט O
צו O
דער O
אַרבעט O
, O
געמאַכט O
חוזק O
איבער O
די O
ייִדן O
. O

אַליין O
געזען O
אַזאַ O
פֿאַל O
: O
אַן O
עלטערן O
ייִדן O
געהייסן O
אויסקערן O
דעם O
ברוק O
מיט O
דער O
באָרד O
. O

דער O
ייִד O
האָט O
זיך O
אײַנגעבויגן O
, O
גענומען O
שאַרן O
מיט O
די O
הענט O
. O

ניט O
געטשעפּעט O
אים O
מער O
. O

אין O
אַ O
סך O
פֿאַלן O
געצוווּנגען O
צו O
אַרבעט B-TER
, O
אָבער O
ניט O
געווען O
קיין O
לאָפּעטע O
, O
קיין O
מכשירים O
, O
און O
מע O
האָט O
געמוזט O
אַרבעטן B-TER
מיט O
די O
הענט O
. O

די O
פּוילישע B-TER
באַפֿעלקערונג O
האָט O
אין O
די O
קאָלייקעס O
נאָך O
ברויט B-TER
, O
מערסטן O
טייל O
אין O
די O
פּוילישע B-TER
געגנטן O
, O
אַרויסגעוואָרפֿן O
ייִדן O
פֿון O
די O
רייעס O
. O

ווען O
דער O
ייִד O
האָט O
נישט O
געוואָלט O
אַרויסגיין O
, O
האָט O
מען O
גערופֿן O
אַ O
דײַטשן B-TER
פּאָליציאַנט B-TER
און O
אָנגעוויזן O
: O
יודע O
! O
יודע O
! O
און O
דאַן O
האָט O
מען O
אים O
אַרויסגעוואָרפֿן O
- O
באַזונדער O
האָבן O
זיך O
אויסגעצייכנט O
אין O
דער O
אַנטיסעמיטישער B-TER
אַקציע O
די O
פֿרײַוויליקע O
אָנטייל־נעמער O
פֿון O
דער O
פּוילישער B-TER
מיליץ B-TER
: O
אַזאַ O
ייִדן O
אין O
דער O
רייע O
אָנגענומען O
פֿאַר O
דער O
קלאַפּע O
, O
אַרויסגענומען O
פֿון O
דער O
רייע O
. O

אויך O
בײַ O
ייִדן O
האָט O
זיך O
בעת O
דעם O
דוחק O
פֿון O
וואַסער O
געשאַפֿן O
אַ O
נײַע O
פּרנסה O
: O
אויף O
האַנט־וועגעלעך O
האָט O
מען O
געפֿירט O
וואַסער O
; O
געווען O
אויך O
ייִדישע O
קאָלייקע־שטייער O
. O

מ'האָט O
נאָר O
געזען O
קוריער O
פּאָראַנני O
, O
דזשיענניק O
לודאָווי O
, O
קוריער O
וואַרשאַווסקי O
, O
אָבער O
אַלע O
פֿון O
איינעם O
און O
דעם O
זעלבן O
אינהאַלט O
. O

אויך O
געווען O
2 O
מאָל O
אויפֿרופֿן O
פֿון O
סטאַזשינסקי B-PER
צו O
דער O
באַפֿעלקערונג O
. O

געווען O
אונטערגעשריבן O
12 O
ערבֿות־לײַט O
, O
וועלכע O
זענען O
פֿאַראַנטוואָרטלעך O
פֿאַר O
דער O
רויִקייט O
אין O
שטאָט O
. O

- O
איז O
געווען O
צווישן O
זיי O
שמואל B-PER
זיגלבוים I-PER
( O
ז O
. O

אַרטור O
) O
, O
העפּנער B-PER
, O
פֿירשט B-PER
ליובאָמירסקי I-PER
, O
זאַרעמבאַ B-PER
, O
א O
אַ O
. O

נאָך O
אָנדערטהאַלבן O
וואָכן O
- O
בײַם O
דײַטש B-TER
האָב O
איך O
זיך O
דעצעדירט O
צו O
אַנטלויפֿן B-TER
; O
געהאַט O
זיך O
געריכט O
, O
אַז O
שפּעטער O
וועט O
ווערן O
ערגער O
, O
ס'וועלן O
זײַן O
נגישות B-TER
ספּעציעל O
פֿאַרן O
ייִנגערן O
דור O
. O

אַ O
מוראדיקן O
אײַנדרוק O
האָט O
געמאַכט O
די O
שטאָט O
נאָך O
דער O
באָמבאַרדירונג O
. O

איך O
בין O
אַרויס O
קיין O
פֿאַלעניץ B-LOC
, O
כּדי O
פֿון O
דאָרט O
ווײַטער O
צו O
גיין O
. O

אין O
פֿאַלעניץ B-LOC
די O
גאַנצע O
האַנדלאָווע B-LOC
גאַס I-LOC
פֿאַרברענט O
. O

אין O
פֿאַלעניץ B-LOC
האָבן O
די O
דײַטשן B-TER
דערשאָסן B-TER
עטלעכע O
ייִדן O
כּלומרשט O
גענומען O
זיי O
אין O
געפֿאַנגען B-TER
־ O
לאַגער B-TER
, O
און O
אויפֿן O
וועג O
זיי O
דערשאָסן B-TER
. O

קומענדיק O
צו O
דער O
סאַנאַטאָריע B-TER
, O
האָב O
איך O
קיינעם O
ניט O
געטראָפֿן O
. O

בין O
איך O
אַרײַן O
צום O
וועכטער O
מאַקסימענקאָ B-PER
און O
ער O
האָט O
מיר O
מיט O
געוויין O
דערציילט O
וועגן O
דער O
צעראַבירונג B-TER
פֿון O
דער O
סאַנאַטאָריע B-TER
: O
עס O
איז O
אין O
סאַנאַטאָריע B-TER
געווען O
פּויליש B-TER
מיליטער B-TER
, O
האָבן O
זיי O
און O
די O
ציווילע O
באַפֿעלקערונג O
געראַבירט O
, O
די O
זעלנער B-TER
האָבן O
פּשוט O
צוגעלאָזן O
די O
ציווילע O
- O
ווער O
עס O
האָט O
געוואָלט O
, O
האָט O
געקאָנט O
ראַבעווען O
. O

און O
מען O
האָט O
גענומען O
אַלץ O
- O
בעטלעך O
, O
מאַטראַצן O
, O
אלץ O
, O
מיט O
געוויין O
האָט O
מאַקסימענקאָ B-PER
דערציילט O
: O
אים O
קומט O
אויס O
ניט O
אַנדערש O
ווי O
זיך B-TER
צו I-TER
דערשיסן I-TER
, O
ווײַל O
ער O
איז O
דער O
פֿאַראַנטוואָרטלעכער O
, O
און O
ער O
האָט O
נישט O
געקענט O
אָפּהאַלטן O
, O
שטערן O
. O

מיר O
זענען O
צוגעגאַנגען O
צו O
דער O
סאַנאַטאָריע B-TER
האָט O
אונדז O
געגעבן O
אַ O
שלאָג O
אַ O
שרעקלעכער O
ריח O
. O

דאָס O
זענען O
דאָ O
געווען O
באַגראָבן O
אַ O
סך O
דערהרגעטע B-TER
פֿערד O
. O

די O
בנינים O
פֿון O
סאַנאַטאָריע B-TER
זענען O
געשטאַנען O
, O
אָבער O
אַלץ O
אין O
אומאָרדענונג O
, O
אַלץ O
צעוואָרפֿן O
, O
די O
זאַלן O
פּוסט O
, O
אַפֿילו O
די O
קלאַמקעס O
פֿון O
די O
טירן O
אַרויסגענומען O
. O

אין O
קיך O
האָבן O
געפֿעלט O
די O
טעפּלעך O
. O

מאַקסימענקאָ B-PER
האָט O
געזאָגט O
: O
איך O
ווייס O
בײַ O
וועמען O
דאָס O
אַלץ O
געפֿינט O
זיך O
. O

אויב O
ס'וועלן O
קומען O
די O
אָנפֿירער O
פֿון O
דער O
סאַנאַטאָריע B-TER
, O
וועט O
מען O
עס O
קענען O
אָפּנעמען O
. O

ווען O
איך O
בין O
געקומען O
דעם O
2טן O
מאָל O
, O
האָב O
איך O
אין O
סאַנאַטאָריע O
געטראָפֿן O
9 O
מאַן O
פֿון O
פּערסאָנעל O
, O
טעכנישן O
און O
מעדיצינישן B-TER
: O
זיי O
האָבן O
באַשלאָסן O
זיך O
אײַנצואָרדענען O
אין O
אַ O
קאָלעקטיוו O
, O
גענומען O
מאַכן O
אָרדנונג O
אין O
סאַנאַטאָריע B-TER
. O

כ'האָב O
זיי O
געטראָפֿן O
אַרבעטן B-TER
מיט O
גראַבליעס O
און O
בעזימער O
. O

מער O
בין O
איך O
אין O
דער O
סאַנאַטאָריע B-TER
ניט O
געווען O
. O

דעם O
2טן O
טאָג O
, O
דעם O
17 O
- O
18טן O
אָקטאָבער O
בין O
איך O
אַוועק O
ווײַטער O
, O
דורך O
מינסק־מאַז B-LOC
. O

- O
צום O
בוג B-LOC
. O

אין O
מינסק B-LOC
ס'ערשטע O
מאָל O
געקריגן O
ברויט B-TER
. O

געווען O
דאָ O
אַ O
סך O
דײַטשע B-TER
מיליטער B-TER
. O

געהערט O
אויך O
, O
אַז O
דאָרט O
איז O
געווען O
אַ O
געפֿאַנגן B-TER
־ O
לאַגער B-TER
, O
און O
דאָרט O
אָ O
- O
אַ O
סך O
ייִדן O
, O
אַפֿילו O
ציווילע O
. O

דער O
לאַגער B-TER
געווען O
אונטערן O
פֿרײַען O
הימל O
. O

פֿון O
מינסק B-LOC
אַוועק O
קיין O
קאַלושין B-LOC
. O

פֿון O
גאַנצן O
שטעטל O
ניט O
געבליבן O
גאָרניט O
. O

געבליבן O
בלויז O
שטיקער O
מויערן O
אַרויסשטאַרצנדיק O
, O
נאָר O
די O
קירכע O
געבליבן O
; O
די O
וואָס O
האָבן O
זיך O
באַהאַלטן O
אין O
דער O
קירכע O
, O
האָבן O
זיך O
געראַטעוועט O
. O

די O
פּאָלאַקן B-TER
האָבן O
עס O
באַטראַכט O
ווי O
אַ O
נס O
. O

מע O
שאַצט O
די O
צאָל O
געהרגעטע B-TER
אין O
קאַלושין B-LOC
אויף O
נײַן O
הונדערט O
. O

די O
מערהייט O
ייִדן O
. O

ווען O
איך O
בין O
דאָ O
געווען O
, O
האָט O
מען O
אין O
שעדלעץ O
געכאַפּט O
ייִדן O
אין O
די O
גאַסן O
אויף O
אַרבעט B-TER
. O

אַ O
גרויסע O
טייל O
פֿון O
שעדלעץ B-LOC
איז O
געווען O
אָפּגעברענט O
. O

ברויט B-TER
האָט O
מען O
געקריגן O
. O

איך O
האָב O
געהערט O
וועגן O
ווענגראָוו B-LOC
: O
מ'האָט O
אַרײַנגעשטאָכן B-TER
דעם O
רבֿ B-TER
אַ O
מעסער O
; O
אין O
בית־מדרש B-TER
איז O
געווען O
פֿאַרזאַמלט O
אַ O
סך O
ייִדן O
, O
און O
די O
דײַטשן O
האָבן O
געשאָסן O
אויף O
דער O
שול B-TER
. O

ייִדן O
האָבן O
זיך O
געוואָרפֿן O
אויף O
דער O
ערד O
, O
און O
אַזוי O
האָבן O
די O
דײַטשן O
געהאַלטן O
זיי O
אונטער O
דער O
שרעק O
פֿון O
שיסערײַ B-TER
אַ O
גאַנצן O
טאָג O
; O
קיין O
דערהרגעטע B-TER
דערבײַ O
ניט O
געווען O
, O
נאָר O
פֿאַרוווּנדעטע O
. O

מע O
האָט O
אויך O
דערציילט O
: O
בײַ O
די O
, O
וואָס O
זענען O
געקומען O
צום O
בוג O
האָבן O
די O
דײַטשן B-TER
אַלץ O
אַוועקגענומען O
: O
פֿינגערלעך O
, O
פֿוטערס O
- O
און O
אַלץ O
געטיילט O
דער O
קריסטלעכער O
באַפֿעלקערונג O
. O

פֿון O
מאָרדי B-LOC
בין O
איך O
געגאַנגען O
מיט O
הינטערוועגן O
- O
צום O
בוג O
, O
און O
דאַן O
אַריבערגעשוווּמען O
דעם O
בוג O
מיט O
אַ O
שיפֿל O
בײַ O
דראָהיטשין B-LOC
. O

בײַ O
נאַכט O
, O
אויף O
דער O
צווייטער O
זײַט O
געטראָפֿן O
סאָוויעטישע B-TER
זעלנער B-TER
, O
באַקומען O
נאַכטלעגער O
און O
אָוונטברויט B-TER
. O

אַלע O
פּונקטן O
, O
וואָס O
די O
סאָוויעטן B-TER
האָבן O
פֿאַרנומען O
נאָך O
די O
דײַטשן B-TER
, O
זענען O
געווען O
אויסערגעוויינטלעך O
אויסגעראַבירט B-TER
. O

