גבית-עדות O
איבערגעגעבן O
דורך O
סוניא B-PER
יפה I-PER
געב O
. O

אין O
ווילנע B-LOC
17.IX.1946 O
אויפ O
. O

לעווענטאל B-PER
נחמן I-PER
. O

קאיליס B-LOC
איז O
געווען O
אַ O
זא O
לאגער B-TER
2 O
בלאקן O
, O
אויף O
די O
רידז-שמיגלעגא B-LOC
-גאס O
, O
ווו O
ס'האבן O
געוווינט O
און O
געארבייט B-TER
די O
יידן-קירזשנער O
. O

געפונען O
האבן O
זיך O
דארטן O
אַ O
2000 O
מאן B-TER
. O

די O
גאנצע O
צייט O
איז O
געווען O
פערהעלטניסמעסיג B-TER
גוט I-TER
. O

די O
לעצטע O
צייט O
אין O
יוני O
1944 O
יאר O
האט O
מען O
גענומען O
50 O
מאן B-TER
שטארקע O
מענער B-TER
אויף O
פאנארי B-LOC
צו O
ארבייט B-TER
און O
מער O
זייניען O
זיי O
ניט O
צוריקגעקומען O
. O

אין O
27 O
/ O
III-1944 O
האט O
מען O
צוזאמענגענומען O
די O
קינדער B-TER
, O
יונגע O
און O
אלטע O
לייט B-TER
, O
מ'האט O
זיי O
אנגעטון B-TER
זויבער O
און O
געפירט O
אין O
שפיטאל B-TER
, O
כלומרשט O
אויף O
אַ O
בעזוך O
– O
מ'האט O
זיי O
דורך O
איין O
טור O
אריינגעפירט O
און O
נאך O
דער O
צווייטער O
טור O
ארויסגעפירט O
. O

דארט O
זיינען O
שוין O
געשטאנען O
די O
אוקראאינער B-TER
און O
ליטווינער B-TER
אין O
אין O
[ O
! O
] O
אוניפארמען B-TER
מיט O
מאשין-געווער O
. O

נאך O
די O
קינדער B-TER
- O
אקציע B-TER
אין O
אַ O
מאנאט O
שפעטער O
האט O
מען O
ליקווידירט O
דעם O
לאגער B-TER
קייליס B-LOC
. O

אַ O
טייל O
האט O
מען O
געשיקט O
אויף O
ריגא B-LOC
א O
טייל O
אויף O
קָאזלאָוואַ B-LOC
רוּדַא I-LOC
, O
80 O
מאן O
פאכלייט O
נאך O
קאוונע B-LOC
. O

פארבליבן O
זיינען O
אין O
קייליס B-LOC
נור O
400 O
מאן B-TER
. O

זיי O
זיינען O
נאך O
געווען O
אין O
קייליס B-LOC
2 O
וואכן O
. O

אין O
10 O
טעג O
פאר O
דער O
באפרייאונג B-TER
האט O
מען O
אלע O
יידן O
, O
צווישן O
זיי O
די O
דאקטוירים O
פייגלס B-PER
און O
ד B-PER
ר I-PER
בוראק I-PER
, O
אינזש O
. O

פּאַפּ B-PER
( O
זיי O
האבן O
זיך O
נישט O
געלאזט O
נעמען O
– O
האט O
מען O
זיי O
בכֹח O
אריינגעשלעפט O
אין O
די O
אויטאס O
) O
מ'האט O
זיי O
אוועקגעפירט O
אויף O
פָאנַאר B-LOC
און O
דארטן O
אויסגעשאסן B-TER
. O

אין O
טאג O
פון O
דער O
באפרייאונג B-TER
ווען O
די O
ווילנער B-LOC
יידן O
וואס O
זיינען O
געווען O
אין O
די O
מאלינעס B-TER
זיינען O
געקומען O
באנאכט O
אויף O
פאנארי B-LOC
– O
האבן O
זיי O
נאך O
געפונען O
די O
פאטאגראפיעס B-TER
און O
פיל O
יידן B-TER
ניט I-TER
באגראבן I-TER
אין O
די O
מלבושים B-TER
– O
ווייל O
זיי B-TER
האבן O
איילענדיג O
ניט O
באווייזן O
זיי O
צו O
באגראבן B-TER
. O

אונטערשריפט O
: O
סוניע B-PER
סטראזשי-יאפפע I-PER
. O

