די O
יידן O
פארניכטונג O
אין O
קליינעם O
ליטווישן B-TER
שטעטל O
שוּקיאַן B-LOC
– O
Šaukenai B-LOC
גבית-עדות O
פון O
ליובאַ B-PER
קלאָר I-PER
, O
געבוירן O
אין O
יאר O
1927 O
דעם O
16טן O
פעווראל O
אין O
שטעטל O
שוקיאן B-LOC
. O

נאמען O
פון O
פאטער B-TER
– O
שמואל B-PER
. O

נאמען O
פון O
מוטער B-TER
– O
צְבִיַה B-PER
/ I-PER
געבוירענע I-PER
מעלץ I-PER
. O

ליובא B-PER
האט O
געענדיקט O
זעקס O
קלאסן O
פ B-TER
. I-TER

שול I-TER
. O

פון O
פאך O
– O
א O
שניידערקע O
. O

שוקיאַן B-LOC
געפינט O
זיך O
32 O
קלמ O
' O
פון O
שאַוועל B-LOC
, O
24 O
קלמ O
' O
פון O
קוּרשאַן B-LOC
און O
24 O
קלמ O
' O
פון O
קעלם B-LOC
. O

נישט O
ווייט O
פון O
שטעטל O
11 O
/ O
2 O
קלמ O
' O
הייבט O
אן O
פליסן O
דער O
טייך B-LOC
Ventė I-LOC
. O

אין O
שוּקיאן B-LOC
האבן O
פֿארן O
קריג B-TER
און O
בעת O
קריג B-TER
' O
ס O
אויסברוך O
געלעבט O
פֿופציק O
/50 O
/ O
יידישע O
פאַמיליעס B-TER
. O

דער O
גרעסטער O
טייל O
קליין-הענדלער O
, O
פעדלער O
, O
האַנטווערקער O
. O

אַנדערע O
האבן O
זיך B-TER
פארנומען I-TER
מיט O
לאנדווירטשאפט O
. O

מיט O
דער O
אָרטיקע O
ליטווישע B-TER
באפעלפערונג B-TER
[ O
! O
] O
האבן O
זיך O
די O
יידן O
געלעבט O
בשלום O
. O

אין O
שטעטל O
איז O
געווען O
א O
פאלקס-שול B-TER
, O
אביבליאָטעק O
, O
און O
אגרויסע O
אַלטע O
שול B-TER
מיט O
אַן O
אלטן O
ארון-קודש O
. O

דער O
ארון-קודש O
איז O
געווען O
באפוצט O
מיט O
אַלטע O
אנטיק O
שניצעריי O
אין O
אָלץ O
. O

דא O
פלעגן O
קומען O
טוריסטן O
באקוקן O
דער O
ארון-קודש O
און O
די O
אַלטע O
שול B-TER
. O

חוץ O
דעם O
איז O
אין O
שטעטל O
אויך O
געווען O
אבית-מדרש O
. O

שול I-TER
, O
זיך O
געלערנט O
אין O
שאוולער B-LOC
העבעאישע O
גימנאזיע B-TER
. O

די O
דייטישע B-ORG
ארמיי I-ORG
איז O
אריין O
אין O
שטעטל O
דאנערשטיק O
דעם O
26סטן O
יוני O
1941. O
אַלע O
יידישע O
פאַמיליעס B-TER
זיינען O
פון O
שטעטל O
אַנטלאפֿן B-TER
דינסטיק O
דעם O
24סטן O
יוני O
. O

דער O
אַנטלויפן B-TER
פון O
שטעטל O
איז O
זיי O
אנגעקומען O
נישט O
שווער O
, O
ווייל O
כמעט O
אַלע O
האבן O
געהאט O
אייגענע O
פערד O
און O
וואַגן O
. O

די O
בהמות O
, O
איבערהויפט O
די O
קו O
האבן O
די O
יידן O
געלאזן O
ביי O
זייערע O
ליטווישע B-TER
שכנים I-TER
. O

די O
טירן O
האבן O
זיי O
פארשלאסן O
. O

כמעט O
אַלע O
יידן O
זיינען O
איין O
געפארן O
אין O
דארף O
Sviliaś B-LOC
[ I-LOC
Svilė I-LOC
] I-LOC
, O
דריי O
קלמ O
' O
פון O
שטעטל O
. O

אין O
דער O
דארף O
האט O
געלעבט O
די O
יידיש O
פֿאַמיליע B-TER
לעווין B-PER
, O
דריי O
מענטשן B-TER
. O

לעווין B-PER
האט O
געהאַט O
אויפן O
דארף O
אַן O
אייגענעם O
מיל O
, O
לאַנד O
און O
בהמות O
. O

ביי O
ה O
' O
לעווין B-PER
זיינען O
אופגעלויפן B-TER
כמעט O
אַלע O
יידן O
פון O
שטעטל O
, O
נאר O
געציילטע O
פאמ B-TER
. O

האבן O
זיך O
באַזעצט O
ביי O
באַקאַנטע O
פויערים O
. O

די O
יידן O
האבן O
זיך O
דעם O
זעלבן O
טאָג O
, O
פארנאכט O
, O
זיך O
דערנענטערט O
צוריק O
צום O
שטעטל O
און O
האָבן O
גענעכטיקט O
ביין O
יידישן O
לאנד-ווירט O
יצחק B-PER
מעלץ I-PER
, O
½ O
קלמ O
' O
פון O
שטעטל O
. O

קומען O
אין O
שטעטל O
האבן O
אבער O
די O
יידן O
מורא O
געהאַט O
. O

די O
פרוי B-PER
פּאַרֶע I-PER
פֿורמאַן I-PER
איז O
אויף O
מארגן O
פרי O
, O
פרייטיק O
דעם O
27 O
/ O
VI O
, O
אוועק O
אין O
שטעטל O
זען O
וואס O
עס O
הערט O
זיך O
. O

געקומען O
צוריק O
האט O
זי O
דערציילט O
, O
אז O
אין O
שטעטל O
איז O
פילשטענדיק O
רוּהיק O
און O
מען O
קען O
פארן O
אין O
שטעטל O
. O

די O
בעסערע O
הייזער O
זיינען O
געווען O
פארנומען O
פון O
דייטשן B-TER
. O

דער O
וִוירְשֵייִטיס O
( O
ויאָוויט O
) O
פון O
שטעטל O
איז O
גלייך O
געווארן O
אַליטווישער O
דאקטער B-PER
Girdrainys I-PER
. O

דער O
פארוואַלטער O
פון O
אַ O
קאָאפעראַטיוו O
אין O
שטעטל O
שוּקיאן B-LOC
/פאר O
די O
סאוו B-TER
. O

/ O
איז O
געוואָרן O
אַ O
וויכטיגע O
פיגור O
ביי O
דער O
שטעטלשער O
ניי-געשאפענער O
פאליציי B-TER
. O

זיין O
פאַמיליע O
: O
- O
Berrotas B-PER
. O

אין O
פאליציי B-TER
זיינען O
אויך O
גלייך O
אריין O
ביידע O
ברודער B-PER
Joćas I-PER
. O

איינער O
– O
אַשוסטער O
, O
דער O
צוויטער O
ברודער B-TER
– O
געענדיקט O
די O
שטעטלישע O
פ B-TER
. I-TER

שול I-TER
. O

פון O
דארף O
Paveniśies B-LOC
– O
דריי O
קלמ O
' O
פון O
שטעטל O
דער O
לאנד O
. O

ווירט O
Belininkailis B-PER
און O
אַנדערע O
. O

צענדליקער O
פויערים O
פון O
די O
דערפער O
האבן O
זיך O
גלייך O
אנגעהויבן O
פארשרייבן O
, O
ווי O
פרייוויליקע O
, O
אין O
די O
פארטיזאַנער B-TER
רייען O
. O

די O
דייטשישע B-ORG
מיליטער I-ORG
טיילען I-ORG
זיינען O
אין O
שטעטל O
געווען O
נאר O
3 O
- O
4 O
טעג O
און O
זיינען O
אוועק O
ווייטער O
פארויס O
צום O
פראָנט O
. O

די O
גאַנצע O
דעה O
און O
מאכט O
איז O
אריבער O
אין O
די O
הענט O
פון O
די O
ליטווינער B-TER
. O

די O
פארטיזאַנער B-TER
האבן O
גלייך O
אנגעהויבן O
ארעסטירן B-TER
יונגע O
יידישע O
בחורים B-TER
, O
וואס O
האבן O
געהאט O
אַשייכות O
צום O
קאמיונג O
אדער O
פארטיי B-TER
, O
אדער O
וואס O
האבן O
געהאט O
פארנומען O
שטעלעס B-TER
פאר I-TER
די I-TER
סאוו I-TER
. O

זיי O
האבן O
גלייך O
נאכן O
אפמארש O
פון O
די O
דייטשן B-TER
, O
ארעסטירט B-TER
די O
יידן O
פֿייוואוּש B-PER
, O
זאַק B-PER
יצחק I-PER
, O
שייטל B-PER
חים I-PER
[ O
! O
] O
, O
מעלץ B-PER
יעקב I-PER
, O
אִיזאַק B-PER
משה I-PER
, O
שוּלְצִינֶער B-PER
אפרים I-PER
און O
פורמאַן B-PER
פייוול I-PER
, O
ס O
ה O
זיבן O
מאַן B-TER
. O

עטלעכע O
טעג O
האבן O
די O
פארטיזאַנער B-TER
אפגעהאַלטן O
די O
זיבן O
אין O
שטעטלטער O
טורמע B-TER
און O
האבן O
זיי O
אוועקגעפירט O
אין O
שאוולער B-LOC
טורמע B-TER
. O

אין O
שאוולער B-LOC
טורמע B-TER
האט O
מען O
זיי O
מערדערליך O
געפייניקט B-TER
און O
געשלאגן B-TER
און O
דענאך O
זעקס O
פון O
זיי O
דערשאסן B-TER
. O

משה B-PER
איזאק I-PER
האבן O
זיי O
פון O
שאוולער B-LOC
טורמע B-TER
באפרייט O
און O
ער O
איז O
געבליבן O
לעבן O
אין O
שאוול B-LOC
. O

די O
פארטיזאַנער B-TER
האבן O
אַלע O
טאָג O
געטריבן O
יידן O
פון O
די O
הייזער O
צו O
פארשיידענע O
ארבעטן B-TER
. O

די O
מענער B-TER
האבן O
געדאַרפט O
באַגראבן B-TER
די I-TER
פגרים I-TER
פון O
געפאַלענע B-TER
פערד O
, O
האבן O
געבראַכט O
אין O
ארדענונג O
די O
צעשטערטע O
וועגן O
א O
. O

א O
. O

וו O
. O

דוקה O
[ O
! O
] O
שבת O
פלעגן O
די O
פארטיזאַנער B-TER
אַרויספירן O
יידן O
פון O
שול B-TER
און O
פון O
די O
הייזער O
, O
פלעגן O
זיי O
גיבן O
בעזימער O
און O
צווינגען O
קומן O
צום O
מארק O
. O

שבת O
צו O
דער O
ארבעט B-TER
האבן O
די O
מערדער B-TER
זיך O
באַמיט O
צענויפצוטרייבן O
די O
רעל O
. O

יידן O
. O

פון O
דארף O
און O
פון O
שטעטל O
פלעגן O
פויערים B-TER
קומען O
זען O
ווי O
יידן O
קערן O
דעם O
מאַרק O
אום O
שבת O
און O
פלעגן O
לאַכן B-TER
. O

ביי O
ליובאַ B-PER
קלאר I-PER
אין O
שטוב O
האבן O
זיי O
דאן O
געהאַט O
געליען O
אַשערעלע O
. O

I O
believe O
this O
is O
the O
correct O
reading O
. O

ביידע O
אפגעשארענע O
יידן O
האבן O
די O
פארטיזאנער B-TER
אוועקגעטריבן O
אין O
אַ O
שענק O
און O
האבן O
זיי O
געצוואונגען O
טאַנצן B-TER
און I-TER
זינגען I-TER
סאוו B-TER
. O

און O
רעליגיעזע O
לידער O
. O

אין O
שענק O
האט O
מוזיק B-TER
געשפילט O
און O
די O
מערדער O
האבן O
זיך O
שטאַרק O
לוסטיק O
געמאכט O
איבער O
ביידע O
אומגליקליכע O
אַלטע O
יידן O
. O

די O
דריטע O
וואך O
פון O
קריג B-TER
, O
האבן O
די O
פארטיזאַנער B-TER
געמאלדן O
די O
שטעטלטע O
יידן O
, O
אז O
זיי O
מוזן O
שאפן O
אַ O
קאָנטרעבוציע B-TER
פון O
פֿופֿציק O
טויזנט O
רובל O
. O

די O
סומע O
האט O
געקענט O
זיין O
אין O
געלט O
, O
גאלד O
, O
זילבער O
און O
אנדערע O
ווערטפוּלע O
זאַכן O
. O

דריי O
יידן O
, O
איינער O
פון O
זיי O
עֶלְיֶע B-PER
ניסעלעוויטש I-PER
– O
אַמאַנוּפקטור O
סוחר O
, O
האבן O
די O
סומע O
אויפגעקליבן O
ביי O
שטעטלטע O
יידן O
. O

אַלע O
יידן O
פון O
שטעטל O
זיינען O
געווען O
צוזאַמען O
געקומען O
אין O
שול B-TER
אויף O
אַבאַראַטונג O
. O

אַלץ O
און O
וויפל O
איינער O
האט O
געקאנט O
האט O
ער O
געגעבן O
. O

דריי O
און O
דרייסיק O
טויזנט O
רוּבל O
האט O
מען O
דאן O
געשאפֿן O
אין O
געלט O
– O
די O
איבעריקע O
אין O
ווערטפולע O
זאַכן O
. O

די O
גזרה O
פון O
שאפן O
די O
קאנטריבוציע B-TER
איז O
אַרויסגעגעבן O
געווארן O
שבת O
די O
דריטע O
וואך O
פון O
קריג B-TER
. O

זונטיק O
און O
מאָנטיק O
, O
נאכן O
שאפן O
די O
קאנטריבוציע B-TER
, O
איז O
אַריבער O
רוּהיק O
. O

שכנים O
האבן O
גערעט O
, O
אז O
די O
פארטיזאַנער B-TER
זוכן O
קאָמוניסטן B-TER
. O

מען O
האט O
אנגעקלאפט O
ביי O
קלארן O
אין O
שטוב O
. O

זיי O
האבן O
געווארנט O
נישט O
צולאזן O
די O
מער O
ווערטפוּלע O
זאַכן O
און O
אַלץ O
איינפאקן O
און O
מיט O
נעמען O
מיט O
זיך O
. O

אַלע O
פאַמיליעס B-TER
פון O
שטעטל O
, O
אַלטע O
, O
קראַנקע B-TER
, O
קינדער B-TER
אַלע O
אן O
אויסנאם O
, O
האבן O
געמוזט O
פערלאזן O
זייערע O
היימען O
און O
מען O
האט O
זיי O
אויפגעטריבן O
אויפן O
שול B-TER
-הויף O
. O

ביים O
אַריינגאַנג O
פון O
שול B-TER
זיינען O
געשטאַנען O
פארטיזאַנער B-TER
מיט O
אַ O
טישל O
. O

פאַמיליעס B-TER
ווייס O
האט O
מען O
געטריבן O
אין O
שול B-TER
. O

פארן O
אַריין O
אין O
שול B-TER
האבן O
די O
יידן O
געמוזט O
אפגעבן O
אַלע O
ווערטפולע O
זאַכן O
ווי O
למשל O
, O
זייגערלעך O
, O
פינגערלעך O
, O
אוירינגלעך O
א O
. O

א O
. O

ווייטער O
. O

ביים O
טישל O
האט O
מען O
יעדע O
פאַמיליע B-TER
רעגיסטירט O
. O

נישט O
ווייניק O
יידן O
האבן O
זייערע O
ווערטפולע O
זאַכן O
אריינגעווארפן O
אין O
דערבייאיקן O
באוש O
און O
אין O
גראז O
. O

די O
לעצטע O
צוויי O
וואכן O
האט O
מען O
כ'סדר O
געהאַלטן O
אין O
רעגיסטרירן B-TER
און I-TER
ציילן I-TER
די I-TER
יידן I-TER
אין O
שטעטל O
. O

כ'סדר O
האבן O
די O
פארטיזאַנער B-TER
רעגיסטירט B-TER
באזונדער O
פרויען B-TER
, O
קינדער B-TER
, O
קראַנקע B-TER
, O
אַלטע O
און O
אזוי O
יעדן O
טאָג O
. O

די O
יידן O
האבן O
דאַן O
נישט O
פארשטאָנען O
צוליב O
וואס O
מען O
מען O
מאַכט O
עס O
. O

אין O
דער O
צייט O
פון O
רעגיסטראַציע B-TER
פלעגן O
באקאנטע B-TER
ליטווינער I-TER
קומען O
צו O
די O
יידן O
און O
בעטן O
זאַכן O
. O

די O
באקאנטע O
האבן O
פארזיכערט O
ביים O
בעטן O
די O
זאַכן O
: O
סייוויי O
וועט O
מען O
אייך O
אין O
גיכן O
אויסשיסן O
. O

די O
יידן O
האבן O
דאן O
נישט O
געגלויבט O
. O

אז O
מען O
האט O
זיי O
אריינגעטריבן O
אין O
שול B-TER
און O
אוועקגעשטעלט O
אשטאַרקע O
שמירה O
, O
האבן O
זיי O
שוין O
פֿארשטאַנען O
, O
אז O
קיין O
גוט'ס O
האט O
מען O
פאר O
זיי O
אין O
שול B-TER
נישט O
צוגעגרייט O
. O

אדער O
פיר O
די O
קראַנקע B-TER
און O
אַלטע O
האט O
מען O
אַרויפגעזעצט O
אויף O
פורן O
. O

די O
איבעקריקע O
זיינען O
געגאנגען O
צופוס O
. O

אַלעמען O
האט O
מען O
געבראַכט O
צוטרייבן O
אין O
אַהויף O
פון O
יידן O
ראָזנטאַל B-PER
, O
איין O
קלמ O
' O
פון O
שטעטל O
, O
אין O
דארף O
Šukiškiai B-LOC
. O

די O
פרויען B-TER
מיט O
קינדער B-TER
האט O
מען O
אריינגעטריבן O
אין O
אַשטוב O
אויפן O
הויף O
און O
די O
מענער B-TER
אין O
אַ O
שטאַל O
. O

קיינעם O
האט O
מען O
צו O
די O
יידן O
נישט O
צוגעלאזן O
. O

דעם O
זעלבן O
טאג O
, O
דינסטיק O
, O
האבן O
די O
פארטיזאַנער B-TER
באַפעלן O
אויסטאן O
די O
בעסערע O
זאַכן B-TER
און O
שוכוואַרג B-TER
, O
סיי O
די O
מענער B-TER
סיי O
די O
פרויען B-TER
און O
קינדער B-TER
. O

די O
ראַבירונגען O
און O
צענומען B-TER
די O
בעסערע O
זאַכן O
האט O
אנגעהאַלטן O
דעם O
גאַנצן O
דינסטיקדיקן O
טאג O
. O

פיר O
אַזייגער O
פרי O
, O
מיטוואך O
, O
האט O
מען O
אַרויסגעטריבן O
פון O
שטוב O
אַלע O
פרויען B-TER
און O
אויסגעשטעלט O
אין O
אַריי O
. O

נאכן O
אויסטאן O
אַלעמען O
די O
זאכען B-TER
, O
האבן O
פארטיזאַנער B-TER
זיי O
אַריינגעטריבן O
צוריק O
אין O
שטוב O
. O

די O
זאקן O
האבן O
די O
מערדער B-TER
זיך O
גלייך O
צעטיילט O
צווישן O
זיך O
. O

די O
פרויען B-TER
אָן O
קינדער B-TER
האבן O
אויך O
גענעכטיקט O
אין O
אשייער O
. O

צען O
אזייגער O
פרי O
האבן O
זיי O
די O
פרויען B-TER
מיט O
די O
קינדער B-TER
ארויסגעטריבן O
פון O
שטוב O
אין O
אַבאַזונדערן O
שייער O
. O

עלף O
אזייגער O
איז O
אויפן O
הויף O
ארויפגעפארן O
אלייכטע O
אויטאָ O
מיט O
דייטשן B-TER
. O

גלייך O
נאכדעם O
איז O
אויפן O
הויף O
ארויפגעפארן O
אַלאַסט-אויטאָ O
מיט O
שיכורה O
ליטווינער B-TER
. O

אַלע O
זיינען O
געווען O
גוט O
באוואפנט O
. O

מען O
האט O
גלייך O
געעפנט O
דעם O
שייער O
און O
די O
שטעטלטע O
פארטיזאנער B-TER
האבן O
פון O
אַליסטע O
אויסגערוּפן O
אַלע O
קינדער B-TER
ביז O
12 O
יאר O
. O

די O
אַלע O
אויסגערוּפענע O
האבן O
די O
מוטער'ס B-TER
געדארפט O
ארויספירן O
פון O
שייער O
און O
אוועקזעצן O
אויפן O
הויף O
. O

די O
מוטער'ס B-TER
האט O
מען O
גלייך O
אריינגעטריבן O
צוריק O
אין O
שייער O
. O

די O
פארטיזאַנער B-TER
האבן O
אפגעקליבן O
פופצן O
פרויען B-TER
צווישן O
זיי O
ליובאַ B-PER
ס O
מוטער B-TER
, O
פרוי B-PER
מעלץ I-PER
, O
פרוי B-PER
מיכל I-PER
, O
פרוי B-PER
קאַלמאַנאוויטש I-PER
, O
פרל B-PER
' I-PER
איטע I-PER
בראויז I-PER
און O
פרל B-PER
' I-PER
מעלץ I-PER
ליבע I-PER
און O
פיר O
מענער B-TER
– O
לייבע B-PER
שניידער I-PER
, O
אָרֶע-פייפקע B-PER
לייבאָוויטש I-PER
, O
שמואל B-PER
מיכל I-PER
און O
חיים-שלמה B-PER
קרעמער I-PER
. O

די O
פופצן O
פרויען B-TER
און O
פיר O
מענער B-TER
צוזאַמען O
מיט O
די O
קינדער B-TER
ביז O
12 O
יאר O
, O
האבן O
די O
פארטיזאנער B-TER
אַריינגעטריבן O
אין O
שטוב O
און O
פארמאַכט O
די O
לאדנ'ס O
. O

חוץ O
די O
פיר O
מענער B-TER
האבן O
זיי O
נאך O
איבערגעלאזן O
אויך O
דעם O
גאַרבער O
פון O
שטעטל O
. O

אַלע O
האבן O
זיך O
געמוזט O
אויסטאן O
ביז O
צו O
אונטערוועש B-TER
און O
די O
זאכן O
האט O
מען O
געצוואוּנגען O
אויפווארפן O
אין O
איין O
קוּפע O
אויפן O
געהעפט O
. O

ביים O
אויסטאָן O
די O
יידן O
האט O
לויבאַ B-PER
געזען O
דעם O
באקאַנטן O
אדוואקאַט O
, O
דעם O
ליטווין B-TER
Kulokša B-PER
, O
וואס O
איז O
געווען O
דער O
הויפט O
אנפירער O
פון O
די O
מערדער B-TER
. O

צוויי O
יונגע O
מיידלעך B-TER
פרידאַ B-PER
ניסעלעוויטש I-PER
און O
באַסיע B-PER
יאַוונער I-PER
האבן O
די O
דייטשן B-TER
אראָפגענוּמען O
פון O
אויטא O
און O
געהייסן O
אריינפירן O
אין O
שטוב O
צו O
די O
קינדער B-TER
. O

פרידאַ B-PER
איז O
אין O
דעם O
מאָמענט O
אַראפ O
פון O
זינען O
. O

די O
איבעריקע O
מענער B-TER
און O
פרויען B-TER
האט O
מען O
צו O
פוס O
געטריבן O
אויף O
שאוולער B-LOC
וועג O
צום O
ארט O
פון O
ווייסן O
צלם O
. O

ריידן O
צווישן O
זיך O
האט O
מען O
שטרענג O
פארבאטן O
און O
געדראט O
דערפאר O
צו O
שיסן B-TER
. O

די O
מערדער B-TER
האבן O
אנגעהויבן O
אפקלייבן O
צו O
צען O
אין O
אַגרופע O
און O
געפירט O
אויפן O
צווייטן O
זייט O
בערגל O
צום O
גרוב B-TER
. O

אין O
יעדער O
גרופע O
זיינען O
געווען O
מענער B-TER
צוזאַמען O
מיט O
פרויען B-TER
. O

זי O
האט O
די O
גרוב B-TER
נישט O
געזען O
, O
ווייל O
ס'איז O
געווען O
צווישן O
קוסטיקעס O
אויפן O
צווייטן O
זייט O
בערגל O
. O

קיין O
געשריי O
פון O
מענער B-TER
האָט O
ליובאַ B-PER
נישט O
געהערט O
. O

נאכן O
שיסן B-TER
פלעגן O
זיך O
הערן O
קרעכצן O
און O
כאָרכלען O
פון O
פארוואוּנדעטע O
. O

ביים O
שיסן B-TER
זיינען O
אויך O
געווען O
צווי O
דייטשן B-TER
, O
וואס O
האבן O
זיך O
צוגעקוקט O
. O

ליובאַ B-PER
ס O
פאָטער B-TER
האט O
מען O
צום O
גרוב B-TER
אַוועקגעפירט O
אין O
פינפטן O
צענדליך O
. O

זי O
האט O
זיך O
געווענדעט O
צו O
א O
פאַרטיזאַן B-TER
פון O
איר O
שטעטל O
, O
וואס O
האט O
אכטונג O
געגעבן O
די O
יידן O
זאלן O
לעגן O
אויפן O
בויך O
און O
נישט O
ריידן O
און O
צו O
אים O
געזאגט O
: O
וואס O
איז O
דא O
, O
מען O
האט O
אונדז O
אויסגעטאָן O
נאקעט O
און O
מען O
שיסט O
אומזיסט O
, O
פאר O
גאר O
נישט O
? O
דער O
פארטיזאַן B-TER
האט O
קענטיק O
געקראגן O
מיט O
לייד O
אויפן O
יונגן O
מיידל B-TER
און O
האט O
איר O
געענטפערט O
: O
לויף O
אַוועק O
! O
ערגער O
וועט O
שוין O
דיר O
נישט O
זיין O
! O
ער O
האט O
ליובאַן B-PER
אפילו O
אנגעוויזן O
אין O
וועלכן O
ריכטונג O
זי O
זאל O
לויפן O
. O

ליובאַ B-PER
האט O
זיך O
אפוש O
געטאן O
און O
אנגעהויבן O
לויפן O
אין O
וואַלד O
. O

דער O
פארטיזאַן B-TER
האט O
כלומרשט O
אויסגעשאסן O
אין O
דער O
לופטן O
. O

זיין O
פאַמיליע B-TER
: O
Bertnolos B-PER
פון O
שוּקיאַן B-LOC
. O

ליובאַ B-PER
איז O
אַריינגעלאפן O
אין O
וואַלד O
און O
זיך B-TER
אויסבאהאַלטן I-TER
עטלעכע O
שעה O
. O

ליגנדיק O
אין O
וואַלד O
האט O
זי O
געהערט O
אַ O
שיסן O
נאכן O
דעם O
באפעל O
. O

/198 O
/ O
פון O
וואַלד O
איז O
ליובאַ B-PER
אַנטלאפן O
צו O
איר O
מוטער B-TER
אין O
הויף O
sukiskis B-LOC
, O
וואוּ O
עס O
זיינען O
אין O
אַ O
שטוב O
נאך O
געווען O
פארשפארט O
די O
קינדער O
, O
פופצן O
פרויען B-TER
און O
פיר O
מענער B-TER
. O

די O
קינדער B-TER
האבן O
שרעקליך O
געוויינט O
און O
זיך O
געבעטן O
צו O
זייערע O
עלטערן B-TER
. O

פארשטיינערט O
און O
פארטראַכט O
זיינען O
געלעגן O
די O
פיר O
מענער B-TER
. O

אַלע O
האבן O
געגלויבט O
אַלץ O
, O
וואס O
ליובאַ B-PER
האט O
זיי O
דערציילט O
, O
חוץ O
דעם O
האבן O
זיי O
אַליין O
געהערט O
שיסן O
פון O
דעם O
זייט O
, O
וואוּ O
מען O
האט O
די O
יידן O
אוועקגעטריבן O
. O

די O
מיטוואכנדיקע O
נאכט O
איז O
געווען O
אַ O
שרעקלעכע O
פאר O
די O
קינדער B-TER
און O
דערוואקסענע O
אין O
שטוב O
. O

אַ O
גאַנצע O
נאַכט O
האבן O
אַלע O
באקלאגט O
און O
באַוויינט O
זייערע O
טייערע O
און O
נאנטע B-TER
וואס O
מען O
האט O
דערשאסן B-TER
. O

דאנערשטיק O
פרי O
האבן O
די O
פרויען B-TER
אויסגעפועלט O
, O
מען O
זאל O
זיי O
מיט O
די O
קינדער B-TER
אַרויסלאזן O
פון O
שטוב O
. O

די O
בעסערע O
זיינען O
שוין O
געווען O
צוראבירט O
. O

אין O
הויף O
פלעגן O
קומען O
אַרוּמיקע B-TER
פויערים I-TER
און O
פלעגן O
דראען O
און O
צעראבירן O
די O
פרויען B-TER
מיט O
די O
קינדער B-TER
, O
אזוי O
, O
אז O
די O
פרויען B-TER
אַליין O
האבן O
געבעטן O
מען O
זאל O
אַוועקשטעלן O
אַרום O
זיי O
אַ O
וואַך O
. O

פרידאַ B-PER
ניסעלעוויטש I-PER
איז O
דא O
געווען O
מיט O
איר O
קליינעם O
ברודערל B-TER
חיים B-PER
. O

דא O
האבן O
זיי O
אפגעלעבט O
א O
פאר O
וואכן O
צייט O
. O

פון O
די O
פויערים B-TER
האבן O
זיי O
זיך O
דערוואוסט O
, O
אז O
די O
זאַכן O
פון O
די O
דערשאסענע B-TER
יידן O
, O
האבן O
די O
פארטיזאַנער B-TER
זיך O
צעטיילט O
צווישן O
זיך O
. O

נאך O
צוויי O
וואכן O
איז O
אַרויס O
אַ O
באפעל O
, O
אז O
אַלע O
יידן O
מוזן O
זיך O
גרייט O
מאַכן O
צוזאַמען O
מיט O
די O
קינדער B-TER
אַוועקצופארן O
צו O
דער O
ארבעט B-TER
. O

די O
יידן O
האבן O
נאך O
דערוואוסט O
פון O
שטעטלישן O
גלח B-TER
Staševičius B-PER
, O
אז O
מען O
וועט O
אַלעמען O
אַוועקפירן B-TER
אין O
זשאַגער B-LOC
. O

אַ O
פרייטיק O
זיינען O
געקומען O
פורן B-TER
. O

מען O
האט O
דערלויבט O
צופארפאקן O
אַלע O
זאַכן O
און O
אַרויפלייגן O
אויף O
די O
פורן B-TER
. O

די O
דריי O
עלטערע O
פרויען B-TER
האבן O
געבעטן O
מען O
זאל O
זיי O
נישט O
פירן O
אין O
זשאַגער B-LOC
און O
בעסער O
שיסן B-TER
אויף O
אַן O
ארט O
. O

די O
קינדער B-TER
האט O
מען O
אַרויפגעזעצט O
אויף O
פורן B-TER
. O

פארבייגעפארן O
פארביי O
יידישן B-TER
ב I-TER
. I-TER

עולם I-TER
האבן O
די O
פרויען B-TER
געפועלט O
, O
מען O
זאל O
זיי O
לאזן O
אויפן O
בית-עולם B-TER
זיך O
געזעגענען O
מיט O
זייערע O
טויטע O
פֿריינט O
און O
עלטערן B-TER
. O

מען O
האט O
זיי O
דערלויבט O
. O

באַגלייט O
זיי O
האט O
Povilas B-PER
Jočas I-PER
מיט O
נאך O
א O
פארטיזאַן B-TER
. O

דור O
[ O
כ O
] O
פאנרדיק O
שאוול B-LOC
, O
האט O
ליובאַ B-PER
געזען O
יידן O
זיך O
קלייבן O
אין O
געטאָ B-TER
און O
געוואלט O
דא O
בלייבן O
. O

די O
פארטיזאַנער B-TER
האבן O
נישט O
דערלויבט O
. O

דורכפארנדיק O
יאָנישקיס B-LOC
, O
זיינען O
אַלע O
יידישע O
הייזער O
געווען O
פארמאַכט O
, O
די O
לאדנ'ס O
פארהאַקט O
, O
די O
יידן O
פון O
דער O
שטעטל O
זיינען O
שוין O
געווען O
אַוועקגעפירט O
אין O
זשאַגער B-LOC
. O

ארויפגעפירט O
די O
15 O
יוגנטליכע O
אין O
זשאַגער B-LOC
אויפן O
שול B-TER
-הויף O
, O
האבן O
זיי O
שוין O
דא O
געפינען O
אויפגעפירטע O
יידן O
פון O
אסך O
אַרומיקע O
שטעטלעך O
. O

די O
פאַניקע O
איז O
געווען O
גרויס O
. O

Povilas B-PER
Jočys I-PER
האט O
געפרעגט O
ביים O
שעף O
פון O
זשאַגערער B-LOC
פאָליציי B-TER
, O
וואס O
איז O
געווען O
געקומען O
אויפן O
שול O
הויף O
: O
וואס O
וועט O
דאָ O
זיין O
מיט O
אַלע O
יידן O
? O
דער O
שעף O
האט O
געענטפערט O
: O
מען O
וועט O
אַלע O
יידן O
אויפפירן O
פון O
די O
אַרומיקע O
שטעטלעך O
אין O
זשאַגער O
און O
דאָ O
וועט O
מען O
זיי O
מסתמה O
אויסשיסן O
? O
ביים O
אַרויספירן O
די O
15 O
יונגע O
מיידלעך B-TER
פון O
שוּקיאַן B-LOC
, O
האט O
דער O
עלטערער O
פאָליציסט B-TER
Bernotas B-PER
אנגעזאגט O
Jočys B-PER
ער O
זאל O
זיך O
דערוויסן O
, O
וואס O
מען O
קלייבט O
מיט O
די O
יידן O
צו O
טאן O
און O
אויב O
מען O
קלייבט O
זיך O
זיי O
צו O
שיסן B-TER
, O
זאל O
ער O
אומבאַדינגט O
צוריק O
ברענגען O
ליובאַ B-PER
מעלץ I-PER
, O
וואס O
האט O
מיט O
אים O
צוזאַמען O
געארבעט B-TER
פאר O
די O
סאוו B-TER
. O

Jočys B-PER
האט O
דערציילט O
און O
געווארנט O
ליובאַ B-PER
מעלץ I-PER
, O
וואס O
האט O
גלייך O
דערציילט O
אַלע O
אנדערע O
יוגענטלעכע O
פון O
שוּקיאן B-LOC
. O

ליובאַ B-PER
מעלץ I-PER
, O
איטאַ B-PER
בּראויז I-PER
און O
שמואל-מיכל B-PER
, O
האבן O
אונטערגעקויפט B-TER
דעם O
פארטיזאַן B-TER
Jočys B-PER
, O
וואס O
האט O
זיי O
אַלע O
דריי O
צוריקגעבראַכט O
אין O
דארף O
שוּקיאן B-LOC
און O
זיי O
אפגעלייזן O
. O

ליובאַ B-PER
קלאר I-PER
האט O
נישט O
געקענט O
אנטלויפן O
, O
ווייל O
זי O
האט O
געווארט O
אויף O
איר O
מוטער B-TER
מיט O
די O
שוועסטער B-TER
, O
וואס O
זיינען O
געפארן O
מיט O
א O
פור B-TER
. O

זי O
האט O
זיך O
דערוואוסט O
, O
אז O
ס'האט O
נישט O
איין O
פאל O
פאסירט O
, O
אז O
די O
פארטיזאַנער B-TER
האבן O
אסך O
יידן O
פירנדיק O
אין O
זשאגער B-LOC
אויפן O
וועג O
דערשאסן B-TER
און O
האט O
געוואלט O
וויסן O
וואס O
מיט O
איר O
מוטער B-TER
און O
שוועסטער B-TER
האט O
פאסירט O
, O
ווייל O
זיי O
האבן O
זיך O
פארשפעטיקט O
מיטן O
קומען O
. O

זי O
איז O
אַרויס O
פון O
שול B-TER
-הויף O
און O
איז O
געגאנגען O
אנטקעגן O
איר O
מוטער B-TER
און O
שוועסטער B-TER
. O

א O
פויער B-TER
האט O
איר O
באַמערקט O
און O
געבראַכט O
אין O
פאָליציי B-TER
. O

פון O
דארטן O
האט O
מען O
איר O
אַרויפגעפירט O
צוריק O
אויפן O
שול O
הויף O
. O

ליובאַ B-PER
געדענקט O
גוט O
, O
אז O
מען O
האט O
געבראַכט O
יידן O
פון O
ראַדווילישאק B-LOC
, O
קורשאַן B-LOC
, O
Uśvent B-LOC
, O
Vaiguva B-LOC
און O
פון O
אַנדערע O
שטעטלעך O
. O

זי O
האט O
דאַן O
גערעט O
מיט O
קורשאַנער B-LOC
יידן O
. O

די O
קורשאַנער O
האבן O
איר O
דערציילט O
, O
אַז O
אַטייל O
יידן O
האט O
מען O
דערשאסן B-TER
אין O
קורשאן B-LOC
אויף O
אַן O
ארט O
. O

די O
יידן O
פון O
אַלע O
שטעטלעך O
האט O
מען O
געבראַכט O
אויפן O
שול B-TER
-הויף O
און O
שפעטער O
זיי O
פארשפארט O
אין O
שול B-TER
. O

שבת B-TER
פרי O
האט O
מען O
געבראַכט O
מיט O
פורן B-TER
יידן O
פון O
Baselonai B-LOC
[ I-LOC
Bazilionai I-LOC
] I-LOC
/באַזעלאַן I-LOC
/ I-LOC
. O

ליובאַ B-PER
האט O
מיט O
זיי O
גערעט O
. O

דאס O
זיינען O
געווען O
פרויען B-TER
מיט O
קינדער B-TER
און O
ווייניק O
מענער B-TER
. O

זונטיק O
זיינען O
אנגעקומען O
די O
פורן B-TER
מיט O
די O
קינדער B-TER
און O
פרויען B-TER
פון O
שוּקיאן B-LOC
. O

ליובאּ B-PER
האט O
גלייך O
וועגן O
אַלץ O
דערציילט O
איר O
מוטער B-TER
, O
וואס O
האט O
געראַטן O
ליובאַ B-PER
זאל O
גלייך O
אַנטלויפן O
. O

זי O
האָט O
צוגעגעבן O
: O
אפשר O
וועסטוּ O
קענען O
ראַטעווען O
מיר O
מיט O
די O
קינדער O
, O
לויף O
! O
די O
געבראַכטע O
קינדער B-TER
און O
פרויען B-TER
האט O
מען O
אַריינגעלאזן O
אין O
אַן O
אנטקעגנדיקע O
שול B-TER
. O

ראש-השנה B-TER
איז O
נאך O
לויבאַ B-PER
געווען O
אין O
שול B-TER
. O

די O
יידן O
האבן O
געדאוונט O
און O
פארגיסן O
טייכן O
טרערן O
. O

די O
פאַניקע O
ביי O
די O
יידן O
אין O
די O
שולן B-TER
איז O
געווען O
גרויס O
. O

זיי O
האבן O
שוין O
מיט O
זייערע O
אויגן O
געזען O
, O
וואס O
די O
פארטיזאַנער B-TER
האבן O
געמאַכט O
מיט O
אַטייל O
יידן O
פון O
זייערע O
שטעטלעך O
. O

די O
געבראַכטע O
פון O
פראָווינץ O
האבן O
געגלויבט O
אלץ O
וואס O
די O
שוּקיאַנער B-LOC
מיידליך B-TER
האבן O
דערציילט O
, O
וועגן O
די O
דערקלערונג O
פון O
זשאַגערער B-LOC
פאליציי B-TER
שעף O
. O

נאכן O
ציילן O
פלעגט O
מען O
זיי O
ווידער O
אַריינגעטריבן O
אין O
שול B-TER
. O

די O
זשאַגערער B-LOC
פרויען B-TER
, O
קינדער B-TER
און O
אַטייל O
מענער B-TER
האבן O
נאך O
געלעבן O
אין O
זייערע O
הייזער O
. O

די O
שוּקיאנער B-LOC
האבן O
אים O
אבער O
דערציילט O
וועגן O
געשפרעך O
פון O
פאָליציי B-TER
שעף O
מיט O
Jocys B-PER
. O

ער O
האט O
נישט O
געגלויבט O
און O
אַלעמען O
בארוּהיקט O
. O

זיי O
האבן O
אפילו O
נישט O
געוואלט O
וועגן O
דעם O
הערן O
און O
האבן O
געווארנט O
נישט O
אנצומאַכן O
קיין O
פאַניקע O
. O

אין O
די O
שולן B-TER
האבן O
פארטיזאַנער B-TER
עטליכע O
מאל O
רעגיסטירט B-TER
אלע O
יידן O
. O

ליובאַ B-PER
איז O
אַריין O
אין O
אַ O
שטיבל O
, O
פון O
שול B-TER
קארידאר O
און O
האָט O
זיך O
דארטן O
גלייך O
באהאַלטן B-TER
אין O
אַ O
בלעכענים O
קייליכדיקן O
אויוון O
. O

אין O
אויוון O
איז O
זי O
אפגעלעגן O
ביז O
מיטוואך O
פרי O
אונ O
איז O
אַרויס O
אויפן O
געהעפט O
אין O
אַ O
אויבארנע O
. O

זי O
האט O
זיך O
אַרומגעקוקט O
. O

קיין O
פארטיזאַנער B-TER
האבן O
זיך O
נישט O
געזען O
. O

זי O
איז O
אַרויס O
פון O
אויבארנע O
און O
אוועק O
הינטערן O
שטעטל O
אויף O
שוּקיאַנער B-LOC
וועג O
, O
דורך O
הינטער O
געסלעך O
. O

דורכמאַכנדיק O
ניינצן O
קלמ O
' O
צופוס O
איז O
זי O
אנגעקומען O
אין O
שוּקיאַנער B-LOC
דארף O
. O

דא O
איז O
זי O
אין O
אַ O
שייער O
אויף O
היי O
, O
ביי O
א O
באקאנטער B-TER
קריסטן I-TER
, O
אפגעווען O
דריי O
מעת-לעת O
. O

לענגער O
האלטן O
האט O
די O
פויערטע B-TER
מורא O
געהאַט O
. O

ליובאַ B-PER
איז O
אוועק O
צו O
אַ O
צווייטן O
פויער B-TER
Jonas B-PER
Peleckis I-PER
אין O
זעלבן O
דארף O
. O

אין O
עטליכע O
טעג O
ארום O
איז O
צו O
דעם O
פויער B-TER
געקומען O
שמואל B-PER
מיכל I-PER
, O
איטאֵ B-PER
בראוז I-PER
און O
ליובא B-PER
מעלץ I-PER
וואס O
זיינען O
אויך O
געווען O
פריער O
אַנטלאפן B-TER
פֿון O
שול B-TER
-הויף O
אין O
זשאגער B-LOC
. O

אלע O
האבן O
געגעבן O
צום O
פויער B-TER
געלט O
. O

ער O
האט O
אויפגעקויפט O
עסן B-TER
און O
אוועקגעפירט B-TER
פאר O
אלעמעס O
פֿאַמיליעס B-TER
אין O
זשאַגער B-LOC
. O

געקומען O
צוריק O
פון O
זשאגער B-LOC
האט O
דער O
פויער B-TER
איבערגעגעבן O
וועגן O
דער O
לאגע O
פון O
די O
יידן O
אין O
זשאַגער B-LOC
שולן B-TER
. O

ער O
האט O
געזאגט O
: O
הוי O
יעזוס O
מאריא O
, O
וואס O
עס O
טוּט O
זיך O
אין O
זשאגער O
! O
ער O
האט O
דערציילט O
, O
אז O
די O
יידן O
אין O
די O
שולן B-TER
גיין O
ארום O
מיט O
פארוויינטע O
אויגן O
. O

אלע O
זיינען O
אים O
באפאלן O
און O
געבעטן O
ברינגען O
פאר O
זיי O
עסן B-TER
און O
העלפן O
ראַטעווען O
זייער O
לעבן O
. O

ליובא B-PER
ס O
מוטער B-TER
האט O
ער O
געטראפן O
אין O
געטאָ B-TER
קווארטאל O
. O

זי O
האט O
מיט O
נאך O
עטליכע O
פאמיליעס B-TER
געלעבט O
אין O
א O
קליינעם O
אלטן O
שטיבל O
מיט O
אייער O
דריי O
קינדער B-TER
. O

דער O
פויער B-TER
האט O
איר O
צוגעזאגט O
צו O
קומען O
א O
צווייטן O
מאל O
און O
מיטנעמען O
מיט O
זיך O
. O

ער O
האט O
פאר O
ליובאן B-PER
פון O
איר O
מוטער B-TER
געבראכט O
א O
בריוועלע B-TER
. O

צווישן O
אנדערע O
איז O
אין O
בריוועלע B-TER
געווען O
געשריבן O
: O
לאנג O
וועלן O
מיר O
שוין O
אין O
זשאגער O
נישט O
זיין O
. O

מען O
רעט O
, O
אז O
גאר O
אין O
גיכן O
וועט O
מען O
אַלע O
יידן O
אומברענגען O
. O

אין O
עטליכע O
טעג O
ארום O
האט O
דער O
פויער B-TER
זיך O
געקלויבן O
צו O
פארן O
אפנעמען O
לויבא B-PER
ס O
מוטער B-TER
מיט O
די O
קינדער B-TER
פון O
זשאגער B-LOC
. O

ער O
האט O
זיך O
אבער O
דערוואוסט O
, O
אז O
אַלע O
יידן O
האט O
מען O
שוין O
דערשאסן B-TER
דאנערשטיק O
אויף O
מארגן O
נאך O
יום-כיפור B-TER
. O

זונטיג O
נאך O
יום-כיפור B-TER
איז O
אין O
זעלבן O
דארף O
געקומען O
צולויפן O
אַ O
שוּקיאַנער B-LOC
מיידל B-TER
דבורה B-PER
מיכל I-PER
מיט O
איר O
צוזאַמען O
איז O
אויך O
געקומען B-TER
צולויפן I-TER
א O
שוּקיאַנער B-LOC
16 O
יאריקער O
יינגל B-TER
מיטן O
נאמן O
בערקע O
. O

לויבאַ B-PER
איז O
גלייך O
צו O
זיי O
אוועק O
דערוויסן O
וועגן O
איר O
מוטער B-TER
און O
שוועסטער B-TER
. O

דבורה'לה B-PER
מיט O
בערקען O
האבן O
לויבאַן B-PER
דאן O
דערציילט O
: O
מיטוואך O
, O
דעם O
טאָג O
פון O
יום-כיפור B-TER
, O
האט O
מען O
אַלע O
יידן O
אין O
שול O
צום O
ערשטן O
מאל O
פאר O
דער O
גאנצער O
צייט O
געגעבן O
יעדן O
איינם O
אַַַ O
לעבל B-TER
ברויט I-TER
. O

די O
יידן O
אַליין O
האבן O
צוזאַמענגעקליבן O
דריי O
] O
... O
] O
Word O
unclear O
. O

זעק O
און O
עס O
אפגעגעבן O
די O
פארטיזאַנער B-TER
. O

דעם O
זעלבן O
טאג O
האט O
מען O
פארארדנט O
אויסצוקלייבן O
צען O
יידן O
, O
וואס O
זאלן O
אויף O
מארגן O
דאָנערשטיק O
, O
זעק'ס O
אַזייגער O
אין O
דער O
פרי O
, O
אויפוועקן O
אַלע O
יידן O
און O
זיי O
הייסן O
קומען O
אויפן O
מארק-פלאַץ O
. O

אויף O
מארגן O
נאך O
יום-כיפור B-TER
, O
האבן O
די O
צען O
אויפגעוועקט O
די O
יידן O
אין O
שטעטל O
און O
אין O
שול B-TER
און O
זיי O
געהייסן O
קוּמען O
אויפן O
מארק O
פלאַץ O
. O

אויפן O
מארק O
פלאץ O
האבן O
געדאַרפט O
קומען O
אַלע O
ארבעט B-TER
' O
ס O
פעאיקע O
מענער B-TER
און O
פרויען B-TER
. O

ארויפגעלאזן O
אויפן O
מארק-פלאַץ O
האט O
מען O
אַלעמען O
. O

אוועקגיין O
האט O
מען O
שוין O
נישט O
געקענט O
. O

עטליכע O
פארטיזאַנער B-TER
האבן O
געהאַלטן O
וואך O
און O
נישט O
געלאזן O
אוועקגיין O
. O

איינער O
האט O
געהאַלטן O
פון O
אַ O
באַלקאן O
אַ O
רעדע O
. O

נאך O
זיין O
רעדע O
האט O
ער O
געגעבן O
אפייף O
. O

זיי O
זיינען O
געווען O
אַזויפיל O
, O
אז O
זיי O
האבן O
געבילדעט O
אַצוים O
ארום O
מארק-פלאַץ O
. O

אַנטלאפֿן B-TER
איז O
שוין O
געווארן O
נישט O
מעגליך O
. O

פלוצלינג O
האט O
זיך O
דערהערט O
אַ O
שיסעריי B-TER
פון O
אַלע O
זייטן O
און O
געשרייען O
. O

דבורה B-PER
' O
ס O
מוטער B-TER
מיט O
די O
קינדער B-TER
און O
ליובא B-PER
ס O
מוטער B-TER
מיט O
די O
קינדער B-TER
האבן O
זיך O
געהאַט O
באַזעצט O
אין O
אַן O
אַלטע O
שטיבל O
. O

זיי O
האבן O
צוגעזאגט O
גלייך O
צוקומען O
צוריק O
. O

ס'איז O
אוועק O
א O
געוויסע O
צייט O
און O
די O
מוטער'ס B-TER
זיינען O
נישט O
געקומען O
צוריק O
. O

די O
קינדער B-TER
זיינען O
געווארן O
זייער O
אומרוּהיק O
און O
האבן O
ארויסגעשיקט O
אויפן O
מארק-פלאץ O
א O
זעקס O
יאריקן O
יינגעלע B-TER
זוכן O
די O
מאַמעס B-TER
. O

אויך O
ער O
איז O
שוין O
נישט O
געקומען O
צוריק O
. O

דבורה B-PER
האט O
דערציילט O
ליובאַן B-PER
, O
אז O
די O
רעדע O
אויפן O
באַלקאן O
האט O
געהאלטן O
דער O
ליטווישער B-TER
אַדוואָeאט O
פון O
שטעטל O
Uśventis B-LOC
. O

זיין O
פאַמיליע O
איז O
Kulokśa B-PER
. O

פאר O
דער O
צייט O
פון O
יאר O
סאוו B-TER
. O

איז O
Kulokśa B-PER
געווען O
אן O
אדוואקאַט B-TER
אין O
שטעטל O
שוּקיאַן B-LOC
. O

ליובאַ B-PER
און O
דבורה B-PER
האבן O
אים O
גוט O
געקענט O
. O

דבורה'לע B-PER
האט O
אויך O
דערציילט O
, O
אז O
צוויי O
אזייגער O
דעם O
זעלבן O
טאג O
האט O
מען O
אנגעהויבן O
מיט O
לאסט O
אויטאס O
אַרויספירן O
פון O
די O
הייזער O
די O
אַלטע O
, O
קראַנקע B-TER
און O
קינדער B-TER
. O

ביידער O
יוגנטליכע O
זיינען O
געלעגן O
אויפן O
בוידעם O
און O
געהערט O
ווי O
מען O
פירט O
אַרויס O
די O
קינדער B-TER
פון O
שטוב O
. O

זייערע O
שוועסטערלעך B-TER
האבן O
האַרצריסנד O
געשרייען O
און O
גערוּפן O
: O
מאַמעלע O
, O
ראטעווע O
! O
שבת B-TER
פרי O
זיינען O
ביידע O
אראפ O
פון O
בוידעם O
און O
אנטלאפן O
פון O
זשאַגער B-LOC
. O

שבת B-TER
-צונאכט O
זיינען O
שוין O
ביידע O
געווען O
אין O
דארף O
. O

לויבאַ B-PER
איז O
מיט O
טרערן O
אין O
די O
אויגן O
צוריק O
צו O
איר O
פויער B-TER
. O

זי O
האט O
געקראגן O
אפולן O
באַריכט O
וועגן O
איר O
אומגלוקליכער O
אומגעקומענער O
מוטער B-TER
און O
דריי O
שוועסטערלעך B-TER
. O

פון O
שוּקיאַן B-LOC
איז O
געווען O
אַנטלאפן O
בערקעס O
פאָטער B-TER
, O
דאַן O
ווען O
מען O
האט O
די O
יידן O
געפירט O
אין O
זשאַגער B-LOC
. O

לויבאַ B-PER
האט O
אין O
עטליכע O
טעג O
אַרום O
זיך O
דערוואוסט O
, O
אז O
אַרום O
שוּקיאן B-LOC
געפינען O
זיך O
אויסבאהאַלטענע B-TER
פיפצן O
יידן O
. O

צו O
איר O
קריסט B-TER
זיינען O
געקומען O
נאך O
פיר O
יוגנטלעכע O
: O
לויבאַ B-PER
מעלץ I-PER
, O
אִיטאַ B-PER
בּראַוּז I-PER
, O
שמואל B-PER
מיכל I-PER
און O
סאָזניע B-PER
קאַמִינֶעצְקִי I-PER
. O

די O
ערשטע O
צייט O
איז O
געווען O
גוט O
, O
ווייל O
קיינער O
האט O
זיך O
נאך O
וועגן O
זיי O
נישט O
געהאַט O
דערוואוסט O
. O

אידאַ B-PER
בראוּז I-PER
זאַכן O
זיינען O
געלעגן O
ביי O
א O
פויער B-TER
Gribauskas O
אין O
אַ O
דארף O
נישט O
ווייט O
פון O
שוּקיאן B-LOC
. O

נאכן O
אויפפארשן O
ביי O
אים O
וועגן O
נאך O
יידן O
, O
האבן O
זיי O
איר O
געמאלדן O
, O
אז O
זיי O
קענען O
איר O
נישט O
האַלטן O
מער O
. O

די O
פויערטע B-TER
Gribauskieni O
האט O
זיך O
געוואלט O
איבערצייגן O
צי O
איטא B-PER
איז O
ביי O
Pelecrcis B-PER
און O
איז O
כלומרשט O
געקומען O
איר O
לאדן O
ווייטער O
צו O
זיין O
ביי O
איר O
. O

דער O
גלח B-TER
האט O
די O
פינף O
יוגנטלעכע O
געראַטן O
זיך O
צו O
שמד'ן O
, O
כדי O
ווי O
קריסטן B-TER
צו O
האבן O
אמעגלעכקייט O
פאר O
זיי O
אויסצוגעפינדען O
ערטער O
ביי O
פויערים B-TER
. O

אַלע O
פינף O
האבן O
זיך O
געשמד'ט O
. O

די O
איבעריקע O
פיר O
זיינען O
ווייטער O
געבליבן O
אויסבאַהאַלטן B-TER
ביי O
Pelecris B-PER
. O

לויבאַ B-PER
האט O
אבער O
ביים O
גלח B-TER
נישט O
געקאנט O
לענגער O
בלייבן O
, O
ווייל O
דער O
גלח O
האט O
איר O
פשוט O
דערעסן O
מיט O
זיין O
לערנען O
איר O
די O
תורה O
פון O
נייעם O
גלויבן O
. O

זי O
איז O
אַוועק O
צוריק O
צום O
פויער B-TER
Peleckis B-PER
. O

דער O
גלח B-TER
האט O
אבער O
מיט O
דער O
פאליציי B-TER
געהאט O
פארבינדונגען O
און O
יעדן O
מאל O
, O
ווען O
מען O
פלעגט O
פון O
שטעטל O
קומען O
זוכן O
כלומרשט O
די O
יידן O
, O
פלעגט O
מען O
זיי O
נישט O
געפינען O
. O

א O
4 O
- O
5 O
מאָנאַט O
זיינען O
די O
פינף O
יידן O
געווען O
אויסבאהאַלטן B-TER
ביים O
פויער B-TER
Peleckis B-PER
. O

געשלאפן O
האבן O
זיי O
אַלע O
אין O
שטוב O
. O

איינמאָל O
, O
אַ O
דינסטיק O
, O
פאר O
ניי-יאר O
1942 O
א O
פאר O
וואכן O
, O
זיינען O
פיר O
יידן O
געזעסן O
אין O
קיך O
און O
זיך O
געשמוּעסט O
. O

פלוצלינג O
איז O
אַריין O
אין O
שטוב O
אַ O
שטעטלטער O
פארטיזאַן B-TER
Juozas B-PER
Jocas I-PER
. O

ער O
האט O
זיך O
געזעצט O
און O
גערעט O
מיט O
די O
פיר O
יידן O
, O
וועמען O
ער O
האט O
געקענט O
גוט O
פון O
שטעטל O
. O

לויבאַ B-PER
האט O
פארשטאַנען O
, O
אז O
ער O
איז O
נישט O
אומזיסט O
געקומען O
און O
אז O
ס'שטייט O
פאר O
אַגעפאר O
. O

זי O
איז O
אַריין O
צו O
סאָזניע B-PER
קאַמינעצקי I-PER
אין O
צימער O
. O

אין O
דעם O
מאָמענט O
איז O
געקומען O
צולויפן O
אין O
שטוב O
אַ O
פויערטע B-TER
, O
און O
האט O
געמאלדן O
, O
אז O
פארטיזאַנער B-TER
דענענטערן O
זיך O
צום O
דארף O
. O

זי O
האט O
אויך O
דערציילט O
, O
אז O
זעקס O
יידן O
האבן O
זיי O
שוין O
אין O
אַצווייטן O
ארט O
געכאפט O
. O

עס O
האבן O
זיך O
דערהערט O
שיסן B-TER
און O
געשרייען O
. O

דאס O
האבן O
די O
אנגעקומענע O
פאַרטיזאַנער B-TER
נאכגעשיסן B-TER
די O
דריי O
געבליבענע O
יידן O
, O
וואס O
האבן O
געפרוּווט O
אַנטלויפן B-TER
פון O
Peleckis B-PER
שטוב O
. O

מען O
האט O
זיי O
אבער O
געכאפט O
און O
צוזאַמען O
מיטן O
פויער B-TER
אַרעסטירט B-TER
און O
אוועקגעפירט O
אין O
שטעטלטער O
טורמע B-TER
. O

לויבאַ B-PER
מיט O
סאָנען B-PER
האבן O
דערהערנדיק O
שיסן O
זיך O
אַריינגעוואָרפן O
אין O
אַ O
טאַל O
. O

אז O
די O
שיסערייען O
האבן O
אויפגעהערט O
האבן O
זיי O
זיך O
אַריינגעכאפט O
אין O
אַדערבייאיקן O
וואַלד O
. O

פון O
דאַנעט O
זיינען O
ביידע O
אוועק O
צום O
גלח B-TER
. O

דער O
גלח B-TER
האט O
דעם O
מאל O
נישט O
געוואוסט O
, O
אז O
ס'קומען O
אין O
דארף O
פארטיזאַנען B-TER
און O
האט O
נישט O
געקענט O
באַשיצן O
די O
אומגליקליכע O
יידן O
. O

דעם O
מאָל O
איז O
אין O
דארף O
געקומען O
דער O
אדוו B-TER
. O

Kulokśa B-PER
מיט O
זיינע O
פארטיזאַנער B-TER
פון O
שטעטל O
Uśventis B-LOC
. O

די O
פאָליציי B-TER
פון O
שוּקיאן B-LOC
האבן O
אפילו O
וועגן O
דעם O
נישט O
געוואוסט O
און O
נישט O
געקענט O
מעלדן O
דעם O
גלח B-TER
. O

אויף O
מארגן O
, O
מיטוואך O
, O
זיינען O
די O
Uśventis B-LOC
פארטיזאַנער B-TER
געקומען O
צום O
גלח B-TER
און O
מיט O
רעוואלווערן O
אין O
די O
הענט O
אים O
געדראָט O
צו O
דערשיסן B-TER
, O
אויב O
ער O
וועט O
נישט O
אויסזאגן O
, O
וואוּ O
עס O
געפינען O
זיך O
די O
יידן O
, O
וואס O
ער O
האט O
אפגעשמד'ט B-TER
. O

דער O
גלח B-TER
האט O
זיך O
פארענטפערט O
, O
אז O
ער O
האט O
די O
יידן O
געשמד'ט B-TER
, O
וואוּ O
זיי O
געפינען O
זיך O
ווייס O
ער O
נישט O
. O

אין O
דער O
צייט O
זיינען O
ביידע O
מיידלעך B-TER
געלעגן O
ביים O
גלח B-TER
אונטערן O
בעט O
און O
אַלץ O
געהערט O
. O

דעם O
פויער B-TER
Peleckis B-PER
האבן O
זיי O
געדראָט O
צו O
דערשיסן B-TER
, O
אויב O
ער O
וועט O
נישט O
אויסזאגן O
, O
וואו O
עס O
געפינען O
זיך O
די O
איבעריקע O
יידן O
. O

די O
זעקס O
יידן O
זיינען O
: O
דבורה-מיכל B-PER
, O
אָרֶע-פֿייפֿקע B-PER
לייבאָוויטש I-PER
און O
זיין O
שוועסטער B-TER
צִילֶע B-PER
לייבאָוויטש I-PER
. O

די O
קעלמער B-LOC
צאָן O
דאקטערקע O
גורוויטש B-PER
מיט O
איר O
שוועסטער B-TER
און O
נאך O
אדריטע O
. O

אַלע O
ניין O
האט O
מען O
ארויסגעפירט O
פון O
טורמע B-TER
, O
ביים O
ברעג O
שטעטל O
. O

דער O
ווינטער O
1941 O
איז O
געווען O
אַשרעקליך O
קאַלטער O
. O

פארן O
זיך B-TER
אויסטאן I-TER
און O
לייגן O
נאקיטע O
אויפן O
שניי O
, O
האבן O
די O
אויסוואוּרפן O
צוגעזאגט O
כלומרשט O
אַלע O
ניין O
צו O
באפרייען O
. O

איטאַ B-PER
בראַוז I-PER
האט O
זיך O
נישט O
אויסגעטאָן B-TER
. O

מען O
האט O
איר O
מערדערליך O
דערשלאָגן O
מיט O
די O
פריקלאדן O
פון O
די O
ביקסן O
ביז O
זי O
איז O
געפאַלן O
אין O
אנמאכט O
. O

די O
מערדער B-TER
האבן O
פון O
דער O
געחלשטער O
אראפגעריסן O
די O
זאַכן B-TER
. O

דִי O
ניין O
האט O
מען O
געצוואוּנגען O
זיך O
אויסצולייגן O
אין O
אקרייז O
, O
די O
קעפ O
איינע O
צו O
די O
אנדערע O
. O

דער O
אדוואקאַט B-TER
Kulokśa B-PER
פערזענליך O
האט O
מיט O
אַרעוואָלווער O
אַלע O
ניין O
דערשאסן B-TER
. O

אַלע O
פאַרטיזאַנער B-TER
, O
וואס O
האבן O
אויסגעפירט O
די O
עקזעקוּציע B-TER
זיינען O
געווען O
פון O
קליינעם O
שטעטל O
Uśventis B-LOC
. O

דאס O
אַלץ O
האט O
דער O
גלח B-TER
דערציילט O
דאַן O
ביידע O
מיידלעך B-TER
. O

ביים O
גלח B-TER
האבן O
געארבעט B-TER
געפאנגענע B-TER
רויט B-ORG
ארמייער I-ORG
, O
וואס O
האבן O
אַלע O
ניין O
דערשאסענע B-TER
געבראַכט O
צום O
גלח B-TER
אויפן O
געהעפט O
. O

אַלע O
ניין O
האט O
מען O
באערדיקט O
אויפן O
ליטווישן B-TER
בית-עולם B-TER
אין O
שטעל O
אין O
צוויי O
גריבער B-TER
. O

ליובא B-PER
מיט O
סאָנען B-PER
האבן O
מיט O
זייערע O
אויגן O
געזען O
, O
ווי O
מען O
האט O
די O
ניין O
דערשאסענע B-TER
פארבייגעפירט O
פארביי O
שטוב O
. O

דער O
גלח B-TER
האט O
געלעבט O
אין O
שטעטל O
נעבן O
קלויסטער O
. O

נאך O
דעם O
פאל O
האט O
דער O
גלח B-TER
געגעבן O
די O
מיידלעך B-TER
זעקס O
הונדערט O
רובל O
און O
זיי O
געראטן O
אוועקצופארן O
אין O
שאוולער B-LOC
געטאָ B-TER
. O

אין O
אבעדל O
Presumed O
reading O
. O

פון O
פויער B-TER
Gajauskas O
. O

די O
קעלטן B-TER
זיינען O
געווען O
שרעקליכע O
און O
סאנע B-PER
האט O
דא O
אפגעפרוירן O
די O
פיס O
. O

זי O
האט O
שוין O
געהאט O
פעסט O
באשלאסן O
זיך O
אריינצוּווארפן O
און O
דערטרונקען O
אין O
דערבייאיקן O
אזערע O
. O

ליובאַ B-PER
האט O
איר O
אבער O
אפגעהאַלטן O
פון O
זעלבסמארד B-TER
. O

אין O
צוויי O
טעג O
ארום O
איז O
דער O
בעל-הבית O
פון O
בעדל O
געקומען O
קאכן O
/ O
סאַמאַגאָן O
/ O
בראַנפן B-TER
און O
האט O
באמערקט O
ביידע O
יונגע O
פארפרוירענע O
מיידלעך B-TER
. O

ער O
האט O
זיי O
געבראַכט O
עסן B-TER
און O
פאר O
סאָנען B-PER
א O
פאר O
וואָליקעס B-TER
. O

לענגער O
בלייבן O
אין O
שטעלכל O
האט O
ער O
אבער O
ניט O
דערלויבט O
. O

די O
מיידלעך B-TER
האבן O
ביי O
אים O
אויסגעפועלט O
און O
ער O
האט O
פאר O
זיי O
אויפגעזוכט O
א O
פויער B-TER
, O
וואס O
האט O
זיי O
אריינגעלייגט B-TER
אין O
אפור O
שטרוי O
און O
געבראכט O
אין O
שאוול B-LOC
. O

ער O
האט O
דערפאר O
גענומען O
זעקס O
הונדערט O
רובל O
. O

ביידע O
מיידלעך B-TER
זיינען O
מיט O
גרויס O
שוועריקייטן O
אריין O
אין O
שאוולער B-LOC
געטא B-TER
. O

דער O
גוטער O
גלח B-TER
האט O
ביידע O
מיידלעך O
אויך O
דא O
נישט O
פארגעסן O
און O
האט O
זייער O
אפט O
צוגעשיקט O
פאר O
זיי O
פאקליך O
עסן B-TER
. O

אויך O
אין O
געטא B-TER
האט O
זיך O
לויבאַ B-PER
געהאַט O
שלעכט O
. O

ווי O
אַ O
יונגע O
אַליינשטייענדע O
מיידל B-TER
האט O
מען O
איר O
פון O
געטא B-TER
געשיקט O
אין O
פארשיידענע O
לאַגערן B-TER
ביי O
די O
שווערסטע O
ארבעטן B-TER
. O

אזוי O
איז O
זי O
געווען O
אין O
טארף O
לאַגער B-TER
Baćiunai B-LOC
פינף O
מאָנאַט O
, O
דערנאך O
אין O
אַ O
לאַגער B-TER
נעבן I-TER
ווידוקלע I-TER
מיט O
נאך O
50 O
פרויען B-TER
און O
צוויי O
מענער B-TER
. O

דא O
האבן O
זיי O
געארבעט B-TER
אין O
אַ O
הויף O
פון O
ס B-ORG
. I-ORG

ס I-ORG
. I-ORG

ביים O
אפקלייבן O
קארטאפל B-TER
. O

פון O
דאַנעט O
ווידער O
אין O
אַ O
טארף B-TER
לאַגער I-TER
Gaudučiai B-LOC
. O

נאכן O
ענדיקן O
די O
טארף O
ארבעט B-TER
, O
האט O
מען O
ליובאַן B-PER
אוועקגעשיקן O
אין O
Pavenćiai B-LOC
. O

אין O
דעם O
לאַגער B-TER
האט O
מען O
געארבעט B-TER
אין O
א O
הויף O
פון O
ס B-ORG
. I-ORG

ס I-ORG
. I-ORG

די O
ס B-ORG
. I-ORG

ס I-ORG
. I-ORG

מענער B-TER
פלעגן O
די O
יידן O
שלאגן O
און O
פייניקן B-TER
. O

די O
יידישע O
פאליציי B-TER
אין O
דעם O
לאַגער B-TER
האבן O
זיך O
דערוואוסט O
, O
אז O
צוויי O
מיידלעך B-TER
קלייבן O
זיך O
צוּ O
אַנטלויפן B-TER
און O
האבן O
שטארק O
געהִיט O
, O
ווייל O
זיי O
האבן O
מורא O
געהאַט O
פאר O
שלעכטע O
פאָלגן O
פאר O
די O
געבליבענע O
יידן O
אין O
לאַגער B-TER
. O

די O
מיידלעך B-TER
זיינען O
ארויס O
צו O
דער O
ארבעט B-TER
און O
אפגעארבעט B-TER
אַ O
גאנצן O
טאָג O
. O

פארנאכט O
ווען O
מען O
האט O
די O
יידן O
מיט O
א O
פור O
געפירט O
פון O
דער O
ארבעט B-TER
, O
זיינען O
ביידע O
אראפגעשפרוּנגען B-TER
פון O
פור O
און O
זיך O
באהאַלטן B-TER
אין O
קאַנאַווע O
ביים O
זייט O
פון O
וועג O
. O

דער O
פויער B-TER
האט O
געוואוּסט O
וואוּ O
ער O
דארף O
קומען O
זיי O
נעמען O
מיט O
זיין O
פור O
. O

אין O
½ O
שעה O
נאכן O
אַראפשפרינגען B-TER
פון O
פור O
, O
איז O
ער O
געקומען O
צופארן O
און O
האט O
ביידע O
מיידלעך B-TER
אוועקגעפירט O
צו O
זיך O
אין O
שטעטל O
קורשנער B-LOC
און O
זיי O
אפגעהאַלטן B-TER
א O
פאר O
וואכן O
ביי O
זיך O
אין O
אַשייער O
. O

א O
פויער B-TER
Fromas B-PER
, O
א O
קורשנער B-LOC
, O
האט O
פאר O
ביידע O
מיידלעך B-TER
געמאַכט O
פאַלשע B-TER
פעסער I-TER
. O

ביידע O
מיידלעך B-TER
האט O
צו O
זיך O
צוגענומען O
א O
פויער B-TER
פון O
דארף O
Nugary B-LOC
[ B-LOC
Nugarės I-LOC
] I-LOC
, O
צוועלף O
קלמ O
' O
פון O
קורשאַן B-LOC
. O

זיין O
פאַמיליע B-TER
– O
Porilas B-PER
Hermanas I-PER
. O

ביידע O
מיידלעך B-TER
האבן O
געלעבט O
אויף O
דער O
פריי O
, O
האבן O
זיך O
אבער O
נישט O
צופיל O
געווארפן O
אין O
די O
אויגן O
און O
ווי O
מעגלעך O
אויסגעמיטן O
אומבאקאַנטע O
פרעמדע O
מענטשן O
. O

פארן O
פויער B-TER
איז O
אבער O
געווען O
צו O
שווער O
צו O
האַלטן O
צוויי O
דינסטן O
און O
האט O
באַזראגט O
אן O
ארט O
פאר O
בתיה B-PER
יאַוְונעֶר I-PER
ביי O
א O
צווייטן O
פויער B-TER
. O

אבער O
אויך O
ביים O
צווייטן O
פויער B-TER
איז O
באסיע B-PER
לאנג O
נישט O
געווען O
. O

זי O
האט O
זיך O
נישט O
געקענט O
צופאסן O
צום O
פויערישן O
לעבן O
אויפן O
דארף O
און O
איר O
איז O
געפאלן O
שווער O
די O
ארבעט B-TER
. O

זי O
איז O
אוועק O
צוריק O
צום O
גלח B-TER
און O
פון O
דארטן O
האט O
זי O
אפגעבלאָנקט O
עטליכע O
וואכן O
איבער O
די O
דערפער O
. O

זיינענדיק O
אין O
דארף O
Aukstilki B-LOC
[ O
Aukštelkė O
] O
, O
האט O
זיך O
באַסיע B-PER
צופעליק O
באקאַנט O
מיט O
אַן O
אויסבאַהאַלטענען B-TER
יידישן O
בחור B-TER
, O
וואס O
האט O
געלעבן O
אויף O
ארישע B-TER
דאקומענטן I-TER
. O

ביידע O
האבן O
זיך O
אנגעהויבן O
אפט O
טרעפן O
. O

דער O
בחור B-TER
האט O
אבער O
פון O
פריער O
זיך O
פארבראַכט O
מיט O
אַ O
ליטווישע B-TER
מיידל B-TER
, O
וואס O
איז O
געווארן O
אויפערזיכטיק O
און O
האט O
אפגע'מסרט O
אייר O
געליבטן O
יידישן O
בחור B-TER
צוזאַמען O
מיט O
באסיען B-PER
. O

דעם O
בחור B-TER
האט O
מען O
געשאסן B-TER
. O

בַתְיֶה B-PER
איז O
אין O
טורמע B-TER
געזעסן O
ביז O
די O
רויטע B-ORG
ארמיי I-ORG
האט O
אנגעגריפן O
שאוול B-LOC
. O

זי O
מיט O
נאך O
צווי O
אַרעסטירטע B-TER
יידישע O
פרויען B-TER
זיינען O
פון O
טורמע B-TER
צוזאַמען O
מיט O
אַנדערע O
ארעסטאַנטן O
אַנטלאפן B-TER
. O

די O
איבעריקע O
זיינען O
אנטלאפן B-TER
און O
געבליבן B-TER
לעבן I-TER
, O
צווישן O
זיי O
אויך O
בַתְיֶה B-PER
יאַוונער I-PER
. O

ליובא B-PER
קלאר I-PER
איז O
ווייטער O
פארבליבן O
ביים O
פויער B-TER
Hermnas B-PER
. O

זי O
האט O
זיך O
מיט O
אַלע O
מעגליכקייטן O
באַמיט O
אויסצולערנען O
אלע O
ארבעטן B-TER
, O
וואס O
מאכן O
זיך O
אלאנד O
ווירטשאפט O
. O

זי O
האט O
זיך O
אויסגעלערנט O
נישט O
נאר O
אַלע O
פרויען B-TER
ארבעט B-TER
, O
נאר O
אויך O
אַקערן O
. O

נישט O
איינמאל O
האט O
איר O
בעל-הבית O
פארגעווארפן O
זיין O
אייגענע O
פרוי B-TER
אין O
פוילקייט O
און O
אז O
זי O
פארלאזט O
זיך O
שוין O
צופֿיל O
אויפן O
יונגן O
מיידל B-TER
. O

לויבא O
האט O
זיך O
באמיט O
צו O
זיין O
נוצלעך O
אירע O
רעטער O
. O

זי O
האט O
פארפיטערט O
די O
חזירים O
און O
בהמות O
, O
האט O
געמאָלקן O
קי O
, O
געשטריקט O
, O
גענייט O
און O
אַ O
גאַנצן O
טאג O
נישט O
גערוּט O
. O

אז O
ס'פלעגט O
זיין O
נויטיק O
פלעגט O
זי O
אויך O
אקערן O
. O

דער O
פויער B-TER
איז O
זייער O
געווען O
באפרידן O
פון O
ליובאַן B-PER
. O

נישט O
איין O
געפאר O
פאר O
איר O
לעבן O
האט O
זי O
אויך O
דא O
דורכגעלעבט O
. O

די O
לעצטע O
זייטן O
פארן O
אנקום O
פון O
דער O
רויטער B-ORG
ארמיי I-ORG
זיינען O
די O
פארטיזאַנער B-TER
געווארן O
ווילד O
און O
אכזריות'דיק O
. O

איינמאל O
האבן O
זיי O
געמאַכט O
אן O
אבלאַווע O
אויף O
דער O
דארף O
און O
געזוכט B-TER
יידן I-TER
. O

ס'האבן O
זיך O
פון O
אַלע O
זייטן O
געהערט O
שאסן B-TER
. O

אין O
מיטן O
נאכט O
האט O
זיך O
דערהערט O
א O
קלאפן O
אין O
טיר O
פון O
ליובא B-PER
ס O
הויז O
. O

דער O
מאַן B-TER
האט O
זיך O
דערשראקן O
און O
גיך O
זיך B-TER
באהאַלטן I-TER
. O

אַלע O
אין O
שטוב O
זיינען O
געווען O
זיכער O
, O
אז O
די O
פארטיזאַנער B-TER
האבן O
זיך O
דערוואוסט O
און O
זיינען O
געקומען O
אַרעסטירן B-TER
לויבאַן B-PER
. O

די O
פויערטע O
האט O
ליובאַן B-PER
פארגעלייגט O
צו O
שפרינגען B-TER
דורכן I-TER
פענסטער I-TER
און O
אנטלויפן B-TER
. O

לויבאַ B-PER
האט O
אבער O
זיך O
אנטזאַגט O
, O
צוגעבנדיק O
, O
אז O
איז O
שוין O
צו O
שפעט O
און O
זי O
מוז O
ריזקירן O
און O
בלייבן O
אין O
שטוב O
. O

די O
פארטיזאַנער B-TER
זיינען O
אַריין O
אין O
שטוב O
. O

דער O
פויער B-TER
איז O
גלייך O
ארויס O
פון O
זיין O
באהאלטעניש B-TER
און O
אויפגענומען O
די O
פארטיזאַנער B-TER
. O

עך O
ווען O
איך O
כאפ O
עס O
איז O
א O
יידן O
, O
אויף O
שטיקער O
וואלט O
איך O
אים O
צעשניטן O
! O
– O
האט O
איינער O
פון O
זיי O
געקריצט O
מיט O
די O
ציין O
. O

אויף O
מארגן O
פרי O
זיינען O
די O
פאַרטיזאַנער B-TER
אוועק O
און O
ליובאַ B-PER
האט O
פרייער O
אפגעאטעמט O
. O

אזיינע O
פאַלן O
און O
ענלעכע O
זיינען O
געווען O
נישט O
ווייניק O
. O

די O
רויטע B-ORG
ארמיי I-ORG
האט O
האסטיק O
זיך O
דערנענטערט O
צום O
דארף O
זומער O
1944. O
דער O
פראָנט O
האט O
זיך O
אבער O
אפגעשטעלט O
און O
דער O
דארף O
, O
איז O
אריינגעפאַלן O
אין O
דער O
נייטראַלער O
זאָנע O
. O

און O
צום O
דארף O
פלעגן O
קומען O
פאַטרוּלן O
סיי O
דייטשישע B-TER
, O
סיי O
פון O
דער O
רויטע B-ORG
ארמיי I-ORG
. O

דער O
פויער B-TER
האט O
לויבאַן B-PER
מיט O
א O
פור O
פון O
דער O
נויטראַלער O
זאנע O
געבראכט O
אין O
שטעטל O
קורשאַן B-LOC
צו O
דער O
רויטער B-ORG
אַרמיי I-ORG
. O

דער O
דארף O
וואו O
זי O
איז O
געלעגן O
אויסבאהאַלטן B-TER
איז O
באפרייט B-TER
געווארן O
מיט O
גאַנצע O
צוויי O
חדשים O
שפעטער O
. O

נאכן O
באפרייט B-TER
ווערן I-TER
, O
איז O
ליובאַ B-PER
געווען O
ביים O
גלח B-TER
און O
האט O
אים O
אפגעדאַנקט O
פארן O
העלפן O
ראַטעווען O
איר O
לעבן O
. O

דער O
גלח B-TER
האט O
איר O
געפרעגט O
צי O
זי O
איז O
געבליבן O
א O
קריסטן B-TER
, O
צי O
זי O
גייט O
אין O
קלוסטער B-TER
א O
. O

א O
. O

ווייטער O
. O

לויבאַ B-PER
האט O
אים O
דערקלערט O
אפן O
, O
אז O
זי O
איז O
געקומען O
צוריק O
צו O
איר O
פאלק B-TER
. O

איטשע O
דער O
שטעטלשער O
גארבער O
, O
איז O
געווען O
אנטלאפן B-TER
דאן O
, O
ווען O
מען O
האט O
די O
קינדער B-TER
און O
15 O
פרויען B-TER
געפירט O
אין O
זשאַגער B-LOC
. O

שפעטער O
איז O
צו O
אים O
אין O
דארף O
צוזאַמען O
מיט O
דבורה'לן B-PER
/ O
16 O
יאר O
/ O
אַנטלאפן B-TER
פון O
זשאַגערער B-LOC
שולן O
זיין O
יונגער O
זון B-TER
בּערקע O
/ O
14 O
- O
15 O
יאר/. O
דער O
פאטער B-TER
מיט O
זיין O
זון B-TER
זיינען O
געווען O
ביי O
א O
פויער B-TER
אין O
א O
דארף O
Traulėnai B-LOC
10 O
- O
12 O
קלמ O
' O
פון O
שוּקיאן B-LOC
. O

דער O
גארבער O
פלעגט O
אויסארבעטן O
פאר O
זיין O
רעטער O
פעלזלעך O
. O

די O
פארטיזאַנער B-TER
זיינען O
צו O
דעם O
פויער B-TER
געקומען O
זוכן O
סאַמאַמגאָן B-TER
. O

איטשע O
מיט O
זיין O
זון B-TER
האבן O
באמערקט O
קומען O
די O
פארטיזאַנער B-TER
און O
זיינען O
פון O
שטוב O
אנטלויפן B-TER
. O

די O
פארטיזאַנער B-TER
האבן O
זיי O
באמערקט O
און O
אנגעהויבן O
אויף O
זיי O
שיסן O
. O

מען O
האט O
ביידער O
געכאפט O
און O
אוועקגעפירט O
אין O
אדערבייאיקן O
וועלדל O
און O
אויף O
אן O
ארט O
דערשאסן B-TER
. O

וואוּ O
זיי O
זיינען O
באַערדיקט B-TER
געווארן O
איז O
לויבאַן B-PER
נישט O
באקאַנט O
. O

גוט O
אויף O
די O
זש O
[ O
.. O
] O
, O
Unclear O
, O
although O
evidently O
another O
derogatory O
word O
for O
Jews O
. O

לויבאַ B-PER
ווייס O
צו O
דערציילן O
, O
אז O
וויפל O
איר O
איז O
אויסגעקומען O
זיך O
צו O
הערן O
געשפרעכן O
פון O
פויערים B-TER
וועגן O
יידן O
, O
האבן O
אַלע O
געשרייען O
: O
Gerai– O
ס'איז O
גוט O
, O
וואס O
מען O
האט O
די O
יידן O
פארניכטעט O
! O
חוץ O
דעם O
וואס O
איז O
געווען O
אנטלאפן B-TER
אין O
סאוו B-LOC
. I-LOC

פארבאַנד I-LOC
/ O
נאר O
איינער O
ראבינאוויטש B-PER
/ O
און O
חוץ O
די O
, O
וואס O
האבן O
זיך O
ביים O
אנפאַנג O
קריג O
באזעצט O
אין O
שאוול B-LOC
/אייניגע O
/ O
- O
האבן O
זיך O
פון O
שוקיאַן B-LOC
געראַטעוואעט B-TER
נאר O
דריי O
. O

די O
דריי O
געראַטעוועטע B-TER
פון O
שוּקיאן B-LOC
זיינען O
: O
ליובא B-PER
קלאר I-PER
, O
לייבע-שניידער B-PER
, O
קלמאָן B-PER
און O
זיין O
ברודער B-TER
כאַצע B-PER
זאַק I-PER
און O
א O
קעלמער B-LOC
מיידל B-TER
בתיה B-PER
יאַוונער I-PER
. O

לייבע B-PER
איז O
צום O
סוף B-TER
פון O
שאוולער B-LOC
געטא I-LOC
געווען O
אנטלאפן B-TER
אין O
אדארף O
און O
זיך B-TER
געראַטעוועט I-TER
. O

ווען O
מען O
האט O
די O
קינדער B-TER
און O
פרויען B-TER
געפירט O
אין O
זשאגער B-LOC
זיינען O
ביידע O
ברידער B-TER
כאַצע B-PER
און O
קלמן B-PER
זאַק I-PER
אַנטלויפן B-TER
אין O
אַדאָרף O
. O

זיף O
אַרומגעוואָלגערט O
איבער O
די O
דערפער O
אהאַלב O
יאר O
צייט O
, O
זיינען O
זיי O
ביידע O
געקומען O
אין O
שאוולער B-LOC
געטא I-LOC
. O

האבן O
דורכגעמאַכט O
דעם O
שאוולער B-LOC
געטא B-LOC
, O
שפעטער O
צו O
קאַזעצן B-TER
אין O
דייטשלאַנד O
און O
זיינען O
דא O
באפרייט B-TER
געווארן O
. O

ביים O
אנטלויפן B-TER
פון O
שוּקיאן B-LOC
זיינען O
זיי O
ביידע O
געווען O
נאך O
קינדער B-TER
פון O
12 O
- O
14 O
יאר O
. O

דער O
פאַרוואַלטער O
פון O
שוּקיאַנער B-LOC
קאאפעראַטיוו O
פארן O
יאר O
סאוו B-TER
.... O
Bernotas B-PER
דער O
שוסטער O
.... O
Povilas B-PER
Jočas I-PER
זיין O
ברודער B-TER
.... O
Vladas B-PER
Jočas I-PER
דער O
שרעקלעסטער O
מערדער B-TER
פון O
שטעטל O
, O
דער O
לאַנד-ווירט O
פון O
דארף O
Paviniśkis O
.... O
Delininkaitis B-PER
דער O
שניידער O
.... O
Radžius B-PER
.... O
Arbatauskas B-PER
דער O
לאַנד-ווירט O
... O
Savickas B-PER
דער O
לאַנד-ווירט O
.... O
Gričiunas B-PER
און O
דער O
הויפט O
מערדער B-TER
, O
דער O
פירער O
, O
דער O
אדוואקאַט O
.... O
Kulokša B-PER
דער O
קליין O
סוחר O
פון O
שטעטל O
.... O
Aleksandras B-PER
Žykas I-PER
דער O
שרייבער O
פון O
urėdija O
.... O
Jankus B-PER
Raškauskas B-PER
Turskis B-PER
ביידע O
לאַנדווירטן O
פון O
דארף O
Paviniškis O
חוץ O
די O
אלע O
מערדער O
האבן O
זיך O
נאך O
באַטייליקט O
אין O
פארניכטן B-TER
די O
יידן O
צענדליקער O
פויערים B-TER
פון O
אַרוּמיקע O
דערפער O
, O
וועמעס O
פאַמיליעס B-TER
ליובאַ B-PER
קלאר I-PER
געדענקט O
נישט O
. O

אַלע O
פאקטן O
, O
דאַטעס O
, O
נעמען O
פון O
פערזאָנען B-TER
און O
פון O
געאגראפישע O
ארטשאפטן O
, O
וואס O
זיינען O
דורך O
מיר O
אנגעגעבן O
געווארן O
ביים O
איבערגעבן O
דעם O
גבית-עדות O
וועגן O
דער O
פארניכטונג B-TER
פון O
די O
שוּקיאַנער B-LOC
יידן O
נעבן O
שוּקיאן B-LOC
און O
אויך O
אין O
זשאַגער B-LOC
, O
האב O
איך O
אַליין O
איבערלעבט O
און O
האב O
עס O
איבערדערציילט O
ל O
[ O
... O
] O
Word O
unclear O
קאָנאראווסקען B-PER
און O
באַשטעטיק O
דאס O
אַלץ O
מיט O
מיין O
אייגענעם O
אונטערשריפט O
אויף O
יעדן O
זייט O
באַזונדער O
. O

איבערגעבערקע O
פון O
גיבת-עדות O
: O
ליובא B-PER
קלאָר I-PER
דעם O
פראטאקאל O
האט O
אויפגעשריבן O
: O
אינזש B-PER
. I-PER

ל I-PER
. I-PER

קאנאראווסקי I-PER
Feldaring B-LOC
/ O
Bayem B-LOC
1947-VIII-23 O
Dem O
ejgnhentikn O
unterszrift O
fun O
feldaringer B-LOC
lagerajnwojnirke O
Luba B-PER
Klor I-PER
basztetikt O
der O
Preses O
fun O
lagerkomitet B-ORG
E. B-PER
Reif I-PER
Fledaring B-LOC
, O
d. O
23.8.1947 O
