[ B-PER
ב?]אַלאָשער I-PER
ניוסיאַ I-PER
, O
געבוירן O
דעם O
30סטן O
מאַי O
1923 O
אין O
וואַרשע B-LOC
. O

בילדונג O
: O
מיטל־שול O
( O
מאַטוראַ O
) O
. O

פֿאַמיליען B-TER
־שטאַנד O
: O
אומפֿאַרהייראַט O
. O

באַשעפֿטיקונג O
: O
פֿאַר O
דער O
מלחמה B-TER
– O
שילערין O
. O

בשעת O
דער O
מלחמה B-TER
און O
איצט O
– O
ביוראָ־אָנגעשטעלטע O
. O

אין O
דער O
מלחמה B-TER
־צײַט O
איז O
אומגעקומען B-TER
אַזוי O
גוט O
ווי O
די O
גאַנצע O
משפּחה B-TER
. O

איך O
בין O
געבליבן O
נאָר O
מיט O
מײַן O
מוטער B-TER
. O

אַז O
עס O
איז O
אויסגעבראָכן O
די O
מלחמה B-TER
, O
האָב O
איך O
געלעבט O
מיט O
מײַן O
מוטער B-TER
אין O
ווילנע B-LOC
. O

מיר O
האָבן O
געוווינט O
אויף O
דער O
ווילנער B-LOC
גאַס I-LOC
נומער I-LOC
4 I-LOC
. O

דעם O
21סטן O
יוני O
1941 O
איז O
אויסגעבראָכן O
דער O
קריג B-TER
צווישן O
דײַטשלאַנד B-TER
און O
דעם O
ראַטן־פֿאַרבאַנד B-LOC
. O

בעתן O
אויסברוך O
פֿון O
קריג B-TER
האָב O
איך O
געוווינט O
מיט O
מײַן O
פֿאַמיליע B-TER
אין O
ווילנע B-LOC
, O
אויף O
ווילנער B-LOC
גאַס I-LOC
נומער I-LOC
4 I-LOC
. O

צוויי O
טעג O
האָבן O
די O
דײַטשע B-TER
פֿליגער O
באָמבאַרדירט O
די O
שטאָט O
. O

דעם O
23סטן O
יוני O
1941 O
איז O
די O
דײַטשע B-ORG
אַרמיי I-ORG
אַרײַנגעמאַרשירט O
אין O
ווילנע B-LOC
. O

די O
שטאָט O
איז O
געפֿאַלן O
אָן O
אַ O
קאַמף O
. O

אין O
ווילנע B-LOC
זענען O
געווען O
70000 O
ייִדן O
. O

אַ O
גרויסער O
טייל O
פֿון O
דער O
ייִדישער O
יוגנט O
איז O
עס O
געלונגען O
צו O
אַנטלויפֿן B-TER
קיין O
ראַטן־פֿאַרבאַנד B-LOC
. O

פֿילע O
אָבער O
זײַנען O
געפֿאַלן B-TER
אין O
וועג O
. O

גלײַך O
נאָכן O
פֿאַרנעמען O
ווילנע O
דורך O
די O
דײַטשן B-TER
, O
האָט O
די O
שטאָט־פֿאַרוואַלטונג O
קאָנפֿיסקירט B-TER
אַלע O
ייִדישע O
געשעפֿטן O
און O
הײַזער O
. O

אין O
די O
קינאָס O
, O
קאַפֿעען O
און O
געוועלבן O
האָבן O
די O
ליטווינער B-TER
אויסגעהאָנגען O
פּלאַקאַטן O
: O
אײַנטריט O
פֿאַר O
ייִדן O
שטרענג O
פֿאַרבאָטן O
. O

די O
דײַטשע B-TER
זעלנער B-TER
, O
ווי O
אויך O
די O
ליטווישע B-TER
פּאָליציי B-TER
, O
זײַנען O
געגאַנגען O
אין O
ייִדישע O
הײַזער O
, O
געשלאָגן O
די O
ייִדן O
און O
צוגענומען O
זייערע O
ווערטפֿולע O
זאַכן O
. O

די O
געשטאַפּאָ O
און O
ס O
. O

ס O
. O

האָבן O
פֿאַרניכטעט O
אַלע O
שולן B-TER
, O
פֿאַרברענט O
און O
צעטראָטן O
מיט O
די O
פֿיס O
די O
ספֿרי־תּורות O
און O
די O
ספֿרים O
. O

איין O
טאָג O
זײַנען O
צו O
אונדז O
אין O
שטוב O
אַרײַן O
דרײַ O
דײַטשע B-TER
סאָלדאַטן B-TER
און O
צוויי O
ליטווישע B-TER
פּאָליציסטן B-TER
מיט O
ביקסן O
אין O
די O
הענט O
. O

זיי O
האָבן O
באַפֿוילן O
מיר O
זאָלן O
בלײַבן O
זיצן O
אויף O
אונדזערע O
פּלעצער O
. O

זיי O
האָבן O
געדראָט O
, O
אַז O
יעדן O
, O
ווער O
עס O
וועט O
זיך O
רירן O
פֿון O
זײַן O
פּלאַץ O
, O
וועלן O
זיי O
דערשיסן B-TER
. O

איינער O
פֿון O
די O
ליטווישע B-TER
איז O
געבליבן O
אונדז O
היטן O
, O
די O
איבעריקע O
האָבן O
דורכגעזוכט O
די O
גאַנצע O
וווינונג O
. O

נאָכן O
צונעמען O
אַלע O
ווערטפֿולע O
זאַכן O
זײַנען O
זיי O
אַוועק O
. O

די O
דײַטשע B-TER
מאַכט O
האָט O
אַרויפֿגעלייגט O
אויף O
די O
ייִדן O
אַ O
קאָנטריבוציע O
פֿון O
1000000 O
רובל O
. O

דער O
באַפֿעל O
איז O
אַרויס O
אין O
דער O
פֿאָרעם O
פֿון O
פּלאַקאַטן O
אויף O
די O
ווענט O
פֿון O
די O
הײַזער O
. O

כּדי O
צו O
שאַפֿן O
די O
סומע O
, O
האָבן O
די O
ייִדן O
אַוועקגעגעבן O
זייערע O
לעצטע O
געלט O
און O
צירונג O
. O

די O
קאָנטריבוציע O
איז O
געשאַפֿן O
געוואָרן O
. O

אין O
דער O
זעלבער O
צײַט O
זײַנען O
אַרעסטירט B-TER
געוואָרן O
100 O
ייִדישע O
זאַקלאַדניקעס B-TER
. O

די O
געשטאַפּאָ O
און O
די O
ס O
. O

ס O
. O

לײַט B-TER
זײַנען O
אַרײַן O
אין O
קהילה B-TER
און O
אַרעסטירט B-TER
אַלע O
בעאַמטע O
. O

צווישן O
זיי O
זײַנען O
געווען O
: O
ד''ר O
יעקבֿ B-PER
וויגאָדסקי I-PER
, O
( O
דער O
קהילה B-TER
־פֿאָרזיצער O
) O
שאול B-PER
טראָצקי I-PER
, O
קרוק B-PER
, O
לאַנגבאַרד B-PER
, O
או O
ן O
אַדוו B-TER
. O

קאַצענעלענסאָן O
. O

די O
איבעריקע O
זאַקלאַדניקעס B-TER
זײַנען O
געווען O
די O
רבנים B-TER
און O
די O
ייִדישע O
אינטעליגענץ O
. O

די O
ס O
. O

ס O
. O

האָט O
זיי O
אַרעסטירט B-TER
אין O
זייערע O
הײַזער O
. O

עס O
איז O
אַרעסטירט O
געוואָרן O
דער O
אינזשענער O
וויגושין O
און O
הרבֿ B-TER
פֿריד B-PER
. O

אין O
אייניקע O
טעג O
שפּעטער O
האָט O
דער O
געביטס־קאָמיסאַר O
הינגסט B-PER
אַרויסגעגעבן O
אַ O
פֿאַראָרדנונג B-TER
פּלאַקאַטירט O
אויף O
די O
הײַזער־ווענט O
: O
ייִדן O
מוזן O
אָפּגעבן O
זייער O
גאַנצע O
צירונג O
, O
גאָלד O
און O
זילבער O
און O
אַ O
צווייטע O
פֿאַראָרדנונג B-TER
: O
ייִדן O
איז O
פֿאַרבאָטן B-TER
צו I-TER
גיין I-TER
אויף I-TER
די I-TER
טראָטואַרן I-TER
און I-TER
פֿאָרן I-TER
מיט I-TER
אויטאָס I-TER
, I-TER
טראַמוואַיען I-TER
און I-TER
באַנען I-TER
. O

אין O
דער O
גלײַכער O
צײַט O
האָט O
די O
דײַטשע B-TER
מאַכט O
אַרויסגעגעבן O
אויך O
אין O
פֿאָרעם O
פֿון O
פּלאַקאַטן O
דעם O
באַפֿעל B-TER
: O
אַלע O
ייִדן O
אין O
עלטער O
פֿון O
דרײַ O
יאָר O
און O
העכער O
מוזן O
אָנטאָן O
לאַטעס O
אויף O
דער O
לינקער O
זײַט O
ברוסט O
און O
רוקן O
. O

די O
לאַטעס O
מוזן O
זײַן O
פֿון O
ווײַסן O
שטאָף O
10 O
קוואַדראַט־צענטימעטער O
גרויס O
מיט O
אַן O
אויסגענייטן O
געלן O
קרײַז O
און O
אַ O
J O
אין O
מיטן O
. O

אויך O
די O
לאַטע B-TER
איז O
געענדערט O
געוואָרן O
אויף O
אַן O
אַנדערער O
אין O
דער O
פֿאָרעם O
פֿון O
אַ O
געלבן B-TER
מגן־דוד I-TER
אויפֿן O
ברוסט O
און O
רוקן O
. O

די O
לאַטעס B-TER
זײַנען O
שוין O
אַזוינע O
פֿאַרבליבן O
ביז O
צום O
ענדע O
. O

אין O
דער O
צײַט O
האָבן O
זיך O
אָנגעהויבן O
כאַפּערײַען B-TER
אויף O
ייִדישע O
מענער B-TER
. O

די O
דײַטשע B-TER
ס O
. O

ס O
. O

זיי O
האָבן O
אַרויסגעשלעפּט O
אַפֿילו O
קראַנקע B-TER
פֿון O
די O
בעטן O
. O

אין O
דעם O
אופֿן O
האָבן O
די O
ס O
. O

ס O
. O

צוזאַמענגענומען B-TER
יעדן O
טאָג O
עטלעכע O
הונדערט O
ייִדן O
. O

עס O
האָט O
געהייסן O
מכּלומרשט O
– O
אויף O
אַרבעט B-TER
. O

אַנשטאָט O
אויף O
אַרבעט B-TER
פֿלעגט O
אָבער O
די O
ס O
. O

ס O
. O

אַוועקפֿירן O
די O
ייִדישע O
מענער B-TER
אין O
לוקישקער O
טורמע B-TER
און O
פֿון O
דאָרט O
אין O
אַ O
וואַלד O
12 O
קילאָמעטער O
פֿון O
ווילנע B-LOC
. O

דער O
וואַלד O
הייסט O
פּאָנאַר B-LOC
. O

די O
ערשטע O
צײַט O
האָבן O
מיר O
געגלויבט O
, O
אַז O
פּאָנאַר B-LOC
איז O
אַן O
אַרבעטס־לאַגער B-TER
. O

מיט O
דער O
צײַט O
אָבער O
האָבן O
מיר O
זיך O
דערוווּסט O
, O
אַז O
דאָס O
איז O
אַן O
עקזעקוציע B-TER
־אָרט O
, O
און O
אַז O
דאָרט O
האָבן O
די O
ס O
. O

ס O
. O

לײַט O
פֿאַרפּײַניקט O
און O
דערשאָסן B-TER
לערך O
10000 O
אונדזערע O
מענער B-TER
. O

אין O
אַווגוסט O
1941 O
האָבן O
זיך O
אָנגעהויבן O
צו O
פֿאַרשפּרייטן O
קלאַנגען O
וועגן O
פֿאַרמאַכן O
די O
ייִדן O
אין O
אַ O
געטאָ B-TER
. O

דער O
דײַטשער B-TER
געביטס־קאָמיסאַר O
הינגסט B-PER
און O
דער O
ליטווישער O
בירגערמײַסטער O
בוראָקאַס B-PER
האָבן O
גערופֿן O
אייניקע O
זייערע O
בעאַמטע O
אויף O
אַ O
פֿאַרזאַמלונג O
און O
באַשטימט O
דעם O
פּלאַן O
פֿון O
געטאָ B-TER
. O

שבת O
דעם O
31סטן O
אַווגוסט O
1941 O
יאָר O
האָט O
די O
דײַטשע B-TER
מאַכט O
אַרויסגעהאָנגען O
פּלאַקאַטן O
: O
די O
ייִדן O
האָבן O
אין O
אַ O
שרעקלעכן O
אופֿן O
דערמאָרדעט O
אויפֿן O
ראָג O
ברייטע O
און O
גלעזער־גאַס O
צוויי O
דײַטשעסאָלדאַטן O
. O

מיר O
מוזן O
נקמה O
נעמען O
פֿאַר O
זייער O
בלוט O
. O

זונטיק O
, O
דעם O
ערשטן O
סעפּטעמבער O
1941 O
יאָר O
, O
12 O
אַזייגער O
בײַנאַכט O
האָט O
די O
ליטווישע O
ס O
. O

ס O
. O

אַרומגערינגלט O
די O
מייסטנס O
דורך O
די O
ייִדן O
באַוווינטע O
גאַסן O
: O
זשידאָווסקאַ B-LOC
, O
ניעמיעצקאַ B-LOC
, O
דזיסניענסקאַ B-LOC
, O
יאַטקאָוואַ B-LOC
און O
אַ O
טייל O
וויעלקאַ B-LOC
. O

די O
ליטווישע O
זעלנער B-TER
זײַנען O
אַרײַן O
אין O
די O
ייִדישע O
הײַזער O
און O
אַרויסגעשלעפּט O
אַפֿילו O
די O
אַלטע O
און O
קינדער B-TER
נאַקעטע O
פֿון O
די O
בעטן O
, O
ניט O
געבנדיק O
זיי O
קיין O
צײַט O
עפּעס O
אויף O
זיך O
אָנצוטאָן B-TER
. O

די O
פֿרויען B-TER
האָבן O
געוויינט O
, O
די O
קינדער B-TER
געשריִען O
און O
גערופֿן O
זייערע O
מאַמעס B-TER
. O

די O
ליטווינער O
האָבן O
אָן O
רחמנות O
אַרויסגעטריבן O
אַלעמען O
אויפֿן O
גאַס O
. O

עס O
איז O
געווען O
שטאָק־פֿינצטער O
. O

די O
מענער B-TER
האָבן O
פֿאַרלוירן O
זייערע O
פֿרויען B-TER
, O
די O
מאַמעס B-TER
– O
זייערע O
קינדער B-TER
. O

איינער O
האָט O
ניט O
געוווּסט O
פֿון O
צווייטן O
. O

בעת O
דער O
פּראָוואָקאַציע O
האָט O
מען O
צוזאַמענגענומען B-TER
4000 O
ייִדן O
. O

די O
ליטווישע B-TER
ס O
. O

ס O
האָט O
זיי O
אַרומגערינגלט O
מיט O
אַ O
שטאַרקער O
וואַך O
און O
אַוועקגעפֿירט O
אין O
לוקישקער B-LOC
טורמע B-TER
. O

פֿון O
דאָרט O
האָבן O
די O
ליטווינער B-TER
אַוועקגעפֿירט O
זיי O
מיט O
אויטאָס O
אין O
פּאָנאַר B-LOC
. O

