סווענציאַן B-LOC
( O
אויף O
דער O
וועג O
ווילנא B-LOC
דינאבורג B-LOC
) O
דעם O
27 O
סעפטעמבער O
1941 O
יאהר O
האט O
מן O
אַרויס O
גיפיהרט O
אַללע O
אידין O
פון O
סווענציאנער B-LOC
קרייז B-LOC
: O
פון O
די O
שטעטלך O
סווענציאַן B-LOC
, O
נייסווענציאַן O
, O
היידוצישקי B-LOC
, O
צייקין B-LOC
, O
מאליגאַן B-LOC
, O
פאָדבראָדצאָלט B-LOC
, O
דוגילישיקי B-LOC
, O
ניי B-LOC
דוגילישקי I-LOC
, O
איגנאלינא B-LOC
, O
און O
דעם O
רעשט O
פון O
קאלטיניאן B-LOC
( O
דער O
גרעסטער O
טייל O
איז O
שוין O
אום B-TER
געקומען I-TER
דורך O
די O
ליטוויש B-TER
-באנדיטן O
מיט O
6 O
וואָכן O
פאר O
דעם O
) O
אומגיפֿאהר O
בא O
( O
6500 O
) O
זעקס O
טויזענד O
פינף O
הונדערט O
אלעמען O
האט O
מען O
גיפֿיהרט O
אויף O
דעם O
פאליגאן O
דאס O
איז O
2 O
קילאמעטער O
פֿון O
שטעטל O
. O

נאטורליך O
האבין O
זיי O
ניט O
געזאגט O
אז O
מען O
פֿיהרט O
זיי O
אום B-TER
ברענגען B-TER
נור O
ארבייטן B-TER
און O
טאַקע O
אויפֿן O
2-טן O
טאג O
האט O
מן O
גענומען O
זיי O
אויף O
אַרביייט B-TER
אין O
שטעטל O
. O

מען O
האט O
אפילו O
גינומן O
פֿאריכטן O
די O
באראקעס B-TER
אין O
פאליגאָן B-LOC
. O

גלייכצייטיג O
האבן O
זיי O
גענומען O
אַרויס O
לאזין O
אידין O
פון O
שטאט O
סווענציאני B-LOC
אַלעס O
נוטצליכע O
אידן O
דיא O
האט O
פערשטארקט O
די O
האפֿנונג O
באַ O
אלעמן O
אַז O
מען O
וועט O
לעבן O
לאָזן O
, O
ווייל O
איטליכער O
נוצלעכער O
איד O
ד O
. O

ה O
. O

אשוסטער O
, O
שניידער O
, O
דאקטאר O
א O
. O

א O
. O

וו O
. O

האט O
גיקענט O
אויך O
מיט O
מיט O
נעהמען O
די O
גאנצע O
פֿאמיליע B-TER
מיט O
זיך O
אין O
סווענציאַן B-LOC
אין O
געהטא O
וואס O
איז O
שוין O
גיווען O
פֿאַרויס O
בעשטימט O
. O

דעם O
ערסטן O
אקטאבר O
האבן O
די O
באנדיטן O
אויס B-TER
געקליבן B-TER
די O
שטארקסטע O
מענער B-TER
אויף O
ארבייט O
. O

דעם O
8-טן O
אקטאבר O
איז O
שוין O
אויס B-TER
גיווען I-TER
געשאסן I-TER
אַללע O
אידן O
פון O
סווענציאַנער B-LOC
קרייז I-LOC
, O
פון O
אַ O
באנדיט O
איז O
מיר O
נאר O
דאס O
בעוואוסט O
אַז O
דער O
רַב B-TER
פון O
סווענציאַן B-LOC
איז O
אום B-TER
גיקומען I-TER
אין O
תַלית B-TER
. O

קיינער O
האט O
קיין O
ווידערשטאנד B-TER
גישטעלט O
, O
נור O
איינער O
ברוך B-PER
שלום I-PER
גענדץ I-PER
פון O
סווענציאן B-LOC
דער O
איז O
ניט O
געגאנגען O
צום O
גרוב B-TER
אויף O
איהם O
האבן O
די O
באַנדיטן O
אגראנאַט B-TER
גיווארפין I-TER
נאר O
איינער O
מוראַסקען B-PER
אַ O
פֿריזיר O
דער O
האט O
אקורצע O
רעדע O
גיהאלטן O
אַז O
אויף O
אייך O
באנדיטן O
וועט O
אסוף O
קומען O
פאר O
... O
און O
ניט O
לאזענדיג O
איהם O
ענדיגין O
ריידן O
האט O
מען O
דער B-TER
שאָסן I-TER
... O
( O
.... O
סווענציאַן B-LOC
) O
דיא O
גרובער B-TER
האט O
מען O
נור O
עטוואס O
מיט O
ערד O
צוגידעקט O
און O
גילאזין O
ביז O
אַפריל O
מאַנאט O
1942 O
כמעט O
וויא O
אָפען O
דורך O
דעם O
ווייסן O
און O
געלען O
זאמד O
האט O
דורך O
גישלאגין O
די O
בלוט O
פון O
די O
קדושים O
און O
אויך O
אין O
אייניגע O
ערטער O
האבן O
די O
וועלף O
וועלכע O
איז O
פֿיל O
אין O
דעם O
געגענד O
זיי O
האבן O
צו O
פֿרעסן O
אייניגע O
קערפערס B-TER
. O

ענדע O
אַפריל O
האט O
מען O
גיבראַכט O
ארבייטער B-TER
אידישע O
פון O
ווילנער O
˶געהטא̋ O
און O
מען O
האט O
די O
גרובער B-TER
מיט O
( O
וואַפנע O
) O
מיט O
קאַלק B-TER
פערשטאטן I-TER
און I-TER
צו I-TER
גידעקט I-TER
מיט I-TER
אַ I-TER
דיקן I-TER
שיכט I-TER
ערד I-TER
און O
דעם O
אָרט O
אַרום O
גיצוימט O
. O

אין O
אקורצע O
צייט O
אַרום O
ענדע O
מאיי O
1942 O
האט O
מן O
גענומן O
נייע O
אַרבייטער B-TER
פון O
סווענציאנער B-LOC
געהטא B-LOC
עס O
האבן O
שוין O
געארבייט B-TER
איבער O
הונדערט O
אַרבייטער B-TER
דאס O
האט O
גידויערט O
ביז O
ענדע O
מאַרס O
מאנאט O
1943. O
מען O
האט O
זיי O
דאַן O
אַלעמען O
אפ O
געשיקט O
אין O
סוווענציאנער B-LOC
געהטא B-LOC
און O
דאַן O
האט O
מען O
די O
גאַנצע O
געהטא B-TER
פערטיילט O
אין O
2 O
גרופעס O
: O
איין O
גרופע O
אט O
די O
וועלכע O
האבן O
אין O
ווילנא B-LOC
גיהאט O
נאהענטע O
פֿריינד O
האט O
מען O
אפ O
גישיקט O
נאך O
ווילנא B-LOC
די O
2 O
גרופֿפע O
האט O
מען O
געפֿיהרט O
נאך O
... O
קאָוונע B-LOC
און O
אַרום O
פאהרענדיג O
פון O
ווילנא B-LOC
האט O
מען O
זיי O
דערפֿיהרט O
עטליכע O
קילאמעטר O
צום O
פאליגאן O
און O
האט O
די O
וואגאנעס B-TER
אויף O
גימאכט O
דיא O
מענטשן O
האבן O
גלייך O
פערשטאנען O
וואו B-TER
מען I-TER
פֿיהרט I-TER
זיי O
און O
האט O
גינומען O
שיסן B-TER
פון O
מאשינען O
גיוועהר O
אללע O
זיינען O
אום B-TER
גיקומען I-TER
נאר O
איינצעלנע O
האבן O
זיך O
גיראטעוועט O
אין O
יענעם O
מאמענט O
איינער O
פון O
די O
געראטעוועטע O
איז O
געווען O
דיבינסקי B-PER
פון O
איגנאלינא B-LOC
( O
אום B-TER
גיקומען I-TER
אין O
ענדע O
43-טן O
יאהר O
באַ O
איגנאלינא B-LOC
איינער O
זיינער O
אַ O
חבר O
פון O
קלייפעדע B-LOC
זיין O
נאמען O
איז O
מיר O
ניט O
בעואוּסט O
) O
. O

מיונכען B-LOC
9 O
/ O
xii O
46 O
ירחמיאל B-PER
קאָרק I-PER
געבוירען O
אין O
סאלאק B-LOC
גיוואונט O
אין O
איגנאלינא B-LOC
קרייז B-LOC
סווענציאן B-LOC
