פֿאַרן O
פֿאַרלאָזן O
די O
שטאָט B-LOC
האָבן O
זײ O
אויפֿן O
מאַגיסטראַט־פּלאַץ B-LOC
פֿײערלעך O
איבערגעגעבן O
די O
שטאָט O
די O
פֿאָרשטײער O
פֿון O
דער O
דײַטשער B-TER
אַרמײ B-TER
. O

די O
ערשטע O
צװײ־דרײַ O
טעג O
האָבן O
די O
דײַטשן B-TER
זיך O
פֿאַרהאַלטן O
רויִק O
און O
קײנעם O
נישט O
געטשעפּעט O
. O

זײ O
האָבן O
בלויז O
אַרויסגעגעבן O
פֿאַראָרדענונגען B-TER
, O
אַז O
טרעפֿנדיק O
אַ O
דײַטשן B-TER
זעלנער B-TER
אויף O
דער O
גאַס O
, O
דאַרפֿן O
די O
ייִדן O
אַראָפּגײן O
פֿון O
טראָטואַר O
און O
ציען O
דעם O
הוט O
. O

גלײַכצײַטיק O
האָבן O
זײ O
אויך O
פֿאַראָרדענט B-TER
צו O
עפֿענען O
אַלע O
קראָמען O
. O

די O
אײַנװוינער O
האָבן O
גלײַך O
געעפֿנט O
די O
קראָמען O
. O

די O
דײַטשן B-TER
זענען O
דאַן O
אַרײַן O
אין O
אַלע O
ייִדישע O
געשעפֿטן O
, O
צוגענומען O
פֿון O
דער O
קאַסע O
דאָס O
באַרע O
געלט O
, O
אַרויסגעטריבן O
די O
אײגנטימער O
און O
פֿאַרשלאָסן O
די O
געװעלבער O
, O
צונעמענדיק O
צו O
זיך O
די O
שליסלען O
. O

די O
קריסטלעכע B-TER
געשעפֿטן O
האָט O
מען O
נישט O
גערירט O
. O

מײַן O
שװעסטער־קינד B-TER
געניע B-PER
װינער I-PER
האָט O
געהאַט O
אַ O
גרעסער O
גאַלאַנטעריע־געשעפֿט O
אויף O
קאַשטשיושקאַ־גאַס B-LOC
10 O
( O
איצט O
גענעראַל O
בראַנש־שטראַסע O
) O
. O

איר O
מאַן B-TER
איז O
אַװעק O
אין O
דער O
פּוילישער B-TER
אַרמײ B-TER
און O
אומגעקומען B-TER
בײַ O
װאַרשע B-LOC
. O

און O
זי O
איז O
געבליבן O
אַן O
אַלמנה O
מיט O
צװײ O
קלײנע O
קינדער B-TER
. O

די O
דײַטשן B-TER
זענען O
, O
פּונקט O
װי O
צו O
אַנדערע O
, O
אַרײַן O
אויך O
צו O
איר O
אין O
געשעפֿט O
, O
צוגענומען O
פֿון O
דער O
קאַסע O
אײניקע O
טויזנט O
זלאָטעס O
, O
װי O
אויך O
די O
גאַנצע O
סחורה O
. O

מײַן O
קוזינע B-TER
איז O
אַװעק O
צום O
דײַטשן B-TER
הויפּטמאַן O
און O
געבעטן O
איר O
כאָטש O
צוריקצוגעבן O
דאָס O
באַרע O
געלט O
, O
װײַל O
זי O
איז O
אַן O
עלנטע O
אַלמנה O
מיט O
צװײ O
יתומים B-TER
. O

דער O
הויפּטמאַן O
האָט O
איר O
געװאָלט O
צוריקצאָלן O
30 O
זלאָטעס O
. O

און O
װען O
זי O
האָט O
גענומען O
װײנען O
, O
טענהנדיק O
, O
אַז O
זי O
װעט O
מיט O
אַזאַ O
נישטיקער O
סומע O
גאָרנישט O
קענען O
אויפֿטאָן O
, O
האָט O
יענער O
ציניש O
געענטפֿערט O
: O
איר O
קאָנט O
פֿאַר O
דעם O
געלט O
קויפֿן O
אַ O
שטריק O
און O
זיך O
אויפֿהענגען O
. O

איך O
אַלײן O
האָב O
אין O
מײַן O
הויז O
געהאַט O
אַ O
געשעפֿט O
פֿון O
זיסװאַרג B-TER
, O
פֿרוכטן B-TER
און O
װײַנען O
. O

די O
ערשטע O
טעג O
האָבן O
מיך O
די O
דײַטשן B-TER
נישט O
געטשעפּעט O
, O
מײנענדיק O
, O
אַז O
דאָס O
איז O
אַ O
קריסטלעך B-TER
געשעפֿט O
. O

שפּעטער O
אָבער O
זענען O
זײ O
אַרײַן O
צו O
מיר O
אין O
געשעפֿט O
און O
צוגענומען O
בײַ O
מיר O
די O
גאַנצע O
סחורה O
. O

די O
דײַטשן B-TER
האָבן O
באַלד O
נאָך O
זײער O
אַרײַנקומען O
אין O
שטאָט O
אַרויסגעלײגט O
אויף O
די O
ייִדישע O
אײגנטימער O
פֿון O
הײַזער O
קאָנטריבוציעס O
. O

פֿון O
מיר O
האָט O
מען O
געפֿאָדערט O
20 O
טויזנט O
מאַרק O
, O
אויף O
װעלכע O
איך O
האָב O
געגעבן O
אַקאָנטאָ O
800 O
גילדן O
. O

די O
ייִדן O
זענען O
גאַנצע O
טעג O
געװען O
פֿאַרשלאָסן O
בײַ O
זיך O
אין O
די O
װוינונגען O
, O
װײַל O
אויף O
דער O
גאַס O
האָט O
מען O
זײ O
געכאַפּט O
צו O
די O
שמוציקסטע O
אַרבעטן B-TER
. O

מען O
האָט O
אויך O
נישט O
געשוינט O
פֿרויען B-TER
און O
קינדער B-TER
. O

די O
דײַטשן B-TER
האָבן O
אויך O
גענומען O
גײן O
איבער O
די O
רײַכע O
ייִדישע O
הײַזער O
און O
אויסראַבירט B-TER
אַלץ O
, O
װאָס O
האָט O
זיך O
נאָר O
געלאָזט O
. O

פֿיל O
ייִדן O
, O
נישט O
קאָנענדיק O
מער O
אויסהאַלטן O
, O
האָבן O
גענומען O
לויפֿן O
אין O
די O
סאָװיעטישע B-TER
געביטן O
. O

אין O
שטאָט O
איז O
געװאָרן O
אַ O
מהומה O
. O

מ'האָט O
נישט O
געװוּסט O
, O
װאָס O
דאָס O
זאָל O
באַטײַטן O
. O

איך O
בין O
אַרויס O
אין O
שטאָט B-LOC
, O
כּדי O
צו O
מאַכן O
די O
אײַנקויפֿן O
, O
אָבער O
גײענדיק O
האָב O
איך O
באַמערקט O
, O
װי O
דײַטשע B-TER
פּאָליצײ O
פֿירט O
ייִדן O
, O
ייִדשע O
פֿרויען B-TER
און O
קינדער B-TER
. O

די O
מהומה O
איז O
געװאָרן O
נאָך O
גרעסער O
. O

מ'האָט O
אָנגעהויבן O
צו O
שמועסן O
, O
אַז O
מ'װעט O
אַלע O
ייִדן O
אַרויסטרײַבן O
פֿון O
שטאָט B-LOC
און O
זײ O
אַװעקשיקן O
אין O
לובלינער B-LOC
רעזערװאַט I-LOC
. O

איך O
בין O
גלײַך O
אַװעק O
צו O
זיך O
אַהײם O
און O
גענומען O
זיך O
און O
די O
קינדער B-TER
גרײטן O
צו O
דער O
רײַזע O
. O

באַלד O
איז O
צו O
מיר O
אַרײַנגעלאָפֿן O
אַ O
קריסטלעכע B-TER
שכנטע O
און O
מיר O
געזאָגט O
, O
אַז O
די O
דײַטשן B-TER
גײען O
שוין O
צו O
מיר O
. O

מ'האָט O
זײ O
נישט O
דערלויבט O
מיטצונעמען O
קײן O
באַגאַזש O
, O
שלאָגנדיק O
מיט O
נאַהײַקעס O
די O
אַלטע O
און O
שװאַכע O
, O
אויב O
זײ O
האָבן O
נישט O
געקאָנט O
אַזוי O
שנעל O
גײן O
. O

איך O
מיט O
די O
קינדער B-TER
בין O
געלעגן O
אין O
קעלער O
ביז O
3 O
בײַ O
נאַכט O
. O

די O
דײַטשן B-TER
האָבן O
אין O
דער O
צװישנצײַט O
זי O
געהאַט O
פֿולשטענדיק O
אויסראַבירט B-TER
און O
נאָכער O
פֿאַרחתמעט O
די O
טירן O
. O

דורך O
הינטערװעגן O
בין O
איך O
צוזאַמען O
מיט O
די O
קינדער B-TER
געלאָפֿן O
און O
אויפֿן O
װעג O
געטראָפֿן O
פֿיל O
באַקאַנטע O
, O
װאָס O
עס O
האָט O
זיך O
זײ O
אויך O
אײַנגעגעבן O
אויסצובאַהאַלטן B-TER
זיך O
פֿון O
די O
דײַטשן B-TER
. O

מיר O
זענען O
אָנגעקומען O
אין O
אַ O
דאָרף O
4 O
קילאָמעטער O
הינטער O
סוּװאַלק B-LOC
און O
דאָרט O
זענען O
מיר O
געװען O
באַהאַלטן B-TER
2 O
טעג O
. O

אין O
דעם O
דאָרף O
האָבן O
מיר O
שפּעטער O
באַקומען O
אַ O
פֿור O
און O
צוגעפֿאָרן O
צו O
דער O
ליטװישער B-LOC
גרענעץ B-TER
אין O
דאָרף O
מײַדאַני B-LOC
. O

מיר O
זענען O
געפֿאָרן O
2 O
טעג O
, O
װײַל O
פֿאָרן O
האָט O
מען O
געקאָנט O
נאָר O
בײַ O
נאַכט O
. O

בײַ O
טאָג O
האָבן O
די O
דײַטשע B-TER
פּאַטרולן O
פֿאַרהאַלטן O
און O
צוריקגעשיקט O
קײן O
סוּװאַלק B-LOC
. O

די O
איבעריקע O
סוּװאַלקער B-LOC
ייִדן O
– O
אַן O
ערך O
פֿון O
3 O
טויזנט O
פּערזאָן O
, O
זענען O
אַרעסטירט B-TER
געװאָרן I-TER
דורך O
די O
דײַטשן B-TER
און O
אָפּגעשיקט O
אין O
לובלינער B-LOC
קאַנט I-LOC
. O

10 O
פּערזאָן O
האָבן O
אין O
לעצטן O
טאָג O
זיך O
געראַטעװעט O
, O
לויפֿנדיק O
צו O
דער O
סאָװיעטישער B-TER
גרענעץ B-TER
. O

2 O
פֿון O
זײ O
– O
דינה B-PER
מאַריאַמפּאָלסקי I-PER
און O
קילטשינסקי B-PER
– O
אַן O
עקספּעדיטאָר O
– O
זענען O
טראַגיש O
אומגעקומען B-TER
. O

דאָס O
שיפֿל O
מיט O
װעלכן O
זײ O
האָבן O
געװאָלט O
אַריבער O
דעם O
טײַך O
װאַרטאַ O
, O
האָט O
זיך O
איבערגעדרײט O
און O
זײ O
זענען O
דערטרונקען B-TER
געװאָרן I-TER
. O

קאָטלינסקאַ B-PER
, O
אַן O
עלטערע O
פֿרוי B-TER
, O
איז O
דאָרט O
קראַנק B-TER
געװאָרן O
און O
געשטאָרבן B-TER
. O

מ'האָט O
זי O
אויך O
קובֿר B-TER
געװען O
אין O
קײנעמס O
לאַנ O
ד O
. O

בלומבערג B-PER
, O
אײגנטימער O
פֿון O
אַ O
גרויס O
גלאָז־געשעפֿט O
, O
איז O
באַגאַנגען O
זעלבסטמאָרד B-TER
, O
און O
זײַן O
פֿרוי B-TER
איז O
פֿון O
צרות O
משוגע O
געװאָרן O
. O

אויך O
דער O
דענטיסט O
שטערן B-PER
פֿון O
סוּװאַלק B-LOC
איז O
משוגע O
געװאָרן O
. O

בײַ O
דער O
ליטװישער B-LOC
גרענעץ B-TER
האָבן O
די O
דײַטשן B-TER
אַרעסטירט B-TER
מיך O
מיט O
מײַן O
טאָכטער B-TER
און O
צוגענומען O
בײַ O
מיר O
דאָס O
גאָרע O
געלט O
, O
װאָס O
איך O
האָב O
געהאַט O
, O
און O
נאַכער O
אונז O
אַװעקגעשיקט O
צוריק O
קײן O
סוּװאַלק B-LOC
. O

װען O
כ'בין O
געקומען O
קײן O
סוּװאַלק B-LOC
, O
האָבן O
די O
דײַטשן B-TER
מיך O
געװאָלט O
אָפּשיקן O
קײן O
לובלין B-LOC
. O

אָבער O
נאָך O
פֿיל O
תּחנונים O
און O
בקשות O
האָבן O
די O
דײַטשן B-TER
מיך O
און O
מײַן O
טאָכטער B-TER
צוריקגעפֿירט O
צו O
דער O
ליטװישער B-LOC
גרענעץ B-TER
. O

און O
דאָס O
מאָל O
האָט O
זיך O
מיר O
אײַנגעגעבן O
אָנצוקומען O
קײן O
ליטע B-LOC
. O

זײַענדיק O
צום O
צװײטן O
מאָל O
אין O
סוּװאַלק B-LOC
, O
האָב O
איך O
זיך O
דערװוּסט O
, O
אַז O
אין O
שול B-TER
זיצן O
נאָך O
אַרעסטירט B-TER
60 O
ייִדן O
, O
װאָס O
דאַרפֿן O
אָפּגעשיקט O
װערן O
קײן O
לובלין B-LOC
. O

די O
ייִדן O
זענען O
דאָרט O
ממש O
אויסגעגאַנגען B-TER
פֿון I-TER
הונגער I-TER
. O

דערבײַ O
האָבן O
די O
ייִדן O
פֿון O
קאַלװאַריע B-LOC
( O
ליטע B-LOC
) O
זײער O
פֿיל O
געטאָן O
. O

זײ O
האָבן O
געשיקט O
ספּעציעלע O
שליחים O
קײן O
סוּװאַלק B-LOC
. O

בכּלל O
האָבן O
די O
ייִדן O
אין O
קאַלװאַריע B-LOC
זײער O
פֿיל O
געטאָן O
פֿאַר O
די O
ייִדישע O
פּליטים B-TER
פֿון O
סוּװאַלק B-LOC
. O

אונטערגעשריבן O
: O
פּ B-PER
. I-PER

ר I-PER
. I-PER

