12טן O
נאָוועמבער O
1939. O
פּראָטאָקאָל O
נומער O
10 O
די O
מלחמה B-TER
האָט O
מיך O
געטראָפֿן O
אין O
מעזריטש B-LOC
. O

די O
באַציִונגען O
פֿון O
דער O
אָרטיקער O
פּאָליציי O
צו O
ייִדן O
האָט O
זיך O
שטאַרק O
געענדערט O
צום O
גוטן O
. O

דעם O
9טן O
צוויי O
מאָל O
באָמבאַרדירט B-TER
: O
אין O
דער O
פֿרי O
אַ O
פּאָר O
מאָל O
( O
נאָר O
נישט O
געטראָפֿן O
) O
, O
אַרום O
4 O
אין O
אָוונט O
די O
אומגעגנט O
( O
אונטערגעצונדן O
דערפֿער O
פֿון O
דרײַ O
זײַטן O
שטאָט O
) O
. O

מע O
האָט O
געשמועסט O
, O
אַז O
פֿון O
ערשטן O
באַשיסן O
איז O
אומגעקומען B-TER
אַ O
פּויער O
, O
פֿון O
צווייטן O
– O
אַ O
7 O
- O
8 O
קרבנות B-TER
( O
טויט B-TER
און O
פֿאַרוווּנדעט O
) O
ציוויל־פּערזאָנען O
, O
דערונטער O
אַ O
דרײַ O
ייִדן O
. O

מעזריטש B-LOC
איז O
דעמאָלט O
שוין O
געווען O
פֿאַרפֿלייצט O
פֿון O
פּליטים B-TER
. O

פּליטים B-TER
געגאַנגען O
ווײַטער O
אויפֿן O
וועג O
קיין O
גרויס־ביאַלע B-LOC
– O
בריסק O
, O
די O
אָרטיקע O
אײַנוווינער O
שוין O
פֿון O
7טן O
אָן O
אויך O
געלאָזט O
זיך O
פֿון O
שטאָט O
אויס O
מורא O
פֿאַר O
באָמבאַרדירונגען B-TER
. O

האָט O
דער O
ראַדזינער B-LOC
סטאַראָסטע O
דעם O
7טן O
פֿאַראָרדנט O
( O
אַ O
פּנים O
טעלעפֿאָניש O
) O
, O
אַז O
די O
מעזריטשער O
באַפֿעלקערונג O
זאָל O
( O
אויסצומײַדן O
אַן O
ענלעכע O
שחיטה O
) O
אַרויס O
פֿון O
שטאָט O
אין O
די O
אַרומיקע O
וועלדער O
, O
אין O
נאַכט O
פֿון O
7טן O
קעגן O
8טן O
האָט O
פּאָליציי B-TER
און O
אָ B-TER
. I-TER

פּ I-TER
. I-TER

ל I-TER
. I-TER

געוועקט O
די O
אײַנוווינער O
, O
וועלכע O
זענען O
אַרויס O
אין O
די O
וועלדער O
. O

האַלב O
פֿיר O
פֿאַר O
טאָג O
שטאָט O
שוין O
כּמעט O
ליידיק O
. O

פֿאַרנאַכט O
דעם O
8טן O
, O
אַרום O
7 O
אָוונט O
, O
באַפֿעלקערונג O
זיך O
אומגעקערט O
אין O
שטאָט O
אַרײַן O
. O

דעם O
10טן O
, O
9 O
אין O
דער O
פֿרי O
, O
איך O
מיט O
נאָך O
6 O
חבֿרים O
( O
וויקטאָר B-PER
אַלטער I-PER
, O
בערנאַרד B-PER
גאָלדשטיין I-PER
און O
4 O
יוגנטלעכע B-TER
) O
אַרויס O
פֿון O
מעזריטש B-LOC
מיט O
כּוונה O
צו O
גיין O
קיין O
וואַרשע B-LOC
באַטייליקן O
זיך O
אין O
פֿאַרטיידיקונג O
פֿון O
שטאָט O
. O

אויפֿן O
שאָסיי O
מיליטער B-TER
שוין O
נישט O
געלאָזט O
גיין O
קיין O
וואַרשע B-LOC
. O

מיר O
זיך O
געלאָזט O
קיין O
לובלין B-LOC
( O
צו O
פֿוס O
אַ O
מאָל O
זיך O
אַרויפֿגעכאַפּט O
אויף O
אַ O
פֿורל O
) O
, O
דערגרייכט O
די O
שטאָט O
. O

פּויערים O
אויפֿן O
וועג O
פֿרײַנטלעך O
אויפֿגענומען O
, O
איינער O
אַפֿילו O
געפֿירט O
ביז O
צו O
נאָענטסטער O
שטאָט O
מיט O
אַ O
פֿורל O
אומזיסט O
. O

אַרײַנגעקומען O
קיין O
לובלין O
דעם O
12טן O
, O
מאָנטאָג O
פֿרי O
, O
שטאָט O
שוין O
געווען O
נאָך O
דער O
גרויסער O
באָמבאַרדירונג B-LOC
. O

אַ O
סך O
חורבֿות O
. O

העלפֿן O
לעשן O
שׂריפֿות O
וכדומה O
. O

טיכטיק O
געאַרבעט O
. O

דעם O
14טן O
אַרויס O
אַן O
איינמאָליקע O
צײַטונג O
לובלינער O
שטימע O
, O
ווי O
אַ O
פּובליקאַציע O
פֿון O
צענטראַל־קאָמיטעט O
פֿון O
בונד O
. O

וויקטאָר B-PER
אַלטער I-PER
געבליבן O
אין O
לובלין B-LOC
, O
נאָמינירט O
ווי O
ייִדישער O
פּרעסע־רעפֿערענט O
בײַם O
סטאַראָסטע O
און O
מיטגליד O
פֿון O
דער O
סטאַראָסטישער O
פּראָפּאַגאַנדע־אָפּטיילונגען O
. O

איך O
מיט O
2 O
חבֿרים O
דעם O
14טן O
צו O
פֿוס O
קיין O
כעלעם B-LOC
. O

פֿאַר O
כעלעם B-LOC
( O
דעם O
15טן O
) O
אַ O
12 O
דײַטשע B-TER
אַעראָפּלאַנען O
באָמבאַרדירט B-TER
שאָסיי O
וווּ O
ס'האָבן O
געצויגן O
שטראָמען O
ציווילע O
פּליטים B-TER
, O
עוואַקויִרטע B-TER
פּאָליציי B-TER
און O
אויך O
מיליטער B-TER
. O

באַשאָסן O
האָט O
מען O
ערשט O
, O
ווען O
מיליטער O
אַדורך O
, O
און O
געצילט O
אין O
ציווילן O
עולם O
. O

אויפֿן O
וועג O
קיין O
כעלעם B-LOC
מיר O
אַרײַנגעקומען O
( O
14טן O
) O
קיין O
פּיאַסק B-LOC
. O

אין O
שטאָט O
געבליבן O
אפֿשר O
אַ O
צוויי O
ייִדישע O
פֿאַמיליעס B-TER
. O

די O
איבעריקע O
שוין O
געווען O
אַנטלאָפֿן O
. O

אויך O
נישט־ייִדן O
געבליבן O
ווינציק O
. O

אַ O
סך O
חורבֿות O
. O

איך O
אַליין O
געזען O
, O
ווי O
חרובֿ O
געוואָרן O
אַ O
מיליטערישער B-TER
שפּיטאָל B-TER
. O

אין O
כעלעם B-LOC
איך O
געוואָנדן O
זיך O
אין O
פּע-קאַ-ו O
, O
געוואָלט O
אָנקומען O
אין O
מיליטער B-TER
. O

מע O
האָט O
מיר O
געהייסן O
גיין O
קיין O
קאָוולע B-LOC
. O

איך O
אַוועק O
קיין O
קאָוולע B-LOC
. O

