פּראָטאָקאָל O
נומער O
220 O
40–3–12 O
יצחק O
ר O
. O

26 O
יאָר O
אַלט O
לײַטער O
פֿון O
אַ O
גאַרבערײַ O
װאַרשע B-LOC
איצט O
: O
איקס O
איך O
בין O
געװען O
אין O
װאַרשע B-LOC
פֿון O
מלחמה־אויסבראָך O
, O
ביז O
די O
דײַטשן B-TER
זענען O
אַרײַן O
אין O
שטאָט B-LOC
. O

אויף O
צומאָרגנס O
נאָכן O
אַרײַנמאַרש O
פֿון O
די O
דײַטשן B-TER
בין O
איך O
אַװעק O
צו O
פֿוס O
קײן O
פּולאַװ B-LOC
( O
פּולאַװי B-LOC
) O
, O
כּדי O
צו O
זען O
װאָס O
מײַן O
מוטער B-TER
מאַכט O
. O

קײן O
פּולאַװ B-LOC
בין O
איך O
געגאַנגען O
דורך O
די O
שטעטלעך O
גאַרװאָלין B-LOC
און O
ריקי B-LOC
. O

אין O
פּולאַװ B-LOC
בין O
איך O
געװען O
3 O
טעג O
, O
און O
היות O
דאָרט O
האָבן O
די O
דײַטשן B-TER
געכאַפּט O
ייִדן O
אויף O
אַרבעט B-TER
, O
בין O
איך O
געלאָפֿן O
קײן O
קוזמיר B-LOC
( O
קאַזשימיעזש B-LOC
בײַ O
דער O
װײַסל B-LOC
) O
. O

אין O
קוזמיר B-LOC
בין O
איך O
געװען O
8 O
טעג O
. O

פֿון O
קוזמיר B-LOC
בין O
איך O
געפֿאָרן O
צוריק O
קײן O
װאַרשע B-LOC
און O
, O
אָפּזײַענדיק O
דאָרט O
ביז O
מיטן O
נאָװעמבער O
, O
אַװעק O
צו O
דער O
רוסישער B-TER
זײַט O
. O

װאַרשע B-LOC
איז O
שוין O
באַלד O
נאָכן O
מלחמה B-LOC
־אויסבראָך O
געװען O
פֿול O
מיט O
פּליטים B-TER
אָנגעלאָפֿענע O
פֿון O
אַלע O
אַרומיקע O
, O
נאָענטע O
און O
װײַטע O
שטעט O
. O

זײ O
זענען O
, O
געװען O
אומעטום O
פֿול O
, O
אָנגעפּאַקט O
בײַ O
זײערע O
באַקאַנטע O
, O
געלעגן O
אויף O
די O
הײף O
און O
שטיגן O
. O

מ'האָט O
אויך O
געמוזט O
זאָרגן O
אײַנצוהאַלטן O
דאָס O
געמיט־גלײַכגעװיכט O
פֿון O
די O
אײַנװוינער O
, O
װעלכע O
זענען O
געװען O
זײער O
נערװעז O
, O
אויפֿגערעגט O
. O

און O
מ'האָט O
געמוזט O
זיך O
קעגנשטעלן O
יעדן O
אויסבראָך O
פֿון O
פּאַניק O
און O
בהלה O
. O

תּהילת O
האָב O
איך O
געהאַט O
בדעה O
אין O
די O
טעג O
פֿון O
6–7טן O
סעפּטעמבער O
נאָכצוטאָן O
די O
גרויסע O
מאַסן O
ייִדישע O
יוגנט O
: O
פֿאַרלאָזן O
װאַרשע B-LOC
. O

אָבער O
װען O
כ'בין O
געקומען O
צו O
מײַן O
שעף O
זיך O
געזעגענען O
האָט O
ער O
מיך O
אָנגעהויבן O
צו O
בעטן O
, O
נישט O
אַװעקצוגײן O
און O
כ'האָב O
באַשלאָסן O
צו O
בלײַבן O
. O

װאַרשע B-LOC
איז O
ביז O
ראָש־השנה O
, O
װי O
פֿריער O
געזאָגט O
, O
טאָג־טעגלעך O
באָמבאַרדירט O
געװאָרן O
. O

אָבער O
אַזעלכע O
גיהנום־טעג O
, O
װי O
ס'איז O
געװען O
ערבֿ O
ראָש־השנה O
, O
איז O
פֿריער O
נישט O
געװען O
. O

אינדערפֿרי O
איז O
געװען O
לפֿי־ערך O
רויִק O
. O

איך O
בין O
אַװעקגעפֿאָרן O
מיט O
אַ O
פֿור O
קײן O
גראָכאָװ B-LOC
אין O
דער O
גאַרבערײַ O
און O
פֿון O
דאָרט O
געבראַכט O
אַ O
פֿור O
מיט O
לעדער O
( O
כ'האָב O
געהאַט O
אַ O
ספּעציעלע O
דערלויבעניש O
פֿון O
דער O
שטאָט־קאָמענדאַטור B-LOC
צו O
פֿירן O
עס O
) O
. O

װי O
כ'בין O
געקומען O
צום O
פּלאַץ O
מוראַנאָװ B-LOC
, O
האָט O
מיך O
שוין O
פֿאַרכאַפּט O
די O
באָמבאַרדירונג O
. O

ס'האָבן O
אָנגעהויבן O
ברענען O
הײַזער O
. O

פֿלאַמען O
האָבן O
געזעצט O
פֿון O
די O
שכנותדיקע O
בנינים O
, O
װוּ O
איך O
האָב O
געװוינט O
און O
װוּ O
איך O
האָב O
געהאַט O
דינסט O
, O
װי O
אַן O
אָ O
. O

פּ O
. O

ל.–קאָמענדאַנט O
( O
נאַלעװקיס B-LOC
נומער I-LOC
40 O
) O
. O

אַ O
זײגער O
5 O
אין O
אָװנט O
האָבן O
מיר O
באַמערקט O
, O
װי O
דאָס O
פֿײַער O
פֿונ O
די O
דײַטשע B-TER
צינד־באָמבעס O
װאַרפֿט O
זיך O
אַריבער O
אויף O
נאַלעװקיס O
38. O
די O
אָ O
. O

פּ O
. O

ל–קאָמענדאַטור O
האָט O
באַשלאָסן O
, O
אַז O
מען O
דאַרף O
צוגרײטן O
דעם O
עולם O
צו O
דער O
עװענטועלער O
עװאַקואַציע O
פֿון O
די O
פֿרויען B-TER
און O
קינדער B-TER
פֿון O
הויף O
. O

מיר O
זענען O
אַרײַן O
אין O
די O
קעלערס O
און O
געזאָגט O
: O
די O
לאַגע O
איז O
זײער O
ערנסט O
, O
מ'דאַרף O
אָבער O
זיך O
דאָ O
האַלטן O
. O

ס'קאָן O
זײַן O
, O
אַז O
מ'װעט O
דאַרפֿן O
פֿאַרלאָזן O
דעם O
הויף O
. O

זאָל O
זיך O
אָבער O
יעדער O
היטן O
און O
זײַן O
רויִק O
. O

אין O
קעלער O
האָבן O
מיר O
, O
אָ O
. O

פּ O
. O

ל–טוער O
( O
פּונקט O
װי O
אַנדערע O
) O
, O
געהאַט O
צוגעגרײט O
האַנט־װאַליזקעס O
, O
מיט O
די O
נויטיקע O
זאַכן O
, O
צו O
נעמען O
עס O
, O
װען O
ס'װעט O
זײַן O
נויטיק O
. O

מיר O
האָבן O
גענומען O
די O
װאַליזקעס O
און O
זענען O
אַרויס O
. O

איך O
בין O
אַװעק O
אויף O
שװיענטאיערסקע B-LOC
גאַס I-LOC
. O

כ'בין O
אַהין O
געגאַנגען O
, O
װײַל O
דאָרט O
װוינט O
מײַן O
שעף O
, O
און O
יענץ O
װינקל O
איז O
דאַן O
נישט O
געװען O
באַרירט O
פֿון O
דער O
באָמבאַרדירונג O
און O
שׂרפֿה O
. O

בײַ O
מײַן O
שעף O
האָב O
איך O
געװוינט O
3 O
טעג O
. O

צו O
אים O
זענען O
געקומען O
צו O
לויפֿן O
זײַן O
משפּחה B-TER
, O
7 O
פּערזאָן O
פֿון O
אײַזן B-LOC
גאַס I-LOC
89 O
( O
יאַקובאָװיטש B-LOC
) O
. O

דאָרט O
איז O
אַרײַן O
אַ O
באָמבעס O
אונ O
צעשטערט O
זײערע O
דירות O
. O

זענען O
זײ O
געקומען O
אויף O
שװיענטאיערסקע B-LOC
גאַס I-LOC
, O
און O
במילא O
האָב O
איך O
געמוזט O
זיך O
אַריבערציען O
. O

איך O
בין O
אַװעק O
אויף O
האַזשע B-LOC
גאַס I-LOC
54. O
אין O
משך O
פֿון O
דער O
גאַנצער O
באָמבאַרדירונג O
, O
ביז O
די O
דײַטשן B-TER
זענען O
אַרײַן O
, O
זענען O
געװען O
אָן O
אַ O
שיעור O
און O
אַ O
צאָל O
קרבנות B-TER
, O
סײַ O
געטראָפֿענע O
פֿון O
באָמבע־שפּליטערס O
, O
סײַ O
פֿאַרשאָטענע O
און O
חרובֿ O
געװאָרענע O
פֿון O
באָמבעס O
, O
אָדער O
פֿאַרברענטע O
הײַזער O
. O

דעם O
ערשטן O
טאָג O
ראָש־השנה O
איז O
געװען O
שטיל O
. O

בין O
איך O
אַרויס O
אָנקוקן O
דעם O
חורבן O
פֿון O
דער O
נעכטיקער O
שׂרפֿה O
. O

די O
גאַסן O
זענען O
געװען O
פֿול O
מיט O
הרוגים B-TER
. O

פֿלאַטפֿאָרמעס O
זענען O
געפֿאָרן O
איבער O
די O
גאַסן O
, O
און O
מ'האָט O
אויף O
זײ O
אַרויפֿגעלײגט O
די O
קרבנות B-TER
. O

בײַם O
דורכהויף O
װאַלאָװע B-LOC
גאַס I-LOC
8– O
פֿראַנשישקאַנער B-LOC
גאַס I-LOC
29 O
האָב O
איך O
געזען O
אַ O
גרויסע O
צאָל O
פֿאַרברענטע O
מענטשן O
. O

אויף O
די O
גאַסן O
סטאַװקי B-LOC
און I-LOC
ניזקע I-LOC
זענען O
געשטאַנען O
פּלאַטפֿאָרמעס O
מיט O
הרוגים B-TER
. O

אויף O
גענשע B-LOC
גאַס I-LOC
25 O
זענען O
אין O
אַ O
קעלער O
פֿאַרשאָטן O
געװאָרן O
35 O
מאַן B-TER
– O
צװישן O
זײ O
מײַנער O
אַ O
חבֿר O
רײמאַן B-PER
, O
אַ O
שטובן־מאָלער O
, O
געװוינט O
אויף O
מוראַנאָװסקע B-LOC
גאַס I-LOC
40 O
, O
אַלט O
געװען O
אַ O
יאָר O
26. O
ס'ערשטע O
יאָר O
נאָך O
דער O
חתונה O
, O
געװען O
אַלײן O
פֿון O
כעלם B-LOC
. O

מיט O
מיר O
איז O
געװען O
אַזאַ O
מין O
פֿאַל O
: O
אין O
אַ O
געװיסן O
טאָג O
איז O
צו O
מיר O
געקומען O
מײַנס O
אַ O
באַקאַנט O
מײדל B-TER
פֿון O
גראָכאָװ B-LOC
. O

דעם O
זעלבן O
טאָג O
איז O
באַװוּסט O
געװאָרן O
, O
אַז O
גראָכאָװ B-LOC
איז O
שטאַרק O
באָמבאַרדירט O
געװאָרן O
. O

דאָס O
מײדל B-TER
האָט O
זיך O
געריסן O
אַהײם O
. O

איך O
האָב O
זי O
צוגעפֿירט O
ביז O
דער O
קערבעדזש־בריק B-LOC
, O
אָבער O
אין O
דער O
זעלבער O
רגע O
זענען O
אָנגעפֿלויגן O
דײַשטע O
אַעראָפּלאַנען O
און O
אָנגעהויבן O
שטאַרק O
צו O
באָמבאַרדירן O
די O
בריק B-LOC
און O
דעם O
קעניגלעכן B-LOC
שלאָס I-LOC
. O

דאָס O
איז O
געװען O
דאַן O
, O
װען O
מײַן O
באַקאַנטע O
איז O
געװען O
אויף O
דער O
בריק B-LOC
. O

איך O
האָב O
אין O
שרעק O
איבערגעװאַרט O
די O
באָמבאַרדירונג O
און O
נאָכדעם O
געגאַנגען O
זי O
זוכן O
. O

די O
בריק O
איז O
געװען O
צעלכערט O
. O

כ'האָב O
געדאַרפֿט O
איבערשפּרינגען O
פֿון O
אײן O
ברעט O
צום O
צװײטן O
. O

אויף O
דער O
צװײטער O
זײַט O
איז O
געװען O
חרובֿ O
דער O
דאָם O
זשאָלניעזשא O
( O
זעלנער־הײם B-TER
) O
, O
װוּ O
מ'גײט O
צום O
זאָאָלאָגישן O
גאָרטן O
. O

אונטער O
די O
חורבֿות O
זענען O
געלעגן O
מאַסן O
הרוגים B-TER
. O

ערשט O
שפּעטער O
האָב O
איך O
זיך O
טעלעפֿאָניש O
פֿאַרבונדן O
מיט O
גראָכאָװ B-LOC
און O
זיך O
דערװוּסט O
, O
אַז O
זי O
לעבט O
. O

גלײַך O
װי O
די O
דײַטשן B-TER
זענען O
אַרײַן O
קײן O
װאַרשע B-LOC
, O
איז O
אויף O
מאָרגן O
מעגלעך O
געװאָרן O
אַרויסצוגײן O
פֿון O
שטאָט B-LOC
. O

איך O
בין O
אַװעק O
קײן O
פּולאַװ B-LOC
זען O
, O
װאָס O
מײַן O
מוטער B-TER
מאַכט O
. O

איך O
בין O
געגאַנגען O
צו O
פֿוס O
. O

די O
140 O
קילאָמעטער O
האָבן O
מיר O
געמאַכט O
אין O
3 O
טעג O
. O

גײן O
האָט O
מען O
געמעגט O
נאָר O
, O
ביז O
די O
נאַכט O
איז O
צוגעפֿאַלן O
. O

אויפֿן O
װעג O
האָבן O
מיר O
די O
ערשטע O
נאַכט O
גענעכטיקט O
אין O
אַ O
דאָרף O
הינטער O
אָטװאָצק B-LOC
בײַ O
אַ O
פּויער O
, O
און O
די O
צװײטע O
נאַכט O
– O
אין O
ריקי B-LOC
. O

מיר O
זענען O
אַדורך O
פֿאַרבײַ O
גאַרװאָלין B-LOC
. O

די O
שטאָט O
איז O
געװען O
אין O
גאַנצן O
פֿאַרברענט O
. O

אפֿשר O
אַ O
צענטליק O
הײַזער O
איז O
געבליבן O
גאַנץ O
. O

די O
ייִדישע O
באַפֿעלקערונג O
איז O
אין O
שטאָט B-LOC
נישט O
געװען O
. O

העכער O
60 O
פּראָצענט O
פֿון O
שטאָט O
איז O
פֿאַרברענט O
. O

דער O
פּולאַװער B-LOC
רבֿס B-TER
זון B-TER
האָט O
אונדז O
דערצײלט O
, O
אַז O
קײן O
ריקי B-LOC
זענען O
אין O
דער O
ערשטער O
װאָך O
פֿון O
דער O
מלחמה B-TER
אָנגעקומען O
מאַסן O
ייִדן O
פֿון O
דעמבלין B-LOC
. O

געקומען O
זענען O
זײ O
קײן O
ריקי B-LOC
, O
װײַל O
אין O
דעמבלין B-LOC
זענען O
פֿאַראַן O
גרויסע O
פֿאָרטן O
און O
לופֿט־פֿלי־פּלעצער B-LOC
, O
האָט O
זיך O
די O
באַפֿעלקערונג O
געריכט O
אויף O
לופֿט־אַטאַקעס O
פֿון O
די O
דײַטשן B-TER
און O
איז O
זיך O
צעלאָפֿן O
. O

האָבן O
די O
דײַטשע B-TER
פֿליער O
, O
משמעות O
, O
דערזען O
אַ O
גרויסן O
המון O
. O

האָבן O
זײ O
באָמבאַרדירט O
ריקי B-LOC
. O

אין O
פּולאַװ B-LOC
איז O
מער O
װי O
אַ O
העלפֿט O
פֿאַרברענט O
געװאָרן O
פֿון O
דײַטשע B-TER
צינד־באָמבעס O
. O

ס'זענען O
אָפּגעברענט O
געװאָרן O
: O
די O
פּיאַסקאָװע B-LOC
גאַס I-LOC
( O
דאָרט O
, O
װוּ O
די O
יאַטקעס O
זענען O
) O
, O
די O
גאַנצע O
גאַס O
חרובֿ O
; O
דעם B-LOC
רבֿס I-LOC
גאַס I-LOC
( O
אַ O
טײל O
חרובֿ O
) O
; O
לובלינער B-LOC
גאַס I-LOC
( O
אַ O
טײל O
חרובֿ O
) O
; O
פּילסודסקי־גאַס B-LOC
( O
אַ O
טײל O
חרובֿ O
) O
. O

עס O
זענען O
פֿאַרברענט B-TER
געװאָרן O
בײדע O
בתּי־מדרשים O
און O
די O
אַלטע O
שול B-TER
. O

אין O
דער O
אַלטער O
שול B-TER
איז O
אַרײַן O
אַ O
גראַנאַט O
און O
נישט O
אויפֿגעריסן O
. O

כ'בין O
אין O
פּולאַװ B-LOC
געבליבן O
3 O
טעג O
, O
און O
היות O
די O
דײַטשן B-TER
האָבן O
אָנגעהויבן O
צו O
כאַפּן O
ייִדן O
אויף O
אַרבעט B-TER
, O
בין O
איך O
אַװעק O
קײן O
קוזמיר B-LOC
. O

קוזמיר B-LOC
האָט O
פֿון O
באָמבאַרדירונגען O
נישט O
געליטן O
. O

די O
שטאָט O
בכּלל O
איז O
גאַנץ O
געבליבן O
. O

װען O
איך O
בין O
געװען O
אין O
קוזמיר B-LOC
, O
האָט O
זיך O
פֿאַרשפּרײט O
אַ O
קלאַנג O
, O
אַז O
בײַ O
נאַכט O
װעלן O
די O
דײַטשן B-TER
אונטערצינדן O
די O
שטאָט O
. O

די O
געשיכטע O
האָבן O
דערצײלט O
2 O
אָפּאָלער B-LOC
פּויערים O
. O

די O
ייִדן O
זענען O
אַרויס O
פֿון O
די O
הײַזער O
און O
אַ O
גאַנצע O
נאַכט O
געלעגן O
אויף O
די O
הײף O
. O

ס'האָט O
זיך O
אָבער O
אויסגעלאָזט O
נאָר O
מיט O
שרעק O
, O
משמעות O
, O
אַז O
דעם O
קלאַנג O
האָבן O
די O
קריסטן B-TER
אַרויסגעלאָזט O
, O
כּדי O
צו O
באַגנבֿענען B-TER
די O
שטאָט B-LOC
. O

אין O
קוזמיר B-LOC
בין O
איך O
געװען O
אַ O
װאָך O
צײַט O
און O
נאָכדעם O
געפֿאָרן O
אין O
װאַרשע B-LOC
. O

כ'האָב O
געפֿירט O
סחורה O
הין O
און O
צוריק O
. O

ייִדן O
האָבן O
מיט O
די O
באַנען O
נישט O
געטאָרט O
פֿאָרן O
. O

אָבער O
מיר O
האָבן O
אָנגעטאָן O
מאַטשעיוּװקעס O
( O
פּוילישע O
היטלעך O
אַזעלכע O
) O
. O

און O
די O
דײַטשן B-TER
האָבן O
אונדז O
געהאַלטן O
פֿאַר O
קריסטן B-TER
. O

אַזוי O
זענען O
מיר O
געפֿאָרן O
הין O
און O
צוריק O
אַ O
3 O
װאָכן O
. O

ראשית O
, O
האָבן O
זײ O
צוגענומען O
אַלע O
ייִדישע O
געשעפֿטן O
און O
אַװעקגעגעבן O
די O
פּאָליאַקן B-TER
. O

דאָרט O
האָבן O
אַמאָל O
, O
פֿאַר O
דער O
מלחמה B-TER
, O
געװוינט O
מערסטנס O
קריסטן B-TER
. O

אויף O
די O
הײַזער O
, O
װוּ O
ייִדן O
האָבן O
זיך O
געדאַרפֿט O
אַרײַנציען O
, O
האָט O
מען O
מיט O
רויטער O
פֿאַרב O
דורך O
אַ O
דעסן O
אָנגעצײכנט O
אַ O
מגן־דוד O
. O

ייִדן O
האָבן O
געמעגט O
זיך O
װײַזן O
אין O
די O
איבעריקע O
גאַסן O
פֿון O
10 O
אינדערפֿרי O
ביז O
12 O
בײַ O
טאָג O
. O

אין O
געטאָ B-LOC
, O
ס'הײסט O
אויף O
דער O
גדאַנסקער B-LOC
גאַס I-LOC
, O
האָבן O
ייִדן O
געמעגט O
גײן O
אַ O
גאַנצן O
טאָג O
. O

אין O
אײנעם O
אַ O
קעלער O
פֿון O
האָניגספֿעלדס B-PER
הויז O
( O
געװען O
דאָרט O
די O
ייִדישע O
באַנק O
) O
האָבן O
ייִדן O
פֿאַרבאַהאַלטן B-TER
זײער O
האָב O
און O
גוט O
. O

דער O
קעלער O
איז O
געװען O
געזיכערט O
קעגן O
פֿײַער O
. O

דאָס O
הויז O
איז O
טאַקע O
פֿאַרברענט O
געװאָרן O
, O
און O
דער O
קעלער O
איז O
געבליבן O
גאַנץ O
. O

האָבן O
זיך O
די O
דײַטשן B-TER
דערװוּסט O
און O
פֿון O
קעלער O
אַרויסגענומען O
אַלץ O
. O

נאַלענטשאָװ B-LOC
האָט O
בכּלל O
נישט O
געליטן O
פֿון O
דער O
מלחמה O
. O

אין O
נאַלענטשאָװ B-LOC
איז O
געשטאַנען O
אַ O
דײַטשער B-TER
שטאַב O
. O

צונויפֿגעקליבן O
אַ O
30 O
ייִדן O
( O
מער O
װי O
30 O
משפּחות B-TER
ייִדישע O
זענען O
אין O
נאַלענטשאָװ B-LOC
נישט O
געװען O
) O
. O

האָט O
מען O
זײ O
געהײסן O
זיך O
לײגן O
אין O
מיטן O
גאַס O
אין O
אַ O
קאַלוזשע O
און O
שװימען O
. O

אויך O
מײַן O
שװאַגער O
און O
זײַנער O
אַ O
זון B-TER
זענען O
געװען O
צװישן O
די O
שװימער O
. O

פֿון O
די O
באַקומענע O
קלעפּ O
זענען O
זײ O
קראַנק B-TER
געװאָרן O
און O
זיך O
געלײגט O
אין O
בעט O
. O

איך O
בין O
דאַן O
געװען O
אין O
שטעטל O
און O
זיך O
אויסבאַהאַלטן B-TER
. O

אונטערגעשריבן O
: O
יצחק O
ר O
. O

