דאָס O
, O
װאָס O
מיר O
װײסן O
, O
איז O
נאָך O
װײַט O
ניט O
אַלץ O
… O
דערצײלט O
פֿון O
ר O
. O

ה B-PER
. I-PER

דאָגאָן I-PER
אין O
: O
דאָס O
בלוט O
רופֿט O
צו O
נקמה O
! O
: O
װאָס O
געליטענע O
דערצײלן O
װעגן O
די O
פֿאַשיסטישע B-TER
אַכזריות O
אינעם O
אָקופּירטן B-TER
פּוילן B-LOC
, O
געזאַמלט O
און O
צונויפֿגעשטעלט O
פֿון O
ל B-PER
. I-PER

קװיטקאָ I-PER
, O
י B-PER
. I-PER

נוסינאָװ I-PER
און O
י B-PER
. I-PER

קאַצנעלסאָן I-PER
; O
פֿאָרװאָרט O
: O
שאַכנע B-PER
עפּשטײן I-PER
( O
מאָסקװע B-LOC
: O
דער O
עמעס O
, O
1941 O
) O
, O
96–99 O
אויפֿן O
פּערעמישלער B-LOC
בית־עולם B-TER
איז O
פֿאַראַן O
אַ O
פֿרישער O
מאַסן־קבֿר B-TER
. O

דאָס O
איז O
דער O
שרעקלעכסטער O
דאָקומענט O
פֿון O
װילדסטער O
בעסטיאַלישקײַט O
פֿון O
אונדזער O
צײַט O
. O

אין O
דעם O
װײַסן O
שטײן O
זײַנען O
אַרײַנגעפּאַסט O
טעװעלעך O
, O
אויף O
װעלכע O
עס O
זײַנען O
אויסגעקריצט O
די O
נעמען O
פֿון O
די O
אַלע O
, O
װאָס O
זײַנען O
אויף O
אַ O
שוידערלעכן O
אופֿן O
דערמאָרדעט B-TER
געװאָרן O
בעת O
דער O
14־טאָגיקער O
אָקופּאַציע B-TER
פֿון O
די O
דײַטשן B-TER
אין O
סעפּטעמבער O
1939 O
יאָר O
. O

דאָס O
זײַנען O
געװען O
מענטשן O
, O
װאָס O
האָבן O
בײַ O
זיך O
קײן O
דאָקומענטן O
ניט O
געהאַט O
, O
און O
זײערע O
קערפּערס B-TER
זײַנען O
געװען O
אַזוי O
צעבראָקט O
, O
אַז O
מע O
האָט O
ניט O
געקאָנט O
פֿעסטשטעלן O
, O
װער O
זײ O
זײַנען O
. O

אין O
יענע O
שרעקלעכע O
טעג O
זײַנען O
די O
געסטאַפּאָ־לײַט B-ORG
אַרומגעפֿאָרן O
איבער O
דער O
שטאָט B-LOC
װי O
בלוטדורשטיקע O
הינטשלעגער O
. O

זײ B-TER
האָבן I-TER
געכאַפּט I-TER
צופֿעליק־באַגעגנטע I-TER
מענטשן I-TER
, O
אויסגעשטעלט B-TER
אין I-TER
רײען I-TER
, O
געגעבן B-TER
אַ I-TER
באַפֿעל I-TER
הענדע O
אַם O
נאַקעט O
און B-TER
אַזוי I-TER
זײ I-TER
געלאָזט I-TER
שטײן I-TER
עטלעכע I-TER
שעה I-TER
. O

גלײַכצײַטיק O
זײַנען O
אַנדערע O
געסטאַפּאָװצעס B-ORG
אַרײַנגעגאַנגען O
אין O
פֿאַרשײדענע O
הײַזער O
און O
אַרויסגעשלעפּט O
פֿון O
דאָרט O
מענטשן O
, O
– O
זײער O
אָפֿט O
קראַנקע B-TER
פֿון O
די O
בעטן O
אַרויס O
. O

מע O
האָט O
די O
מענטשן O
פּאַרטיעסװײַז O
אויפֿגעלאָדן O
אויף O
לאַסט־אַװטאָס O
און O
זײ O
אַװעקגעפֿירט O
הינטער O
דער O
שטאָט B-LOC
, O
כּלומרשט O
– O
אויף O
אַרבעט B-TER
. O

קײנער B-TER
פֿון I-TER
זײ I-TER
איז I-TER
שוין I-TER
אָבער I-TER
צוריק I-TER
אַ I-TER
לעבעדיקער I-TER
ניט I-TER
געקומען I-TER
. O

דאָרט O
האָט O
מען O
זײ O
אויסגעשטעלט O
אין O
רײען O
צו O
פֿינף O
. O

די O
לעבעדיק O
געבליבענע O
פֿון O
דער O
הינטערשטער O
רײ O
האָבן O
געמוזט O
פֿאַרשאַרן B-TER
די O
טויטע B-TER
און O
װידער O
גרײטן O
אַלײן O
פֿאַר O
זיך O
קבֿרים O
, O
ביז O
אַלע O
זײַנען O
געבליבן O
טויט B-TER
. O

אַזוי O
האָט O
אַ O
פֿאָטער B-TER
געמוזט O
קוקן O
אויפֿן O
פֿריען O
טויט B-TER
פֿון O
זײַן O
יונגן O
זון B-TER
; O
אײן O
ברודער B-TER
האָט O
געמוזט O
מיט O
די O
אײגענע O
הענט O
פֿאַרשאַרן B-TER
דעם O
צװײטן O
, O
אײדער O
ער O
איז O
אַלײן O
געפֿאַלן B-TER
פֿון O
דער O
מערדער־האַנט B-TER
. O

בלויז O
פֿון O
אײן O
משפּחה B-TER
מיטן O
נאָמען O
סופֿר B-PER
האָבן O
די O
היטלעריסטן B-TER
אומגעבראַכט B-TER
גלײַכצײַטיק O
אַ O
פֿאָטער B-TER
, O
אַ O
זון B-TER
און O
אַן O
אײדעם B-TER
. O

דער O
דאָזיקער O
זון B-TER
, O
אַ O
סטודענט B-TER
, O
האָט O
געשמט O
אַלס O
זײער O
אַ O
פֿײיִקער O
מאַטעמאַטיקער O
, O
און O
ס'האָבן O
זיך O
מיט O
אים O
געגרײסט O
ניט O
בלויז O
די O
עלטערן O
; O
זײַנע O
פּראָפֿעסאָרן O
האָבן O
אים O
פֿאָרויסגעזאָגט O
די O
קאַריערע O
פֿון O
אַ O
װיסנשאַפֿטלער O
. O

כ'האָב O
אַלײן O
געזען O
, O
װי O
אײנער O
פֿון O
זײַנע O
לערער O
, O
דער O
אוקראַיִנער B-TER
מאַכנאַצקי B-PER
, O
האָט O
געבראַכט O
צום O
יאָרצײַט O
בלומען O
אויף O
זײַן O
קבֿר O
. O

גראָסמאַנען B-PER
, O
אַ O
שטילן O
, O
קראַנקן B-TER
מענטשן O
, O
װאָס O
האָט O
זיך O
זײַן O
גאַנץ O
לעבן O
פֿאַרנומען O
בלויז O
מיט O
ביכער O
, O
האָט O
מען O
קראַנקערהײט B-TER
אַרויסגעשלעפּט O
פֿון O
בעט O
. O

ניט O
געקוקט O
אויף O
די O
בקשות O
און O
אויפֿן O
געװײן O
פֿון O
זײַן O
אַלטער O
מאַמען B-TER
, O
אַ O
קאַליקע O
, O
װאָס O
קאָן O
זיך O
פֿון O
אָרט O
ניט O
רירן O
און O
בײַ O
װעלכער O
דער O
זון B-TER
איז O
געװען O
די O
גאַנצע O
שטיצע O
, O
האָט O
מען O
אים O
אַװעקגעפֿירט O
און O
דערהרגעט B-TER
. O

בעת O
די O
ייִדן O
האָבן O
געזאָגט O
װידוי O
, O
האָבן O
די O
מערדער B-TER
צוגעגרײט O
געװער O
, O
חוזק B-TER
מאַכנדיק I-TER
פֿון O
די O
קרבנות B-TER
, O
און O
געמאַכט O
אַלע O
הכנות O
צו O
דער O
עקזעקוציע B-TER
. O

מיטאַמאָל O
האָט O
זײ O
עמעצער O
אַרויסגערופֿן O
, O
און O
די O
געסטאַפּאָ־לײַט B-ORG
האָבן O
איבערגעלאָזן O
די O
פֿאַרמישפּטע B-TER
. O

װען O
ס'איז O
נאָך O
אַ O
לענגערער O
צײַט O
קײנער O
ניט O
געקומען O
, O
זײַנען O
זײ O
אַרויס O
פֿון O
דאָרט O
, O
און O
זײ O
קאָנען O
ביז O
הײַנט O
ניט O
זאָגן O
, O
צי O
די O
געסטאַפּאָװצעס B-ORG
האָבן O
אומיסטן O
אויסגערעזשיסירט O
אַזאַ O
שפּיל O
, O
צי O
זײ O
האָבן O
פּשוט O
פֿאַרגעסן O
װעגן O
זײ O
, O
װײַל O
ס'איז O
אונטערגעקומען O
אַ O
נײַע O
שפּיל O
. O

אײן O
פֿרוי B-TER
( O
איר O
נאָמען O
האָב O
איך O
פֿאַרגעסן O
) O
איז O
געגאַנגען O
צו O
דער O
געסטאַפּאָ B-ORG
, O
– O
זי O
האָט O
געװאָלט O
אויסבעטן O
איר O
מאַן B-TER
פֿון O
זײערע O
הענט O
. O

האָבן O
זײ O
איר O
פֿאָרגעלײגט O
, O
אַז O
זי O
זאָל O
ברענגען O
אויסקויף־געלט O
פֿיר O
טויזנט O
זלאָטעס O
. O

די O
פֿרוי B-TER
, O
װאָס O
האָט O
קײנמאָל O
אין O
איר O
לעבן O
ניט O
געהאַט O
אַזאַ O
סומע O
געלט O
, O
האָט O
באַשלאָסן O
טאָן O
דאָס O
אוממעגלעכסטע O
, O
כּדי O
אָפּצוראַטעװען O
איר O
מאַן B-TER
. O

זי O
האָט O
פֿאַרקויפֿט O
אַלץ O
פֿון O
זיך O
און O
פֿון O
שטוב O
, O
איז O
געבליבן O
אין O
אײן O
העמד B-TER
און O
אין O
אײן O
קלײד B-TER
, O
דאָך O
האָט O
עס O
ניט O
געקלעקט O
. O

האָבן O
זיך O
מענטשן O
צונויפֿגעלײגט O
, O
װער O
װיפֿל O
עס O
האָט O
געקאָנט O
, O
און O
מע O
האָט O
צונויפֿגעזאַמלט O
די O
נײטיקע O
סומע O
. O

דעם O
צװײטן O
טאָג O
איז O
די O
פֿרוי B-TER
געקומען O
אין O
דער O
געסטאַפּאָ B-ORG
מיט O
געלט O
. O

מיטאַמאָל O
האָט O
זי O
דערהערט O
איבער O
זיך O
פֿון O
ערשטן O
שטאָק O
אַראָפּ O
אַ O
חוזקדיק O
געלעכטער O
: O
אָט O
האָסטו O
דײַן O
מאַן O
. O

און O
גלײַכצײַטיק O
האָט O
זי O
דערזען O
עפּעס O
טונקלס O
קײַקלען O
זיך O
פֿון O
די O
טרעפּ O
אַראָפּ O
. O

צו O
אירע O
פֿיס O
האָט O
זיך O
צוגעקײַקלט O
דער O
שרעקלעך O
צעקאַליעטשטער O
טויטער B-TER
גוף I-TER
פֿון O
איר O
מאַן B-TER
. O

עס O
איז O
געװאָרן O
קלאָר O
, O
אַז O
בשעת O
זײ O
האָבן O
געפֿירט O
די O
אונטערהאַנדלונגען O
מיט O
דער O
פֿרוי B-TER
װעגן O
דעם O
אויסקויף־געלט O
, O
האָט O
שוין O
דער O
מאַן B-TER
ניט O
געלעבט O
. O

אין O
יענע O
טעג O
זײַנען O
בלויז O
אין O
דער O
שטאָט B-LOC
פּערעמישל B-LOC
דערהרגעט B-TER
געװאָרן O
580 O
מענטשן O
. O

צו O
קבֿורה B-TER
איז O
ביז O
איצט O
געלונגען O
צו O
ברענגען O
בלויז O
אַ O
טײל O
פֿון O
זײ O
– O
168 O
, O
װײַל O
די O
נאַציס O
האָבן O
זײערע O
קרבנות B-TER
געהרגעט B-TER
ניט O
אין O
אײן O
אָרט O
, O
נאָר O
זײ O
פֿאַרשלעפּט O
אין O
װעלדער O
און O
פֿעלדער O
און O
װיסטע O
בערג O
. O

די O
, O
װאָס O
מע O
האָט O
יאָ O
געפֿונען O
, O
איז O
דאָס O
אַ O
דאַנק O
די O
פּויערים O
, O
װעלכע O
האָבן O
נאָכן O
אַװעקגײן O
פֿון O
די O
דײַטשן B-TER
אָנגעװיזן O
די O
ערטער O
, O
פֿונװאַנען O
עס O
האָבן O
זיך O
געהערט O
װילדע O
געשרײען O
און O
שיסערײַען O
. O

װײַבער B-TER
, O
מוטערס B-TER
, O
טעכטער B-TER
, O
פֿאָטערס B-TER
, O
זין B-TER
זײַנען O
אַרומגעגאַנגען O
איבער O
אָט O
די O
פֿעלדער O
, O
האָבן O
אויפֿגעריסן O
די O
פֿריש־צוגעשיטע O
ערד O
און O
געזוכט O
די O
שפּורן O
פֿון O
זײערע O
קרובֿים O
. O

אינעם O
קלײנעם O
שטעטעלע O
דינאָװ B-LOC
האָבן O
די O
היטלעריסטן B-TER
אויסגעשאָכטן B-TER
אַן O
ערך O
400 O
מענטשן O
, O
צװישן O
זײ O
זײער O
אַ O
סך O
פּליטים B-TER
– O
פֿון O
מערבֿ־פּוילן B-LOC
. O

אין O
שטעטל O
מיעלעץ B-LOC
האָבן O
די O
היטלעריסטן B-TER
אַרײַנגעטריבן O
אין O
בית־מדרש B-LOC
אַן O
ערך O
70 O
ייִדן O
, O
צװישן O
זײ O
אַ O
סך O
זקנים B-TER
, O
פֿאַרשפּאַרט O
זײ O
אינעװײניק O
און O
אונטערגעצונדן O
די O
געבײַדע O
פֿון O
אַלע O
זײַטן O
. O

אַלע O
זײַנען O
פֿאַרברענט B-TER
געװאָרן I-TER
לעבעדיקערהײט O
. O

זי O
איז O
געװען O
אין O
לװאָװ B-LOC
אין O
משוגעים־הויז B-TER
. O

אין O
שטאָט B-LOC
פּערעמישל B-LOC
האָבן O
די O
היטלעריסטן B-TER
אונטערגעצונדן B-TER
אַן O
אַלטע O
שול B-TER
פֿון O
פֿופֿצנטן O
יאָרהונדערט O
, O
װעלכע O
האָט O
געהאַט O
אַ O
גרויסן O
קינסטלערישן O
װערט O
. O

אין O
שטאָט O
יאַראָסלאַװ B-LOC
איז O
דערהרגעט B-TER
געװאָרן O
אַ O
היטלעריסטישער B-TER
גענעראַל O
. O

אַזוי O
װי O
מע O
האָט O
ניט O
געפֿונען O
די O
שפּורן O
פֿון O
דעם O
שולדיקן O
, O
האָט O
מען O
צונויפֿגענומען O
אַלע O
פּוילישע B-TER
גימנאַזיסטן B-TER
, O
ייִנגלעך B-TER
פֿון O
12 O
ביז O
18 O
יאָר O
, O
און O
יעדן O
צענטן O
פֿון O
זײ O
דערשאָסן B-TER
. O

װעגן O
דעם O
, O
װאָס O
עס O
קומט O
איצט O
פֿאָר O
אין O
די O
דאָזיקע O
געביטן O
, O
װײסן O
מיר O
זײער O
װײניק O
, O
װײַל O
די O
מענטשן O
, O
װעמען O
עס O
איז O
געלונגען O
זיך O
צו O
ראַטעװען B-TER
, O
זײַנען O
אַװעק O
ערבֿ O
דעם O
אַרײַנקומען O
פֿון O
די O
היטלעריסטן B-TER
. O

תּיכּף O
נאָכן O
אַרײַנקומען O
אין O
שטאָט B-LOC
, O
זונטיק O
דעם O
22 O
יון O
, O
האָבן O
די O
היטלעריסטן B-TER
געשאָסן B-TER
יעדן O
אײנעם O
, O
װאָס O
האָט O
זיך O
אויף O
דער O
גאַס O
באַװיזן O
. O

עס O
זײַנען O
אומגעקומען O
אַ O
סך O
אוקראַיִנער B-TER
און O
פּאָליאַקן B-TER
, O
װאָס O
זײַנען O
אַרויס O
זײ O
מקבל־פּנים O
זײַן O
, O
זײַענדיק O
זיכער O
, O
אַז O
די O
היטלעריסטן B-TER
װעלן O
זײ O
גוט O
אויפֿנעמען O
. O

פֿון O
דער O
סלאָװאַצקעגאַ־גאַס B-LOC
נומ I-LOC
. O

7 O
האָבן O
די O
היטלעריסטן B-TER
אַרויסגעשלעפּט O
אַלע O
אײַנװוינער O
און O
זײ O
אַריבערגעטריבן O
אויף O
יענער O
זײַט O
טײַך O
סאַן B-LOC
. O

דעם O
נײַשטעטער O
רבֿס B-TER
זון B-TER
האָט O
געפּרוּװט O
אַנטלויפֿן B-TER
. O

זײ O
האָבן O
אים O
געכאַפּט O
און O
זיך O
געגרײט O
אים O
דעשיסן B-TER
פֿאַר O
עלעמען O
אין O
די O
אויגן O
. O

אַן O
אַלטע O
פֿרוי B-TER
מיטן O
נאָמען O
זירבער B-PER
האָט O
זיך O
זײ O
געװאָרפֿן O
צו O
די O
פֿיס O
און O
געבעטן O
, O
מע O
זאָל O
אים O
שענקען O
דאָס O
לעבן O
. O

האָבן O
זײ O
בײדן O
דערשאָסן B-TER
. O

