Einreise O
rumänischer B-LOC
Staatsangehöriger O
. O

Kontrolle O
. O

[ O
... O
] O
Im O
Hinblicke O
auf O
die O
in O
den O
letzten O
Tagen O
in O
Rumänien B-LOC
eingesetzten O
Veränderungen O
der O
innerpolitischen O
Lage O
ist O
mit O
einem O
Zuströmen O
von O
bisher O
in O
Rumänien B-LOC
ansässigen O
Personen O
jüdischen O
Glaubens O
zu O
rechnen O
. O

Es O
ergeht O
daher O
der O
Auftrag O
, O
in O
Hinkunft O
nach O
Oesterreich B-LOC
einreisende O
rumänische B-LOC
Staatsangehörige O
oder O
sonst O
bisher O
in O
Rumänien B-LOC
wohnhaft O
gewesene O
Personen O
mosaischen O
Glaubens O
genauestens O
zu O
kontrollieren O
und O
solche O
Personen O
, O
die O
über O
keine O
ausreichenden O
Geldmittel O
verfügen O
, O
deren O
Reisedokumente O
mangelhaft O
sind O
oder O
von O
denen O
angenommen O
werden O
kann O
, O
dass O
sie O
in O
Oesterreich B-LOC
dauernd O
Aufenthalt O
zu O
nehmen O
beabsichtigen O
, O
die O
Einreise O
nach O
Österreich B-LOC
zu O
verweigern O
. O

Verhinderung O
des O
unerwünschten O
Zuzuges O
aus O
Rumänien B-LOC
. O

An O
die O
Herren O
Leiter O
aller O
Grenzkontrollstellen O
. O

In O
Ergänzung O
der O
im O
Wege O
der O
Herren O
Sicherheitsdirektoren O
am O
31 B-DATE
. I-DATE
Dezember I-DATE
1937 I-DATE
, O
wegen O
Hintanhaltung O
des O
unerwünschten O
Zuzuges O
bedenklicher O
Personen O
aus O
Rumänien B-LOC
hinausgegebenen O
Weisungen O
wird O
eröffnet O
, O
dass O
die O
österreichischen B-LOC
Vertretungsbehörden O
in O
Rumänien B-LOC
angewiesen O
wurden O
, O
die O
Erteilung O
von O
Sichtvermerken O
an O
solche O
Personen O
möglichst O
einzuschränken O
, O
beziehungsweise O
in O
allen O
Fällen O
, O
in O
denen O
ein O
dauernden O
Zuzug O
zu O
befürchten O
ist O
oder O
es O
sich O
um O
die O
Einreise O
von O
Personen O
handelt O
, O
die O
wirtschaftlich O
schwach O
oder O
aus O
anderen O
Gründen O
unerwünscht O
sind O
, O
den O
Sichtvermerk O
zur O
Einreise O
überhaupt O
zu O
verweigern O
. O

Trotz O
dieser O
Weisungen O
werden O
von O
den O
Grenzkontrollstellen B-ORG
bis O
auf O
Weiteres O
alle O
aus O
Rumänien B-LOC
einreisende O
Personen O
, O
soferne O
sie O
nicht O
auf O
Grund O
ihres O
Berufes O
, O
ihrer O
sozialen O
Stellung O
oder O
sonst O
vollkommen O
einwandfrei O
erscheinen O
, O
auch O
wenn O
sie O
schon O
im O
Besitze O
eines O
von O
den O
österreichischen B-LOC
Vertretungsbehörden O
in O
Rumänien B-LOC
erteilten O
Einreisesichtvermerkes O
sein O
sollten O
, O
genauestens O
zu O
perlustrieren O
und O
allenfalls O
zurückzuweisen O
sein O
, O
wenn O
sie O
den O
Zweck O
ihrer O
Einreise O
nicht O
entsprechend O
klar O
nachzuweisen O
vermögen O
. O

In O
Zweifelsfällen O
ist O
vor O
Ermächtigung O
der O
Einreise O
in O
das O
Bundesgebiet O
– O
tunlichst O
auf O
Kosten O
der O
Partei O
– O
auf O
telephonischem O
oder O
telegraphischem O
Wege O
eine O
Weisung O
einzuholen O
. O

Schliesslich O
sei O
noch O
darauf O
hingewiesen O
, O
dass O
manche O
Personen O
sicherlich O
auch O
versuchen O
werden O
, O
auf O
Grund O
der O
gewährten O
Einreiseerleichterungen O
( O
Wintersaison- O
, O
Messe- O
und O
Kongresskarten O
etz O
. O
) O
nach O
Oesterreich B-LOC
einzureisen O
. O

Auch O
diese O
Personen O
werden O
ungeachtet O
des O
Besitzes O
derartiger O
Ausweise O
zurückzuweisen O
sein O
, O
wenn O
sie O
im O
Sinne O
der O
vorstehenden O
Ausführungen O
nicht O
unbedenklich O
erscheinen O
. O

11 B-DATE
. I-DATE
Jänner I-DATE
1938 I-DATE
. O

Für O
den O
Staatssekretär O
: O

Krechler B-PERS
Streng O
vertraulich O
! O

An O
Alle O
Herren O
Bezirksmänner O
in O
Niederösterreich B-LOC
, O
den O
Herrn O
Leiter O
des O
Bundespolizeikommissariates O
in O
Wr B-LOC
. I-LOC
Neustadt I-LOC
und O
den O
Herrn O
Sicherheitskommissär O
des O
Bundes O
für O
die O
Stadt O
St B-LOC
. I-LOC
Pölten I-LOC
. O

Es O
ergeht O
die O
Einladung O
, O
in O
Hinkunft O
bis O
auf O
weiteres O
sämtliche O
zur O
Kenntnis O
gelangenden O
Fälle O
, O
in O
welchen O
fremde O
Staatsangehörige O
durch O
tschechoslowakische B-LOC
Organe O
formlos O
über O
die O
österreichische B-LOC
Grenze O
gestellt O
werden O
, O
anher O
zu O
berichten O
. O

Über O
alle O
seit O
dem O
1 B-DATE
. I-DATE
Jänner I-DATE
1937 I-DATE
festgestellten O
gegenständlichen O
Fälle O
wolle O
zuverlässig O
bis O
spätestens O
30 B-DATE
. I-DATE
Jänner I-DATE
1938 I-DATE
anher O
berichtet O
werden O
. O

Auch O
Fehlberichte O
sind O
zu O
erstatten O
. O

Der B-ORG
Sicherheitsdirektor I-ORG
: O

Von O
einigen O
Posten O
des O
hiesigen O
Bezirkes O
werden O
die O
wegen O
unbefugter O
Einreise O
oder O
sonst O
vagabundierenden O
aufgegriffenen O
ausländischen O
Personen O
zwecks O
Außerlandschaffung O
dem O
Posten O
Wolfsthal B-LOC
überstellt O
. O

Die O
überstellten O
Leute O
sind O
meistens O
ganz O
ausgehungert O
, O
staaten- O
und O
mittellos O
. O

Sie O
verlangen O
daher O
fast O
immer O
zum O
Essen O
. O

Oft O
sind O
die O
Aufgegriffenen O
infolge O
Hunger O
und O
schlechter O
Witterung O
völlig O
erschöpft O
und O
zur O
Weitereskortierung O
unfähig O
, O
so O
daß O
sie O
gelabt O
werden O
müssen O
. O

Durch O
die O
Überstellungen O
der O
Aufgegriffenen O
durch O
andere O
Dienststellen O
anher O
häufen O
sich O
auch O
die O
Schüblingseskorten O
, O
was O
mit O
Rücksicht O
auf O
den O
schwachen O
Postenstand O
für O
den O
übrigen O
Dienst O
sich O
gewiß O
nicht O
günstig O
auswirkt O
. O

Dies O
würde O
bei O
einer O
Einlieferung O
der O
Aufgegriffenen O
an O
die O
nächste O
Schubstation O
vermieden O
werden O
, O
weil O
Schüblinge O
von O
der O
Schubstation O
nur O
einmal O
im O
Tage O
– O
falls O
Schüblinge O
vorhanden O
sind O
– O
durch O
den O
am O
Sitze O
der O
Schubstation O
befindlichen O
Posten O
anher O
überstellt O
werden O
. O

Auch O
würden O
die O
Aufgegriffenen O
in O
der O
Schubstation O
verpflegt O
und O
im O
Falle O
der O
Notwendigkeit O
ärztlich O
behandelt O
werden O
. O

Da O
die O
ganze O
tschechische B-LOC
Grenze O
durch O
Drahtverhaue O
und O
Grenzbefestigungen O
abgesperrt O
und O
militärisch O
bewacht O
ist O
, O
sind O
hier O
Außerlandschaffungen O
fast O
unmöglich O
und O
es O
müssen O
die O
Schüblinge O
an O
die O
ungarische B-LOC
Grenze O
( O
Dreiländerecke O
) O
nach O
Kittsee B-LOC
eskortiert O
werden O
. O

Aus O
den O
angeführten O
Gründen O
wird O
daher O
gebeten O
, O
die O
Posten O
, O
mit O
Ausnahme O
jener O
am O
Sitze O
einer O
Schubstation O
befindlichen O
, O
anzuweisen O
, O
aufgegriffene O
ausländische O
unbefugt O
eingereiste O
Individuen O
nicht O
an O
den O
Posten O
Wolfsthal B-LOC
zu O
überstellen O
, O
sondern O
diese O
ausnahmslos O
– O
falls O
sie O
sonst O
keiner O
strafbaren O
Handlung O
verdächtigt O
sind O
– O
nach O
dem O
Statth O
. O

Unterschrift O
An O
das O
Bezirksgendarmerie B-ORG
Kommando I-ORG
, O
alle O
Gend O
. O

Die O
Bezirkshauptmannschaft O
Bruck B-LOC
a.d I-LOC
. I-LOC
L. I-LOC
hat O
in O
Hinkunft O
bis O
auf O
weiteres O
2 O
mal O
monatlich O
dem O
Herrn O
Sicherheitsdirektor B-ORG
für I-ORG
N.Oe I-ORG
. I-ORG
über O
sämtliche O
dem O
hiesigen O
Amte O
zur O
Kenntnis O
gelangenden O
Fälle O
, O
in O
welchen O
fremde O
Staatsangehörige O
durch O
tschechoslowakische B-LOC
Organe O
formlos O
über O
die O
österreichische B-LOC
Grenze O
gestellt O
werden O
, O
zu O
berichten O
. O

Hievon O
sind O
auch O
die O
Herren O
Bürgermeister O
im O
dortigen O
Rayone O
zwecks O
entsprechender O
Anweisung O
der O
Gemeindesicherheitsorgane O
in O
Kenntnis O
zu O
setzen O
. O

Die O
österr B-LOC
. I-LOC
Grenzorgane O
, O
die O
an O
vielen O
Stellen O
durch O
Angehörige O
der O
österr B-LOC
. I-LOC
SA B-ORG
. O

und O
SS B-ORG
. O

verstärkt O
wurden O
, O
führten O
eine O
strenge O
Kontrolle O
durch O
. O

Die O
österr B-LOC
. I-LOC
Organe O
wollten O
den O
Flüchtlingen O
, O
soweit O
sie O
im O
Besitze O
ordentlicher O
Reisedokumente O
sind O
, O
das O
Verlassen O
des O
Landes O
ermöglichen O
. O

Die O
tschsl B-LOC
. I-LOC
Grenzbehörden O
jedoch O
haben O
auf O
Rückfrage O
in O
Prag B-LOC
die O
Grenzen O
abgeriegelt O
und O
den O
Flüchtlingen O
das O
Betreten O
der O
Tschechoslowakei B-LOC
verweigert O
. O

Bis O
Mitternacht O
waren O
in O
Preßburg B-LOC
ungefähr O
100 O
österr B-LOC
. I-LOC
Kraftwagen O
angekommen O
. O

Der O
österr B-LOC
. I-LOC
Grenzabschnitt O
wird O
von O
motorisierten O
Polizeistreifen O
kontrolliert O
. O

Vom O
Prager B-LOC
Innenministerium B-ORG
wird O
die O
Nachricht O
bestätigt O
, O
daß O
die O
Grenzen O
gegen O
Oesterreich B-LOC
abgeriegelt O
und O
die O
tschsl B-LOC
. I-LOC
Grenzorgane O
angewiesen O
wurden O
, O
eine O
strenge O
Kontrolle O
der O
Flüchtlinge O
durchzuführen O
. O

- O
Havas B-ORG
meldet O
aus O
Preßburg B-LOC
, O
die O
ehemaligen O
österr B-LOC
. I-LOC
Minister O
Stockinger B-PERS
und O
Zernatto B-PERS
haben O
in O
Begleitung O
ihrer O
Familien O
auf O
dem O
Wege O
nach O
Budapest B-LOC
den O
Bahnhof O
von O
Preßburg B-LOC
passiert O
. O

Geheime B-ORG
Staatspolizei I-ORG
Wien B-LOC
, O
den O
22 B-DATE
. I-DATE
März I-DATE
1938 I-DATE
. O

Staatspolizeistelle O
Wien B-LOC
II O
B O
4 O
J O
Nr O
. O
137/38 O
. O

Betrifft O
: O

Paßerteilung O
an O
Juden O
. O

Ohne O
Vorgang O
. O

---- O
Bis O
zur O
Angleichung O
an O
die O
für O
das O
Deutsche O
Reich O
geltenden O
Bestimmungen O
über O
die O
Erteilung O
von O
Pässen O
an O
Juden O
ordne O
ich O
für O
den O
Bereich O
des O
Landes O
Österreich B-LOC
an O
: O

In O
den O
Fällen O
zu O
2a O
) O
und O
b O
) O
ist O
vor O
der O
Paßerteilung O
die O
Stellungnahme O
der O
zuständigen O
Staatspolizeistelle O
einzuholen O
, O
deren O
Entscheidung O
für O
die O
Paßbehörde O
bindend O
ist O
. O

In O
den O
Fällen O
zu O
2a O
) O
hat O
die O
Staatspolizeistelle O
eingehend O
zu O
prüfen O
, O
ob O
die O
an O
sich O
erwünschte O
Auswanderung O
eines O
Juden O
politisch O
tragbar O
erscheint O
. O

Juden O
, O
denen O
im O
Hinblick O
auf O
ihre O
politische O
Vergangenheit O
oder O
ihre O
internationalen O
Beziehungen O
eine O
Gefährdung O
der O
Interessen O
des O
Reiches O
zuzutrauen O
ist O
, O
ist O
ein O
Paß O
nicht O
zu O
erstellen O
. O

Die O
Paßerteilung O
ist O
in O
jedem O
Fall O
von O
der O
Begleichung O
dieser O
Rückstände O
abhängig O
zu O
machen O
. O

In O
den O
Fällen O
zu O
2b O
) O
hat O
die O
Staatspolizeistelle O
darüber O
hinaus O
im O
Benehmen O
mit O
der O
zuständigen O
Industrie- B-ORG
und I-ORG
Handelskammer I-ORG
zu O
prüfen O
, O
ob O
an O
Hand O
des O
Geschäftsumfanges O
des O
Paßbewerbers O
die O
beabsichtigte O
Reise O
im O
dringenden O
wirtschaftlichen O
Interesse O
des O
Landes O
liegt O
. O

Bei O
der O
Prüfung O
dieser O
Frage O
ist O
ein O
strenger O
Maßstab O
anzulegen O
, O
wobei O
insbesondere O
zu O
erörtern O
ist O
, O
ob O
nicht O
an O
Stelle O
des O
jüdischen O
Paßbewerbers O
ein O
deutschblütiger O
Vertreter O
der O
in O
Betracht O
kommenden O
Firma O
die O
zu O
erledigenden O
Aufgaben O
erfüllen O
kann O
. O

Sollten O
gegen O
die O
Person O
des O
jüdischen O
Paßbewerbers O
politische O
Bedenken O
bestehen O
, O
so O
ist O
die O
Paßerteilung O
stets O
zu O
versagen O
, O
auch O
wenn O
die O
Reise O
im O
dringenden O
wirtschaftlichen O
Interesse O
des O
Landes O
liegen O
sollte O
. O

Sofern O
nach O
diesen O
Bestimmungen O
ein O
Paß O
erteilt O
werden O
sollte O
, O
ist O
er O
im O
Fall O
zu O
2a O
) O
auf O
die O
für O
die O
Auswanderung O
erforderliche O
Zeit O
, O
im O
Fall O
zu O
2b O
) O
grundsätzlich O
höchstens O
auf O
die O
Dauer O
von O
4 O
Wochen O
zu O
beschränken O
. O

Ich O
ersuche O
, O
gemäß O
diesen O
Richtlinien O
zu O
verfahren O
. O

Gez O
. O

Huber B-PERS
Abschrift O
. O

Der O
Grenzinspekteur O
II O
. O

Wien B-LOC
, O
den O
23 B-DATE
. I-DATE
März I-DATE
1938 I-DATE
An O
die O
Staatspolizeistelle B-ORG
-- O
III O
-- O
Wien B-LOC
. I-LOC
Ich O
bitte O
, O
die O
Grenzpolizeikommissariate O
Mistelbach B-LOC
und O
Gmünd B-LOC
anzuweisen O
, O
bei O
den O
zuständigen O
Stellen O
zu O
veranlassen O
, O
dass O
vorläufig O
für O
den O
Übertritt O
an O
der O
deutsch B-LOC
- O
tschechischen B-LOC
Grenze O
keine O
Ausflugscheine O
mehr O
ausgegeben O
werden O
. O

Gez O
. O

Krichbaum B-PERS
. O

B.Nr O
. O

167/38 O
III O
G. O
In O
Abdruck O
Mistelbach B-LOC
Gmünd B-LOC
Zur O
Beachtung O
. O

Linz B-LOC
Mit O
der O
Anheimgabe O
in O
gleicher O
Weise O
zu O
verfahren O
. O

Wien B-LOC
, O
den O
24 B-DATE
. I-DATE
März I-DATE
1938 I-DATE
. O

Gez O
. O

Brunner B-PERS
. O

Streng O
vertraulich O
. O

An O
Das O
Bezirksgendarmeriekommando O
und O
alle O
Gendarmeriepostenkommanden O
. O

Über O
alle O
Fälle O
von O
Festnahmen O
, O
die O
seit O
dem O
11 B-DATE
. I-DATE
März I-DATE
1938 I-DATE
aus O
politischen O
Gründen O
von O
Seite O
der O
Sicherheitsstellen O
und O
der O
militanten O
Formationen O
der O
NSDAP B-ORG
. O

Erfolgen O
, O
sind O
Meldungen O
in O
2facher O
Ausfertigung O
vorzulegen O
. O

Diese O
Meldungen O
haben O
zu O
enthalten O
: O

Tag O
der O
Festnahme O
, O
das O
vollständige O
Nationale O
, O
die O
Gründe O
, O
die O
zur O
Festnahme O
führten O
, O
die O
Rechtfertigung O
des O
Verhafteten O
, O
den O
Ort O
der O
Anhaltung O
. O

Es O
sind O
auch O
Listen O
über O
jene O
Personen O
anzulegen O
und O
anher O
zu O
übermitteln O
, O
die O
seit O
dem O
11 B-DATE
. I-DATE
März I-DATE
1938 I-DATE
aus O
dem O
Rayone O
ins O
Ausland O
geflüchtet O
sind O
( O
Arier O
, O
Jude O
, O
politische O
Einstellung O
, O
Vermögensverhältnisse O
) O
. O

Auch O
Fehlberichte O
sind O
zu O
erstatten O
. O

Der O
Bezirkshauptmann O
: O

Dr. O
Streb B-PERS
. O

Sicherheitsverwahrung O
gegen O
die O
Tschechoslowakische B-LOC
Grenze O
An O
die O
Bezirkshauptmannschaft B-ORG
In O
Bruck B-LOC
an I-LOC
der I-LOC
Leitha I-LOC
, O
am O
1 O
. O
April O
1938 O
. O

Bruck B-LOC
a I-LOC
/ I-LOC
Leitha I-LOC
. O

Grenzsicherung O
25 O
SA B-ORG
Leute O
der O
Ortsführung O
Hainburg B-LOC
und O
Berg B-LOC
, O
in O
Berg B-LOC
eingesetzt O
und O
am O
14 O
. O

März B-DATE
1938 I-DATE
der O
Posten O
Wolfsthal B-LOC
um O
5 O
Beamte O
verstärkt O
. O

Außerdem O
wurde O
ein O
Zug O
Kavallerie O
unter O
Kommando O
eines O
Leutnands O
von O
Neusiedl B-LOC
am I-LOC
See I-LOC
nach O
Kittsee B-LOC
beordert O
. O

Beim O
Strassenzollamt B-ORG
Berg I-ORG
wurde O
zu O
dieser O
Zeit O
der O
Personalstand O
der O
Zollwachebeamten O
bis O
auf O
40 O
Mann O
erhöht O
. O

Dem O
Posten O
Wolfsthal B-LOC
obliegt O
die O
Bewachung O
der O
5.7 O
km O
langen O
Donaugrenze B-LOC
, O
dann O
2 O
km O
Au O
- O
Grenze O
und O
2.2 O
km O
Grenze O
über O
die O
Felder O
bis O
zur O
burgenländischen B-LOC
Grenze O
, O
anschliessend O
an O
den O
Posten O
Kittsee B-LOC
. O

Die O
Überwachung O
wurde O
lückenlos O
durchgeführt O
. O

Es O
ergab O
sich O
kein O
Fall O
eines O
Devisen- O
oder O
Valutenschmuggels O
. O

Lediglich O
der O
Posten O
Rohrau B-LOC
hat O
am O
12 B-DATE
. I-DATE
März I-DATE
1938 I-DATE
zwei O
jüdische O
Valuten O
Valutenschmuggler O
aufgegriffen O
und O
der O
Bezirkshauptmannschaft O
überstellt O
. O

Am O
19 B-DATE
. I-DATE
März I-DATE
1938 I-DATE
wurde O
die O
SA B-ORG
über O
Verfügung O
ihrer O
Ortskommandos O
wieder O
abgezogen O
und O
obliegt O
seither O
die O
Ueberwachung O
der O
Grenze O
nur O
noch O
der O
Gendarmerie O
und O
Zollwache O
. O

Der O
Posten O
Wolfsthal B-LOC
verfügt O
gegenwärtig O
nur O
über O
6 O
Beamte O
, O
da O
2 O
erkrankt O
sind O
und O
einer O
familienhalber O
abgelöst O
werden O
musste O
. O

Die O
im O
Postenrayon O
Wolfsthal B-LOC
und O
Hainburg B-LOC
gelegene O
nasse O
Grenze O
( O
Donau B-LOC
grenze O
) O
wird O
auch O
durch O
Patrouillen O
und O
2 O
Motorboote O
der O
Donausicherheitsbehörde B-ORG
Hainburg I-ORG
an I-ORG
der I-ORG
Donau I-ORG
abpatrouilliert O
. O

Nach O
Rücksprache O
mit O
den O
Postenkommandanten O
von O
Wolfsthal B-LOC
und O
Hainburg B-LOC
ist O
diese O
Abpatrouillierung O
jedoch O
nicht O
ausreichend O
und O
lässt O
einen O
Schmuggel O
vom O
tschechischen B-LOC
zum O
österreichischen B-LOC
Ufer O
der O
Donau B-LOC
oder O
umgekehrt O
, O
im O
Bereiche O
der O
Möglichkeit O
liegen O
. O

Um O
einen O
Schmuggel O
auf O
diesem O
Wege O
auszuschliessen O
, O
wird O
der O
Antrag O
gestellt O
, O
den O
Posten O
Wolfsthal B-LOC
noch O
um O
2 O
Beamte O
und O
der O
Posten O
Hainburg B-LOC
an I-LOC
der I-LOC
Donau I-LOC
um O
4 O
Beamte O
zu O
verstärken O
, O
damit O
die O
über O
10 O
km O
lange O
Uferstrecke O
der O
Donau B-LOC
von O
der O
Reichsgrenze O
bis O
Hainburg B-LOC
entsprechend O
bewacht O
werden O
kann O
. O

Diese O
6 O
Beamte O
könnten O
aus O
dem O
Bezirke O
aufgebracht O
werden O
. O

Unterschrift O
- O
unleserlich O
Stempel O
Ueber O
die O
näheren O
Umstände O
der O
Verhaftung O
jüdischer O
Familien O
in O
Frauenkirchen B-LOC
, O
Deutschkreuz B-LOC
, O
Eisenstadt B-LOC
, O
Neusiedel B-LOC
am I-LOC
See I-LOC
und O
anderen O
Orten O
des O
Burgenlandes B-LOC
wird O
noch O
bekannt O
: O

In O
Anwesenheit O
von O
Beamten O
der O
Gestapo B-ORG
aus O
Eisenstadt B-LOC
verlangte O
man O
von O
ihnen O
, O
freiwillig O
auf O
ihr O
ganzes O
Vermögen O
zu O
verzichten O
. O

Außerdem O
hätten O
sie O
binnen O
drei O
Tagen O
reichsdeutsches O
Gebiet O
zu O
verlassen O
. O

Am O
Nachmittag O
des O
30 B-DATE
. I-DATE
März I-DATE
wurde O
ein O
Teil O
dieser O
Familien O
unter O
SS B-ORG
.-Eskorte O
bei O
Kittsee B-LOC
- O
Berg B-LOC
an O
die O
tschechoslowakische B-LOC
Grenze O
gebracht O
. O

Die O
tschechoslowakischen B-LOC
Grenzbeamten O
verweigerten O
ihnen O
die O
Einreise O
. O

Einige O
Stunden O
blieben O
sie O
im O
österreichischen B-LOC
Zollamt O
eingesperrt O
. O

In O
der O
Nacht O
machten O
die O
SS B-ORG
.-Leute O
- O
nachdem O
sie O
den O
Juden O
, O
unter O
denen O
sich O
auch O
einige O
Frauen O
, O
kleine O
Kinder O
und O
ein O
78jähriger O
Greis O
befanden O
, O
erklärt O
hatten O
, O
sie O
müßten O
einzeln O
versuchen O
, O
über O
die O
Grenze O
zu O
kommen O
- O
den O
Versuch O
, O
die O
Ausgewiesenen O
über O
die O
tschechoslowakische B-LOC
Grenze O
zu O
schmuggeln O
, O
doch O
war O
dies O
vergebens O
. O

Am O
Freitag O
kam O
der O
Transport O
an O
der O
ungarischen B-LOC
Grenze O
an O
. O

Dort O
gelang O
es O
der O
SS B-ORG
, O
die O
Juden O
nachts O
auf O
ungarisches B-LOC
Gebiet O
zu O
schmuggeln O
, O
nachdem O
sie O
ihnen O
vorher O
die O
Pässe O
abgenommen O
hatten O
. O

Auf O
ungarischem B-LOC
Boden O
wurde O
die O
Gruppe O
festgenommen O
; O

die O
Behörden O
haben O
ihre O
Ausweisung O
beschlossen O
. O

Betrifft O
: O

Passerteilung O
an O
Juden O
. O

Vorgang O
: O

Rundschreiben O
vom O
21 B-DATE
. I-DATE
4 I-DATE
. I-DATE
1938 I-DATE
, O
Tgb O
. O
Nr O
. O
137/38 O
und O
FS O
des O
Staatspolizeiamtes B-ORG
Berlin I-ORG
vom O
14 B-DATE
. I-DATE
4 I-DATE
. I-DATE
1938 I-DATE
, O
Nr O
. O
2130 O
. O

Anlagen O
: O

0 O
Mein O
Rundschreiben O
vom O
21 B-DATE
. I-DATE
4 I-DATE
. I-DATE
1938 I-DATE
, O
Tgb O
. O
Nr.137/38 O
, O
und O
der O
Rundspruch O
der O
Staatspolizeistelle B-ORG
Wien I-ORG
vom O
30 B-DATE
. I-DATE
3 I-DATE
. I-DATE
1938 I-DATE
Nr O
. O
2410 O
, O
bezw O
. O

das O
Fernschreiben O
des O
Geheimen B-ORG
Staatspolizeiamtes I-ORG
Berlin I-ORG
vom O
14 B-DATE
. I-DATE
4 I-DATE
. I-DATE
1938 I-DATE
, O
Nr.2130 O
, O
wird O
dahin O
abgeändert O
, O
dass O
Juden O
fremder O
Staatsangehörigkeit O
eine O
besondere O
Bewilligung O
zu O
ihrer O
Ausreise O
aus O
Oesterreich B-LOC
nicht O
mehr O
benötigen O
. O

Zusatz O
f. O
Staatspolizeistellen O
: O

In O
den O
letzten O
Tagen O
mußten O
die O
55 O
Juden O
Strohsäcke O
stopfen O
, O
den O
Schlepper O
reinigen O
und O
sind O
nunmehr O
halbwegs O
wohnlich O
untergebracht O
. O

Damit O
ist O
aber O
das O
Problem O
noch O
nicht O
gelöst O
, O
weil O
der O
Schlepper O
an O
der O
Grenze O
nicht O
bleiben O
kann O
. O

Die O
ungarischen B-LOC
Behörden O
haben O
dem O
Schlepper O
eine O
letzte O
Frist O
für O
den O
Aufenthalt O
erteilt O
. O

Damit O
die O
ungebetenen O
Gäste O
nicht O
in O
das O
Innere O
des O
Landes O
flüchten O
. O

Die O
Preßburger B-LOC
Juden O
führten O
auch O
in O
den O
letzten O
Tagen O
Sammlungen O
für O
ihre O
Glaubensgenossen O
durch O
. O

Sollte O
die O
Krise O
in O
den O
nächsten O
Stunden O
nicht O
gelöst O
werden O
können O
und O
sollten O
sich O
die O
ungarischen B-LOC
Behörden O
wegen O
der O
weiteren O
Aufenthaltsbewilligung O
unerbittlich O
zeigen O
, O
dann O
wird O
der O
Schlepper O
vorläufig O
mitten O
in O
der O
Donau B-LOC
, O
die O
international O
ist O
, O
ankern O
müssen O
; O

dadurch O
ergeben O
sich O
jedoch O
Verkehrsschwierigkeiten O
. O

Montag O
ist O
der O
Direktor O
der O
französischen B-ORG
Donau I-ORG
- I-ORG
Schiffahrtsgesellschaft I-ORG
, O
der O
der O
Schlepper O
gehört O
, O
im O
Flugzeug O
in O
Preßburg B-LOC
eingetroffen O
. O

Die O
französische B-ORG
Schiffahrtsgesellschaft I-ORG
sieht O
sich O
vor O
einem O
schwierigen O
Problem O
, O
weil O
vorläufig O
wenig O
Hoffnung O
besteht O
, O
die O
jüdischen O
Emigranten O
nochmals O
von O
dem O
Schlepper O
zu O
bekommen O
, O
da O
kein O
Land O
sie O
aufnehmen O
will O
. O

Gendarmeriepostenkommando B-ORG
Oberweiden I-ORG
Bezirk O
Gänserndorf B-LOC
, O
Nied B-LOC
. I-LOC
Österr I-LOC
. O

Dringend O
E. O
Nr O
. O
822 O
GOLDSCHMIDT B-PERS
Johann I-PERS
aus O
HOCHSTETTEN B-LOC
, O
Antrag O
auf O
Abschaffung O
. O

Es O
sollten O
fünf O
Juden O
aus O
Wien B-LOC
mittels O
Auto O
nach O
Baumgarten B-LOC
a.d I-LOC
. I-LOC
M. I-LOC
kommen O
. O

geschmuggelt O
wird O
, O
stellt O
sich O
die O
Tätigkeit O
des O
Goldschmidt B-PERS
als O
für O
den O
Staat O
höchst O
schädlich O
dar O
und O
wäre O
daher O
seine O
Abschaffung O
aus O
Rücksichten O
der O
öffentlichen O
Ordnung O
und O
Sicherheit O
geboten O
. O

Seine O
Vorstrafen O
sind O
hier O
nicht O
bekannt O
. O

Johann B-PERS
Goldschmidt I-PERS
ist O
am O
1 B-DATE
. I-DATE
11 I-DATE
. I-DATE
1897 I-DATE
in O
Hochstetten B-LOC
geboren O
und O
dahin O
zust O
. O
, O
rk O
. O
, O
vh O
. O
, O
Hilfsarbeiter O
, O
in O
Hochstetten B-LOC
Nr O
. O
86 O
whft O
. O

Gegen O
seinen O
Mitarbeiter O
Richard B-PERS
Strohar I-PERS
wurde O
unter O
E.Nr O
. O

824 O
vom O
2 B-DATE
. I-DATE
5 I-DATE
. I-DATE
1938 I-DATE
der O
Antrag O
auf O
Abschaffung O
gestellt O
. O

Goldschmidt B-PERS
und O
Strohar B-PERS
wurden O
wegen O
Landstreicherei O
unter O
Sp O
. O
Nr O
. O
3 O
, O
4 O
vom O
2 B-DATE
. I-DATE
5 I-DATE
. I-DATE
1938 I-DATE
dem O
Bg B-ORG
. I-ORG
in I-ORG
Marchegg I-ORG
eingeliefert O
. O

In O
der O
Nacht O
vom O
20 B-DATE
. I-DATE
auf O
den O
21 B-DATE
. I-DATE
April I-DATE
1938 I-DATE
wurden O
beim O
unbefugten O
Grenzübertritt O
im O
Gemeindegebiet O
Hohenau B-LOC
betreten O
und O
festgenommen O
: O

Im O
Einvernehmen O
mit O
dem O
Grenzpolizeikommissariat B-ORG
Mistelbach B-LOC
wurde O
die O
Vorführung O
der O
genannten O
Personen O
zum O
hiesigen O
Amte O
veranlasst O
und O
wurden O
diese O
Personen O
wegen O
Uebertretung O
der O
Passvorschriften O
, O
BGBl O
. O

702/1921 O
, O
rechtskräftig O
bestraft O
wie O
folgt O
: O

Dr. O
Kurt O
Szurmai O
, O
mit O
dem O
hä O
. O

Erkenntnisse O
vom O
21 B-DATE
. I-DATE
4 I-DATE
. I-DATE
1938 I-DATE
, O
Zl O
. O
III-1370 O
. O

Mit O
7 O
Tagen O
Arrest O
; O

Elisabeth O
Klein O
, O
mit O
dem O
hä O
. O

Erkenntnisse O
vom O
21./4.1938 B-DATE
, O
Zl O
. O
III-1369 O
, O
mit O
7 O
Tagen O
Arrest O
; O

Robert O
Tollovitz O
mit O
dem O
hä O
. O

Erkenntnisse O
vom O
21 B-DATE
. I-DATE
4 I-DATE
. I-DATE
1938 I-DATE
, O
Zl O
. O
III-1372 O
, O
mit O
14 O
Tagen O
Arrest O
. O

Nach O
erfolgter O
Abstrafung O
wurden O
die O
Genannten O
am O
21 B-DATE
. I-DATE
April I-DATE
1938 I-DATE
nachmittags O
dem O
Bezirksgerichte O
Matzen B-LOC
zwecks O
Verbüssung O
der O
Arreststrafen O
überstellt O
. O

Über O
Ersuchen O
des O
Grenz B-ORG
- I-ORG
Polizei I-ORG
- I-ORG
Kommissariates I-ORG
Mistelbach B-LOC
wurde O
das O
Bezirksgericht O
Matzen B-LOC
davon O
in O
Kenntnis O
gesetzt O
, O
dass O
die O
abgestraften O
Personen O
, O
nach O
Strafverbüssung O
so O
lange O
in O
Haft O
zu O
halten O
sind O
, O
bis O
von O
der O
Staatspolizeileitstelle B-ORG
Wien I-ORG
eine O
weitere O
Verfügung O
einlangt O
. O

Beigefügt O
wird O
, O
dass O
im O
Gegenstande O
der O
h.o O
. O
Bericht O
vom O
21 B-DATE
. I-DATE
April I-DATE
1938 I-DATE
, O
Z O
: O

XI-14/16 O
, O
an O
die O
Staatspolizeileitstelle B-ORG
( I-ORG
IIb I-ORG
) I-ORG
in I-ORG
Wien I-ORG
erstattet O
wurde O
. O

Die O
genannten O
Personen O
befinden O
sich O
derzeit O
noch O
im O
Bezirksgerichte O
in O
Matzen B-LOC
. O

Bericht O
des O
Pg O
. O

Parteigenossen O
Julius B-PERS
Haffner I-PERS
, O
Kittsee B-LOC
, O
als O
Treuhänder O
. O

[ O
... O
] O
Sehr O
geehrter O
Herr O
Landesrat O
! O

In O
der O
Beilage O
erlaube O
ich O
mir O
das O
Verzeichnis O
derjenigen O
Juden O
in O
Vorlage O
zu O
bringen O
, O
welche O
ihr O
Vermögen O
dem O
Staat O
bezw O
. O

Ich O
bitte O
Herrn O
Landesrat O
Anordnung O
zu O
geben O
, O
was O
mit O
den O
einzelnen O
Habseligkeiten O
zu O
geschehen O
hat O
. O

Folgende O
Juden O
haben O
ausser O
der O
Wohnungseinrichtung O
und O
Wäsche O
noch O
ein O
Geschäft O
und O
Haus O
bezw O
. O

Grundstücke O
besessen O
. O

Singer B-PERS
Samuel I-PERS
, O
ein O
Haus O
. O

Reisner B-PERS
Aladar I-PERS
, O
zwei O
Häuser O
von O
wo O
eines O
von O
der O
Grenzpolizei B-ORG
bewohnt O
wird O
. O

( O
ck O
. O

500 O
Lt O
. O
Wein O
) O
Israelitische O
Kultusgemeinde O
mit O
einem O
Hausobjekt O
samt O
Tempel O
. O

Zopf B-PERS
Moritz I-PERS
ein O
Haus O
mit O
Wirkwarenladen O
, O
für O
welches O
Haus O
bereits O
ein O
Käufer O
vorhanden O
ist O
mit O
einem O
Wert O
von O
S O
14.000.- O
die O
Wirkwaren O
würde O
ein O
NSKK B-ORG
-Mann O
kaufen O
, O
laut O
Fakturenpreis O
. O

Diese O
Juden O
haben O
noch O
alle O
Ihre O
Möbel O
und O
Wäsche O
hier O
, O
bezw O
. O
den O
Staat O
vermacht O
. O

Was O
soll O
mit O
diesen O
Dingen O
geschehen O
? O

In O
Edelsthal B-LOC
ist O
ein O
einziger O
Jude O
gewesen O
, O
der O
wegen O
Rassenschande O
, O
Betrug O
, O
Wucherzinsen O
, O
etz O
. O
in O
Schutzhaft O
ist O
. O

Hat O
ein O
Haus O
, O
einen O
Weinkeller O
mit O
2.330 O
. O

Liter O
Wein O
, O
ck O
. O

15 O
Joch O
Grund O
. O

Würde O
alles O
gegen O
Bargeld O
verkauft O
werden O
können O
. O

Ausserdem O
bin O
ich O
in O
der O
Lage O
zu O
melden O
, O
dass O
bereits O
sämtliche O
Schulden O
an O
den O
Juden O
ermittelt O
werden O
. O

Als O
Treuhändler O
erlaube O
ich O
mir O
den O
Vorschlag O
zu O
unterbreiten O
, O
alles O
womöglich O
gegen O
Bargeld O
zu O
verkaufen O
den O
Käufer O
sind O
schon O
angemeldet O
. O

Über O
alle O
Geldgebarungen O
führe O
ich O
getrennt O
für O
jeden O
Juden O
ein O
Buch O
, O
was O
zur O
Einsicht O
bei O
mir O
aufliegt O
. O

Heil O
Hitler O
! O

J. O
Haffner O
. O

Betrifft O
: O

Anordnung O
von O
Reichsverweisungen O
in O
Österreich B-LOC
. O

Durch O
Erlaß O
des O
Reichsführers- B-PERS
SS I-PERS
und I-PERS
Chef I-PERS
der I-PERS
Deutschen I-PERS
Polizei I-PERS
im O
RMd O
J. O
vom O
29.6.1938 B-DATE
S O
V O
7 O
Nr O
. O
1007/38 O
- O
509 O
- O
26 O
, O
der O
der O
dortigen O
Dienststelle O
bereits O
nachrichtlich O
zugegangen O
ist O
, O
bin O
ich O
ermächtigt O
worden O
, O
unerwünschte O
Ausländer O
, O
die O
sich O
in O
Österreich B-LOC
aufhalten O
, O
aus O
dem O
Reichsgebiet B-LOC
auszuweisen O
. O

Diese O
Ermächtigung O
gilt O
bis O
zum O
Inkrafttreten O
eines O
einheitlichen O
ausländerpolizeilichen O
Rechtes O
, O
mit O
dem O
im O
Herbst O
dieses O
Jahres O
zu O
rechnen O
ist O
, O
für O
das O
gesamte O
Reichsgebiet B-LOC
. O

Ich O
übertrage O
diese O
Befugnis O
hiermit O
mit O
sofortiger O
Wirkung O
auf O
die O
Kriminalpolizeistellen B-ORG
im O
Lande O
Österreich B-LOC
, O
je O
für O
ihren O
Dienstbereich O
. O

Die O
Kriminalpolizeistellen B-ORG
sind O
danach O
bis O
zum O
Inkrafttreten O
eines O
einheitlichen O
ausländerpolizeilichen O
Rechtes O
allein O
berechtigt O
, O
unerwünschte O
Ausländer O
aus O
dem O
Reichsgebiet B-LOC
auszuweisen O
. O

Als O
Anhaltspunkt O
für O
die O
Voraussetzung O
der O
Reichsausweisung O
verweise O
ich O
auf O
§ O
2 O
des O
Gesetzes O
über O
die O
Reichsverweisung O
unerwünschter O
Ausländer O
vom O
23 B-DATE
. I-DATE
März I-DATE
1934 I-DATE
, O
RGBl O
. O
I O
, O
S O
13 O
, O
der O
abschriftlich O
in O
der O
Anlage O
angeschlossen O
ist O
. O

Die O
rechtskräftige O
Reichsverweisung O
haben O
nach O
wie O
vor O
die O
Behörden O
zu O
vollziehen O
, O
in O
deren O
Zuständigkeitsbereich O
sich O
der O
Reichsverwiesene O
aufhält O
. O

Berufungen O
und O
Beschwerden O
sind O
mir O
zur O
Entscheidung O
vorzulegen O
. O

[ O
Stempel O
, O
Unterschrift O
] O
Abschrift O
! O

Basch B-PERS
Valtr I-PERS
– I-PERS
Walter I-PERS
geboren O
: O

13.VI.1922 B-DATE
in O
Poysdorf B-LOC
, O
Bezirk O
Mistelbach B-LOC
zuständig O
nach O
: O

Poysdorf B-LOC
, O
letzter O
Wohnort O
: O

bei O
der O
Familie O
in O
Poysdorf B-LOC
, O
Josefsplatz O
Nr O
. O
12 O
. O

Stand O
: O

ledig O
. O

Beruf O
: O

Handlungsgehilfe O
. O

rel O
. O
: O

jüdisch O
. O

Staatszugeh O
. O
: O

österreichisch B-LOC
– O
deutsch B-LOC
Vater O
: O

Bildung O
: O

Grundschule O
/ O
4 O
Jahre O
, O
Hauptschule O
/ O
4 O
Jahre O
Allgemeine O
- O
Kaufmännische O
Fortbildungsschule/ O
Baden B-LOC
bei I-LOC
Wien I-LOC
/2 O
Jahre/. O
Derzeit O
lebt O
er O
bei O
seinem O
Onkel O
Julius B-PERS
Basch I-PERS
in O
Auspitz B-LOC
. O

Walter B-PERS
Basch I-PERS
gibt O
an O
: O

Ich O
war O
vor O
dem O
Anschluss O
bei O
Otto B-PERS
Schneider I-PERS
, O
Kaufmann O
in O
Schönau B-LOC
an I-LOC
der I-LOC
Triesting I-LOC
in O
der O
Lehre O
. O

In O
der O
Zeit O
des O
Anschlusses O
hatte O
ich O
14 O
Tage O
Urlaub O
. O

Als O
ich O
vom O
Urlaub O
zurückkahm O
, O
erfuhr O
ich O
, O
dass O
sich O
mein O
Chef O
erschossen O
hatte O
. O

Ich O
kehrte O
zu O
meinen O
Eltern O
zurück O
und O
half O
im O
Haushalte O
. O

Ungefähr O
4 O
Wochen O
nach O
dem O
Anschluss O
kamen O
in O
das O
Geschäft O
meines O
Vaters O
zwei O
Kommissäre O
und O
zwar O
Kurt B-PERS
Röhrisch I-PERS
, O
Gemeindesekretär O
und O
Josef B-PERS
Auer I-PERS
, O
arbeitsloser O
Kaufmann O
, O
welche O
als O
Vermögensverwalter O
über O
das O
Vermögen O
meines O
Vaters O
von O
der O
Behörde O
eingesetzt O
worden O
waren O
. O

Das O
Geschäft O
dürfen O
keine O
Christen O
betreten O
. O

Das O
Geld O
von O
dem O
Verkauf O
wird O
in O
die O
Sparkasse O
gegeben O
, O
wovon O
er O
einen O
bestimmten O
Betrag O
zum O
Leben O
bekommt O
. O

Am O
12 O
. O

Juli O
1938 O
kam O
in O
das O
Geschäft O
meines O
Vaters O
der O
Gendarm O
Hisberger B-PERS
und O
sagte O
diesem O
, O
dass O
er O
mich O
zu O
einer O
Einvernahme O
brauche O
. O

Als O
ich O
erfuhr O
, O
dass O
er O
nach O
mir O
fragte O
, O
sperrte O
ich O
das O
Haustor O
auf O
und O
fuhr O
mit O
dem O
Rade O
meiner O
Schwester O
nach O
Schrattenberg B-LOC
an O
die O
Grenze O
. O

Dort O
versteckte O
ich O
das O
Rad O
im O
Walde O
, O
und O
ging O
zu O
Fuss O
durch O
den O
Dauerwald O
bei O
Schrattenberg B-LOC
in O
der O
Richtung O
auf O
die O
Grenze O
zu O
. O

Im O
Walde O
wurde O
ich O
von O
einem O
Gendarm O
und O
einem O
Zollbeamten O
Möslacher B-PERS
angehalten O
und O
durchsucht O
und O
dann O
auf O
das O
Zollamt O
in O
Drasenhofen B-LOC
geführt O
. O

Dort O
musste O
ich O
einen O
Revers O
unterschreiben O
. O

Ich O
Endesgefertigter O
verlasse O
deutschen B-LOC
Boden I-LOC
und O
verpflichte O
mich O
deutschen B-LOC
Boden I-LOC
nie O
wieder O
zu O
betreten O
. O

Vom O
Zollamt O
wurde O
ich O
um O
21.45 O
Uhr O
von O
zwei O
Soldaten O
auf O
einem O
Feldweg O
an O
die O
deutsche B-LOC
Grenze O
geführt O
und O
nur O
der O
Weg O
über O
die O
Grenze O
gezeigt O
. O

An O
der O
Čechoslowakischen B-LOC
Grenze O
wurde O
ich O
nicht O
angehalten O
. O

Dort O
übernachtete O
ich O
bei O
Julius B-PERS
Schaffer I-PERS
, O
Kaufmann O
in O
Nikolsburg B-LOC
. O

Am O
nächsten O
Tag O
fuhr O
ich O
mit O
dem O
Autobus O
zur O
Lokalbahn O
und O
dann O
mit O
der O
Bahn O
nach O
Auspitz B-LOC
. O

Das O
Reisegeld O
gab O
mir O
Julius B-PERS
Schaffer I-PERS
. O

Ich O
ging O
ohne O
Papiere O
über O
die O
Grenze O
, O
da O
ich O
keinen O
Pass O
bekommen O
konnte O
. O

Ich O
bin O
aus O
Furcht O
vor O
dem O
Konzentrationslager O
in O
Dachau B-LOC
geflohen O
, O
weil O
von O
dort O
niemand O
zurückkehrt O
. O

Ich O
möchte O
hier O
in O
den O
Militärdienst O
eintreten O
. O

Soviel O
mir O
bekannt O
ist O
, O
wird O
niemand O
einen O
Pass O
ausgeben O
, O
illegal O
wird O
man O
aber O
über O
die O
Grenze O
gelassen O
. O

Der O
Feldweg O
auf O
dem O
ich O
an O
die O
Grenze O
geführt O
wurde O
führt O
hintern O
Zollhaus O
Drasenhofen B-LOC
am O
Tiergarten O
vorbei O
über O
die O
Grenze O
nach O
Voitelsbrunn B-LOC
. O

Flüchtlinge O
an O
die O
Grenze O
abgeschoben O
In O
Mähren B-LOC
Brünn B-LOC
. O

Die O
Brünner B-LOC
Polizei O
verhaftete O
25 O
Flüchtlinge O
aus O
Österreich B-LOC
, O
die O
gestern O
angekommen O
waren O
und O
das O
Meldeamt O
aufgesucht O
hatten O
, O
um O
eine O
vorübergehende O
Aufenthaltsbewilligung O
zu O
erreichen O
. O

Vier O
der O
Verhafteten O
wurden O
später O
wieder O
freigelassen O
, O
21 O
Personen O
sowie O
zwei O
Flüchtlinge O
, O
die O
bereits O
gestern O
verhaftet O
worden O
waren O
, O
dürften O
an O
die O
Grenze O
überstellt O
worden O
sein O
. O

Die O
Polizei O
erklärt O
auf O
Anfrage O
, O
daß O
sie O
sich O
nicht O
mehr O
in O
Brünn B-LOC
befinden O
. O

Unter O
den O
abgeschobenen O
Emigranten O
befinden O
sich O
mehrere O
Jugendliche O
von O
etwa O
16 O
Jahren O
. O

Die O
Verhaftungen O
erfolgten O
ohne O
weiteres O
Verhör O
und O
werden O
mit O
unerlaubten O
Grenzübertritt O
begründet O
, O
obzwar O
die O
Polizei O
sich O
in O
diesem O
Fall O
bisher O
meist O
mit O
den O
Verhängungen O
von O
Geldstrafen O
begnügte O
. O

Seit O
Anfang O
Juli O
sind O
in O
Brünn B-LOC
etwa O
80 O
bis O
100 O
Personen O
verhaftet O
worden O
; O

ein O
wesentlicher O
Teil O
von O
ihnen O
wurde O
abgeschoben O
, O
doch O
steht O
fest O
, O
daß O
einige O
von O
ihnen O
sich O
wieder O
sich O
wieder O
auf O
tschechoslowakisches B-LOC
Gebiet O
zurückgewandt O
haben O
. O

Aus O
Znaim B-LOC
wird O
berichtet O
, O
daß O
19 O
Personen O
, O
die O
dieser O
Tage O
verhaftet O
worden O
waren O
, O
weil O
sie O
die O
Grenze O
ohne O
Papiere O
überschritten O
hatten O
, O
gestern O
an O
die O
Grenze O
abgeschoben O
wurden O
. O

Eine O
junge O
Frau O
, O
die O
bei O
Schattau B-LOC
auf O
tschechoslowakisches B-LOC
Gebiet O
kam O
und O
dort O
zusammenbrach O
, O
wurde O
von O
tschechoslowakischen B-LOC
Gendarmen O
gepflegt O
. O

Da O
sie O
nicht O
transportfähig O
war O
, O
wurde O
ihr O
eine O
vorübergehende O
Aufenthaltserlaubnis O
erteilt O
. O

Das O
Auswärtige B-ORG
Amt I-ORG
beehrt O
sich O
der O
Tschechoslowakischen B-LOC
Gesandtschaft O
in O
Beantwortung O
der O
dortigen O
Verbalnote O
vom O
22 B-DATE
. I-DATE
April I-DATE
1938 I-DATE
Nr O
. O
4321/38 O
Die O
tschechoslowakische O
Gesandschaft O
in O
Berlin O
beschrieb O
den O
Vorfall O
nach O
Berichten O
der O
tschechoslowakischen O
Behörden O
und O
bat O
um O
eine O
strenge O
Untersuchung O
. O

und O
im O
Anschluß O
an O
die O
diesseitige O
Verbalnote O
vom O
26 B-DATE
. I-DATE
April I-DATE
1938 I-DATE
Pol O
. O

IV O
2808 O
betreffend O
den O
Übertritt O
von O
50 O
ehemaligen O
österreichischen B-LOC
Staatsangehörigen O
( O
Juden O
) O
über O
die O
deutsch B-LOC
- O
tschechoslowakische B-LOC
Staatsgrenze O
folgendes O
mitzuteilen O
: O

Nach O
einem O
Bericht O
der O
zuständigen O
inneren O
Behörden O
haben O
im O
Zusammenhang O
mit O
dem O
Umschwung O
in O
Österreich B-LOC
eine O
größere O
Anzahl O
von O
Burgenländischen B-LOC
Juden O
fluchtartig O
das O
Land O
verlassen O
, O
weil O
sie O
befürchteten O
, O
von O
Seiten O
der O
stark O
judenfeindlich O
eingestellten O
Bevölkerung O
des O
Burgenlandes B-LOC
Unannehmlichkeiten O
ausgesetzt O
zu O
werden O
. O

Die O
Juden O
sind O
auf O
eigenen O
Wunsch O
auf O
die O
Donauinseln O
gebracht O
worden O
. O

Es O
trifft O
nicht O
zu O
, O
daß O
die O
Drohung O
geäußert O
worden O
ist O
, O
daß O
im O
Falle O
ihrer O
Rückkehr O
nach O
ihnen O
geschossen O
werden O
würde O
. O

Ein O
Teil O
der O
Juden O
ist O
inzwischen O
unbehelligt O
zurückgekehrt O
. O

Die O
zuständigen O
Behörden O
haben O
veranlasst O
, O
daß O
derartige O
Vorkommnisse O
sich O
nicht O
wiederholen O
. O

Berlin B-LOC
, O
den O
31 B-DATE
. I-DATE
Juli I-DATE
1938 I-DATE
An O
das O
Reisebüro O
„ O
M O
der O
Auswanderungsabteilung B-ORG
der I-ORG
Israelitischen I-ORG
Kultusgemeinde I-ORG
Wien I-ORG
“ O
I. O
, O
Rotenturmstraße O
26 O
Fahrkartenbewilligung O
Nr O
. O
1115 O
Für O
Herrn O
Alexander B-PERS
Spitz I-PERS
1 O
Fahrkarte(n O
) O
dritter O
Klasse O
D O
_ O
_ O
_ O
_ O
_ O
_ O
Zug O
_ O
_ O
_ O
_ O
_ O
nach O
Prag B-LOC
. O

Bestätige O
hiermit O
obige O
Fahrkarte O
empfangen O
zu O
haben O
: O

Alexander B-PERS
Spitz I-PERS
( O
Unterschrift O
des O
Empfängers O
. O
) O
Auswanderungsabteilung B-ORG
der I-ORG
Israelitischen I-ORG
Kultusgemeinde I-ORG
Stempel O
POMOCNÉ B-ORG
ÚSTŘEDÍ I-ORG
PRO I-ORG
UPRCHLÍKY I-ORG
BRNO I-ORG
• O
ZENTRALHILFSSTELLE B-ORG
FÜR I-ORG
FLÜCHTLINGE I-ORG
BRÜNN B-LOC
Brno B-LOC
, O
8 B-DATE
. I-DATE
August I-DATE
1938 I-DATE
Herr O
Innenminister B-PERS
Wir O
erlauben O
uns O
, O
Ihnen O
ein O
Memorandum O
der O
oesterreichischen B-LOC
Flüchtlinge O
in O
Brünn B-LOC
, O
das O
uns O
zur O
Weiterleitung O
übergeben O
wurde O
, O
zuzusenden O
. O

Ergebenst O
Pomocné B-ORG
ústředí I-ORG
pro I-ORG
uprchlíky I-ORG
- I-ORG
Zentralhilfsstelle I-ORG
für I-ORG
Flüchtlinge I-ORG
[ O
Unterschrift O
unleserlich O
] O
Zu O
Handen O
der O
Zentralhilfsstelle B-ORG
für I-ORG
Flüchtlinge I-ORG
Brno I-ORG
. O

Die O
Ereignisse O
der O
letzten O
Wochen O
und O
insbesondere O
der O
letzten O
Tage O
haben O
uns O
veranlasst O
, O
in O
eigener O
Sache O
vor O
die O
internationale O
Öffentlichkeit O
zu O
treten O
. O

Der O
gewaltsame O
Anschluss O
Oesterreichs B-LOC
an O
das O
Deutsche B-LOC
Reich I-LOC
hat O
viele O
Tausende O
in O
Elend O
und O
Not O
gestürzt O
. O

Täglich O
erfolgen O
Verhaftungen O
von O
Menschen O
, O
die O
nichts O
anderes O
verbrochen O
haben O
, O
als O
dass O
sie O
entweder O
Juden O
sind O
, O
oder O
eine O
andere O
weltanschauliche O
Meinung O
vertreten O
, O
als O
das O
herrschende O
Regime O
in O
Deutschland B-LOC
. O

Nach O
monate O
– O
und O
wochenlanger O
Haft O
voll O
psychischer O
und O
körperlicher O
Qualen O
werden O
Leute O
oft O
in O
kranken O
Zustand O
, O
Frauen O
, O
Kinder O
und O
Greise O
, O
nachdem O
man O
ihnen O
vorher O
eine O
Erklärung O
abgepresst O
hat O
, O
dass O
sie O
aus O
freien O
Stücken O
die O
Gefahr O
des O
illegalen O
Grenzübertrittes O
auf O
sich O
nehmen O
, O
an O
die O
deutsche B-LOC
Grenze O
gestellt O
. O

Eine O
andere O
Gruppe O
von O
Leuten O
, O
die O
sich O
noch O
in O
Freiheit O
befinden O
, O
werden O
durch O
verschiedene O
Verordnungen O
und O
Gesetze O
des O
Deutschen B-LOC
Reiches I-LOC
die O
an O
das O
tiefste O
Mittelalter O
erinnern O
, O
zur O
Verzweiflung O
getrieben O
so O
dass O
sie O
teils O
Selbstmord O
verüben O
, O
teils O
aber O
den O
Rest O
ihrer O
Habe O
und O
ihr O
Heim O
im O
Stiche O
lassen O
, O
um O
der O
Hölle O
zu O
entrinnen O
. O

Wir O
sind O
uns O
darüber O
im O
Klaren O
, O
dass O
dieser O
Staat O
allein O
nicht O
dem O
Problem O
der O
Emigration O
gerecht O
werden O
kann O
. O

Er O
hat O
in O
freundschaftlicher O
Weise O
den O
vielen O
Hunderten O
, O
die O
nur O
ihr O
nacktes O
Leben O
gerettet O
, O
Aufnahme O
gewährt O
. O

In O
derselben O
Lage O
befindet O
sich O
das O
grosse O
Heer O
der O
Staatenlosen O
, O
deren O
Los O
im O
Besonderen O
zu O
schildern O
sich O
erübrigt O
. O

Sie O
wird O
wohl O
kein O
reaktionärer O
Staat O
aufnehmen O
und O
sie O
sind O
als O
erste O
dem O
Tod O
geweiht O
. O

Unser O
Aufenthalt O
in O
Č.S.R. B-LOC
soll O
nur O
bis O
zu O
dem O
Zeitpunkt O
sich O
erstrecken O
, O
da O
die O
Flüchtlingskonferenz O
das O
Problem O
der O
Emigration O
gelöst O
haben O
wird O
und O
wir O
die O
Möglichkeit O
erhalten O
werden O
, O
eine O
neue O
Existenz O
zu O
gründen O
. O

Es O
ist O
daher O
klar O
, O
dass O
unser O
Aufenthalt O
in O
der O
Č.S.R. B-LOC
nur O
ein O
vorübergehender O
sein O
wird O
. O

Daraus O
ergeben O
sich O
für O
uns O
folgende O
Schritte O
: O

Wir O
stützen O
uns O
bei O
dieser O
Bitte O
auf O
die O
čsl B-LOC
. I-LOC
Demokratie I-LOC
und O
erlauben O
uns O
darauf O
hinzuweisen O
, O
dass O
vor O
der O
Gründung O
der O
čsl B-LOC
. I-LOC
Republik I-LOC
viele O
ihrer O
Söhne O
Asyl O
bei O
anderen O
Völkern O
in O
freundschaftlichster O
Weise O
gefunden O
haben O
. O

2./ O
Bitten O
wir O
den O
Herrn O
Innenminister B-PERS
, O
dem O
die O
Erteilung O
der O
vorübergehenden O
Aufenthaltsbewilligung O
unmittelbar O
obliegt O
, O
um O
Berücksichtigung O
der O
oben O
angeführten O
Tatsachen O
. O

3./ O
Bitten O
wir O
den O
Herrn O
Vorsitzenden O
des O
Abgeordnetenhauses O
um O
Unterstützung O
unseres O
Gesuches O
. O

4./ O
Wenden O
wir O
uns O
an O
die O
sozialistischen O
und O
demokratischen O
Parteien O
der O
čsl B-LOC
. I-LOC
Republik I-LOC
mit O
dem O
Ersuchen O
, O
uns O
in O
unserem O
Ringen O
um O
das O
nackte O
Leben O
zu O
unterstützen O
. O

5./ O
Wenden O
wir O
uns O
an O
die O
derzeit O
in O
London B-LOC
tagende O
Konferenz O
für O
Flüchtlinge O
, O
mit O
der O
Aufforderung O
, O
das O
Problem O
der O
Emigration O
raschestens O
zu O
lösen O
, O
damit O
die O
Beschlüsse O
dieser O
Konferenz O
nicht O
zu O
spät O
kommen O
, O
um O
die O
tausenden O
Leben O
und O
Existenzen O
zu O
retten O
. O

6./ O
Wenden O
wir O
uns O
nicht O
zuletzt O
an O
die O
breiteste O
Oeffentlichkeit O
der O
Welt O
und O
alle O
Gutgesinnten O
, O
uns O
in O
unserer O
Not O
beizustehen O
und O
tatkräftigst O
zu O
unterstützen O
, O
um O
die O
Ehre O
der O
Menschheit O
zu O
retten O
, O
damit O
nicht O
die O
zukünftige O
Generation O
sich O
mit O
Abwehr O
von O
ihr O
wende O
. O

RASCHE O
HILFE O
TUT O
NOT O
. O

Die O
Emigranten O
in O
Brünn B-LOC
Bratislavská O
4 O
Die O
Gesandtschaft O
der O
Čechoslovakischen B-LOC
Republik I-LOC
beehrt O
sich O
die O
Aufmerksamkeit O
des O
Auswärtigen O
Amts O
auf O
die O
zahlreich O
durchgeführten O
, O
zwangsweisen O
Arbeitsentlassungen O
von O
Nichtariern O
, O
die O
čechoslovakische B-LOC
Staatsangehörige O
sind O
, O
zu O
lenken O
, O
die O
in O
einem O
anliegenden O
Verzeichnis O
namentlich O
angeführt O
sind O
. O

Es O
handelt O
sich O
nur O
um O
die O
Fälle O
, O
die O
bisher O
dem O
Generalkonsulat O
der O
Čechoslovakischen B-LOC
Republik O
in O
Wien B-LOC
bekannt O
geworden O
sind O
. O

Diese O
Entlassungen O
wurden O
durchwegs O
von O
Organen O
der O
NSDAP B-ORG
oder O
ihren O
Vertrauensmännern O
in O
den O
Betrieben O
mit O
sofortiger O
Wirkung O
und O
zwar O
in O
den O
meisten O
Fällen O
zum O
30 O
. O

Juni O
d. O
J. O
veranlasst O
. O

Dabei O
wurde O
weder O
die O
Kündigungsfrist O
eingehalten O
noch O
eine O
Entschädigung O
bezahlt O
. O

In O
einigen O
Fällen O
erfolgte O
die O
Entlassung O
, O
obwohl O
der O
Arbeitgeber O
die O
Einwendung O
erhob O
, O
dass O
der O
Arbeitnehmer O
am O
Unternehmen O
beteiligt O
, O
bezw O
. O
dass O
er O
mit O
dem O
Arbeitgeber O
verwandt O
sei O
. O

Auf O
Anraten O
der O
zuständigen O
Konsularbehörde O
entschlossen O
sich O
einige O
der O
Betroffenen O
sich O
an O
das O
zuständige O
Gewerbegericht O
zu O
wenden O
. O

Die O
Gerichte O
haben O
zwar O
einige O
Klagen O
angenommen O
, O
jedoch O
dieselben O
nicht O
weiter O
behandelt O
in O
Anbetracht O
dessen O
, O
dass O
es O
sich O
um O
Juden O
handle O
. O

Bemerkt O
wird O
, O
dass O
die O
in O
der O
Anlage O
verzeichneten O
29 O
gemeldeten O
Fälle O
nur O
ein O
Teil O
der O
Geschädigten O
darstellen O
. O

Eine O
viel O
grössere O
Zahl O
čechoslovakischer B-LOC
Staatsangehörigen O
, O
die O
Nichtarier O
sind O
, O
hat O
ihre O
Stellung O
infolge O
eines O
direkten O
oder O
indirekten O
Zwangs O
verlassen O
beziehungsweise O
sogar O
aus O
dem O
Lande O
fliehen O
müssen O
oder O
hat O
ihren O
Arbeitsplatz O
dadurch O
verloren O
, O
dass O
sie O
entweder O
verhaftet O
oder O
aus O
dem O
Lande O
ausgewiesen O
wurde O
. O

Die O
Gesandtschaft O
beehrt O
sich O
das O
Auswärtige O
Amt O
ergebenst O
zu O
ersuchen O
, O
die O
verzeichneten O
29 O
Fälle O
überprüfen O
zu O
lassen O
und O
dahin O
zu O
wirken O
, O
dass O
den O
Genannten O
der O
zugefügte O
Schaden O
gut O
gemacht O
werde O
. O

Die O
Gesandtschaft O
dankt O
bestens O
im O
voraus O
für O
die O
dortige O
Mühewaltung O
und O
darf O
einer O
Mitteilung O
in O
dieser O
Angelegenheit O
entgegensehen O
. O

Berlin B-LOC
, O
den O
10 B-DATE
. I-DATE
August I-DATE
1938 I-DATE
. O

Anlage O
zur O
Verbalnote O
Nr O
. O
8609/38 O
. O

1 O
. O
) O
Bedřich B-PERS
Herbatschek I-PERS
, O
56 O
jährig O
, O
zuständig O
nach O
Bzenec B-LOC
, I-LOC
Bezirk I-LOC
Uherské I-LOC
Hradiště I-LOC
war O
5 O
Jahre O
Disponent O
bei O
der O
Möbelfrabrik O
Goldstein O
, O
Wien B-LOC
IX O
. O

Er O
ist O
geschieden O
, O
völlig O
mittellos O
und O
hat O
für O
seine O
geschiedene O
Frau O
zu O
sorgen O
. O

Seine O
Wohnung O
war O
Wien B-LOC
XIX O
. O

Dionysius O
Andrassystraße O
4/5 O
. O

Paniglgasse O
15 O
, O
war O
mehr O
als O
12 O
Jahre O
bei O
der O
Firma O
Josef O
Kirnbauer O
, O
Wien B-LOC
XIV O
. O

Oehlweingasse O
5 O
beschäftigt O
und O
wurde O
ohne O
Kündigung O
und O
Abfertigung O
fristlos O
entlassen O
. O

Er O
ist O
ledig O
, O
mittellos O
und O
hat O
für O
seine O
Mutter O
zu O
sorgen O
. O

3 O
. O
) O
Othmar B-PERS
Spitz I-PERS
, O
32 O
Jahre O
als O
, O
zuständig O
nach O
Slavětín B-LOC
, I-LOC
Bezirk I-LOC
Dačice I-LOC
, O
wohnhaft O
in O
Wien B-LOC
II O
. O

Grosse O
Schiffgasse O
22 O
war O
mehr O
als O
16 O
Jahre O
bei O
der O
Firma O
Königstein O
u. O
Rechnitzer O
in O
Wien B-LOC
II O
. O

Er O
ist O
verheiratet O
, O
kinderlos O
und O
sollständig O
unbemittelt O
. O

4 O
. O
) O
Elsa B-PERS
Meisel I-PERS
39 O
Jahre O
alt O
, O
zuständig O
nach O
Holešov B-LOC
, I-LOC
Kreis I-LOC
Uherské I-LOC
Hradiště I-LOC
, O
wohnhaft O
Wien B-LOC
II O
Leopoldsgasse O
24 O
war O
mehr O
als O
12 O
Jahre O
bei O
der O
Firma O
Karl O
Meissel O
, O
Wien B-LOC
I. O
Wipplingerstrasse O
32 O
beschäftigt O
und O
wurde O
ohne O
Kündigung O
und O
ohne O
Abfertigung O
entlassen O
. O

Sie O
ist O
ledig O
und O
vollständig O
mittellos O
. O

5 O
. O
) O
Leo B-PERS
Ehrlich I-PERS
, O
57 O
Jahre O
alt O
, O
zuständig O
nach O
Lipník B-LOC
, I-LOC
Bezirk I-LOC
Hranice I-LOC
, O
wohnhaft O
in O
Wien B-LOC
VI O
. O

Stumpergasse O
51 O
, O
war O
mehr O
als O
10 O
Jahre O
bei O
der O
Firma O
Kann O
und O
Fried O
, O
Wien B-LOC
VI O
. O

Mariahilferstrasse O
3 O
beschäftigt O
und O
wurde O
ohne O
Kündigung O
und O
ohne O
Abfertigung O
entlassen O
. O

Er O
ist O
verheiratet O
, O
hat O
ein O
Kind O
und O
ist O
vollständig O
mittellos O
. O

6 O
. O
) O
Salomon B-PERS
Link I-PERS
, O
48 O
Jahre O
Alt O
, O
zuständig O
nach O
Bratislava B-LOC
, O
wohnhaft O
Wien B-LOC
III O
. O

Er O
ist O
verheiratet O
, O
Vater O
eines O
Kindes O
und O
besitzt O
kein O
Vermögen O
. O

7 O
. O
) O
Irene B-PERS
Rosenthal I-PERS
, O
31 O
Jahre O
alt O
, O
zuständig O
nach O
Sabinov B-LOC
, I-LOC
Bezirk I-LOC
Košice I-LOC
, O
wohnhaft O
Wien B-LOC
XVIII O
. O

Kutschkagasse O
19-I/10 O
war O
mehr O
als O
12 O
Jahre O
als O
Beamtin O
bei O
der O
Firma O
Leuchtag O
und O
Co O
. O
, O
Wien B-LOC
III O
. O

Sie O
ist O
ledig O
, O
vollständig O
mittellos O
und O
muss O
ihre O
Mutter O
unterstützen O
. O

8 O
. O
) O
Samuel B-PERS
Tischler I-PERS
, O
36 O
Jahre O
alt O
, O
zuständig O
nach O
Stupavy B-LOC
, I-LOC
Bezirk I-LOC
Bratislava I-LOC
, O
wohnhaft O
Wien B-LOC
IV O
. O

Pressgasse O
23-I/19 O
war O
mehr O
als O
13 O
Jahre O
als O
Verkäufer O
bei O
der O
Firma O
Gerngross O
u. O
Co O
. O

9 O
. O
) O
Jenny B-PERS
Feldmann I-PERS
, O
31 O
Jahre O
alt O
, O
zuständig O
nach O
Bezirk B-LOC
Bratislava I-LOC
, I-LOC
Milevsko I-LOC
, O
wohnhaft O
Wien B-LOC
XXI O
. O

Brünnerstrasse O
43-I/10 O
war O
mehr O
als O
13 O
Monate O
als O
führende O
Kraft O
bei O
der O
Firma O
Josef O
Landů O
, O
Wien B-LOC
III O
. O

Sie O
ist O
verheiratet O
, O
hat O
ein O
Kind O
und O
ist O
völlig O
mittellos O
. O

Ihr O
Gatte O
lebt O
in O
Brünn O
. O

Sie O
ist O
ledig O
, O
mittellos O
und O
muss O
ihre O
Eltern O
unterstützen O
. O

Sie O
ist O
ledig O
und O
mittellos O
. O

12 O
. O
) O
Josef B-PERS
Spitz I-PERS
, O
58 O
Jahre O
alt O
, O
zuständig O
nach O
Hranice B-LOC
, O
wohnhaft O
Wien B-LOC
VI O
. O

Kasernengasse O
15 O
war O
mehr O
als O
3 O
Jahre O
als O
Vertreter O
bei O
der O
Anglo O
- O
Elementar O
- O
Versicherung O
A.G. O
, O
Wien B-LOC
III O
. O

Er O
ist O
verheiratet O
, O
Vater O
von O
2 O
Kindern O
und O
ist O
völlig O
mittellos O
. O

Sie O
hatte O
3 O
monatliche O
Kündigung O
und O
das O
Recht O
auf O
eine O
Abfindung O
in O
der O
Höhe O
von O
6 O
monatsgehalten O
. O

Sie O
ist O
ledig O
, O
vollständig O
mittellos O
du O
übersiedelte O
nach O
Moravská B-LOC
Ostrava I-LOC
– O
Přívoz O
, O
Libušina O
2 O
. O

14 O
. O
) O
Bedřich B-PERS
Singer I-PERS
, O
38 O
Jahre O
alt O
, O
zuständig O
nach O
Chmeliště B-LOC
, I-LOC
Bezirk I-LOC
Kutná I-LOC
Hora I-LOC
, O
wohnhaft O
Wien B-LOC
IX O
. O
, O
Hebragasse O
4 O
war O
durch O
9 O
1/2 O
Jahre O
bei O
der O
Firma O
Vereinigte O
Wäschereien O
A.G. O
Wien B-LOC
XIII O
. O

Er O
ist O
ledig O
, O
mittellos O
und O
muss O
seine O
Mutter O
unterstützen O
. O

Sie O
ist O
verheiratet O
, O
vollständig O
mittellos O
. O

Ihr O
Gatte O
lebt O
in O
der O
Čechoslovakei B-LOC
. O

17 O
. O
) O
Wilhelm B-PERS
Thieberger I-PERS
, O
42 O
Jahre O
alt O
, O
zuständig O
nach O
Subohlavy B-LOC
, I-LOC
Bezirk I-LOC
Náměšť I-LOC
, O
wohnhaft O
Wien B-LOC
VII O
. O

Stiftgasse O
15/32 O
war O
mehr O
als O
13 O
Jahre O
als O
Handelsvertreter O
bei O
der O
Firma O
Theodor O
Etti O
n. O
W. O
Berger O
A.G. O
, O
Wien B-LOC
IXI O
. O

Er O
ist O
verheiratet O
und O
vollständig O
mittellos O
. O

18 O
. O
) O
Alfred B-PERS
Baderle I-PERS
, O
63 O
Jahre O
alt O
, O
zuständig O
nach O
Litovel B-LOC
, O
wohnhaft O
Wien B-LOC
V. O
, O
Währingerstrasse O
11/23 O
war O
5 O
Jahre O
als O
Kellner O
während O
der O
Sommerzeit O
bei O
der O
Firma O
Marie O
Husar O
, O
Wien B-LOC
II O
. O
, O
Prater O
12 O
beschäftigt O
. O

Er O
wurde O
ohne O
Kündigung O
fristlos O
entlassen O
. O

Er O
ist O
Witwer O
und O
vollständig O
mittellos O
. O

19 O
. O
) O
Emil B-PERS
Grünhut I-PERS
, O
34 O
Jahre O
alt O
, O
zuständig O
nach O
Malacek B-LOC
, O
wohnhaft O
Wien B-LOC
I. O
Seitenstättengasse O
5 O
war O
durch O
mehr O
als O
13 O
Jahre O
als O
Verkäufer O
bei O
der O
Firma O
Gerngross O
A.G. O
Wien B-LOC
VI O
. O

Er O
ist O
verheiratet O
, O
Vater O
eines O
Kindes O
, O
und O
ist O
vollständig O
mittellos O
. O

20 O
. O
) O
Josef B-PERS
Bollak I-PERS
, O
55 O
Jahre O
alt O
, O
zuständig O
nach O
Lipník B-LOC
, O
wohnhaft O
Wien B-LOC
XVIII O
. O
, O
Bastiengasse O
56/2 O
war O
durch O
mehr O
als O
2 O
Jahre O
als O
Buchhalter O
bei O
der O
Firma O
Bunzl O
und O
Biach O
A.G. O
, O
Wien B-LOC
II O
. O

Er O
ist O
verheiratet O
, O
Vater O
von O
3 O
Kindern O
und O
vollständig O
mittellos O
. O

Sie O
ist O
Witwe O
, O
hat O
ein O
unversorgtes O
Kind O
und O
ist O
völlig O
mittellos O
. O

22 O
. O
) O
Ernst B-PERS
Allina I-PERS
, O
44 O
Jahre O
alt O
, O
zuständig O
nach O
Prag B-LOC
, O
wohnhaft O
in O
Wien B-LOC
VII O
. O

Neustiftgasse O
21 O
war O
durch O
26 O
Jahre O
stiller O
Gesellschafter O
seines O
Oheims O
in O
der O
Firma O
M. O
Hacker O
und O
Söhne O
, O
Wien B-LOC
VII O
. O
, O
Neubaugasse O
8 O
. O
und O
wurde O
ohne O
Kündigung O
und O
ohne O
Abfindung O
entlassen O
. O

23 O
. O
) O
Erwin B-PERS
Löwy I-PERS
, O
43 O
Jahre O
alt O
, O
zuständig O
nach O
Nýdky B-LOC
, O
wohnhaft O
Wien B-LOC
VII O
. O
, O
Siebensterngasse O
25 O
, O
war O
durch O
mehr O
als O
15 O
Jahre O
als O
Kassier O
bei O
der O
Firma O
Eger O
u. O
Co O
. O
, O
Internationale O
Spedition O
, O
Wien B-LOC
II O
. O
, O
Taborstrasse O
75 O
angestellt O
und O
wurde O
ohne O
Kündigung O
und O
ohne O
Abfindung O
entlassen O
. O

Er O
ist O
verheiratet O
und O
besitzt O
kein O
Vermögen O
. O

Sie O
ist O
ledig O
und O
lebt O
bei O
ihren O
völlig O
mittellosen O
Eltern O
, O
die O
sie O
erhalten O
muss O
. O

25 O
. O
) O
Irene B-PERS
Tintner I-PERS
, O
35 O
Jahre O
alt O
, O
zuständig O
nach O
Břeclav B-LOC
, O
wohnhaft O
Wien B-LOC
VII O
. O
, O
Neustiftgasse O
36b O
. O

Sie O
ist O
ledig O
und O
völlig O
mittellos O
. O

26 O
. O
) O
Moritz B-PERS
Frankl I-PERS
, O
36 O
Jahre O
als O
, O
war O
durch O
mehr O
als O
17 O
Jahre O
als O
Manipulant O
bei O
der O
Firma O
Geiduschek O
u. O
Co O
. O
, O
Wien B-LOC
I. O
, O
Stoß O
im O
Himmel O
3 O
angestellt O
und O
wurde O
ohne O
Kündigung O
und O
ohne O
Abfindung O
entlassen O
. O

Er O
ist O
ledig O
, O
vollständig O
mittellos O
und O
wohnt O
bei O
seiner O
Mutter O
, O
die O
er O
völlig O
erhalten O
muss O
. O

27 O
. O
) O
Dr. B-PERS
Ferdinand I-PERS
Tcheiser I-PERS
, O
50 O
Jahre O
alt O
, O
wohnhaft O
Wien B-LOC
III O
. O
, O
Neulinggasse O
16 O
war O
durch O
mehr O
als O
15 O
Jahre O
zuletzt O
als O
Bankdirektor O
beim O
Bankhaus O
Ephrussi O
u. O
Co O
. O
Beschäftigt O
. O

28 O
. O
) O
Margarethe B-PERS
Fried I-PERS
, O
29 O
Jahre O
alt O
, O
wohnhaft O
Wien B-LOC
IX O
. O
, O
D’orseygasse O
11 O
, O
war O
durch O
mehr O
als O
9 O
Jahre O
als O
Korrespondentin O
bei O
der O
Firma O
Franz O
Tomassoni O
, O
Wien B-LOC
VI O
. O
, O
Köstlergasse O
5 O
angestellt O
und O
wurde O
ohne O
Kündigung O
und O
ohne O
Abfindung O
entlassen O
. O

Sie O
ist O
ledig O
, O
völlig O
mittellos O
und O
lebte O
zusammen O
mit O
ihrer O
Mutter O
, O
die O
sie O
erhalten O
muss O
. O

29 O
. O
) O
Gertrud B-PERS
Fried I-PERS
, O
27 O
Jahre O
alt O
, O
war O
durch O
mehr O
als O
11 O
Jahre O
bei O
der O
gleichen O
Firma O
Franz O
Tomassoni O
, O
Wien B-LOC
VI O
. O
, O
Köstlergasse O
11 O
angestellt O
und O
wurde O
ebenfalls O
ohne O
Kündigung O
und O
ohne O
Abfertigung O
entlassen O
. O

Vor O
einem O
Schöffensenat O
des O
Landesgerichtes O
2 O
( O
OLGR O
Oberlandesgerichtsrat O
Dr. B-PERS
Eberstaller I-PERS
, O
Staatsanwalt O
Dr. B-PERS
Bruckner I-PERS
) O
hatte O
sich O
der O
jüdische O
Kaufmann O
Dr. B-PERS
Kurt I-PERS
Popper I-PERS
wegen O
Vergehens O
nach O
der O
Devisenverordnung O
durch O
Nichtanmeldung O
eines O
Auslandsguthabens O
sowie O
wegen O
Verbrechens O
der O
öffentlichen O
Gewalttätigkeit O
zu O
verantworten O
. O

Mit O
dem O
Auto O
gegen O
Gendarmeriebeamte O
In O
den O
in O
der O
Nähe O
der O
Grenzen O
gelegenen O
Ortschaften O
richteten O
die O
Gendarmerieposten O
und O
Hilfsabteilungen O
, O
bestehend O
aus O
Mitgliedern O
von O
Parteiformationen O
, O
einen O
Wachtdienst O
ein O
, O
um O
die O
Verschleppung O
von O
Vermögenswerten O
ins O
Ausland O
, O
bzw O
. O
die O
Flucht O
verbrecherischer O
Individuen O
zu O
verhindern O
. O

Auch O
die O
Reichsstraße O
nach O
Berg B-LOC
war O
von O
zahlreichen O
Autos O
belebt O
. O

Die O
Beamten O
gaben O
dem O
Kraftwagenlenker O
auf O
ziemliche O
Entfernung O
Haltezeichen O
mit O
ihren O
Taschenlampen O
, O
der O
Lenker O
verlangsamte O
auch O
die O
Geschwindigkeit O
, O
stieg O
aber O
, O
als O
ein O
Gendarmeriebeamter O
an O
den O
Wagen O
herantrat O
, O
wieder O
auf O
den O
Gashebel O
und O
fuhr O
in O
irrsinnigem O
Tempo O
davon O
. O

Der O
Beamte O
mußte O
rasch O
zur O
Seite O
springen O
. O

Der O
Fahrer O
konnte O
erst O
bei O
Regelsbrunn B-LOC
angehalten O
und O
als O
der O
aus O
Wien B-LOC
stammende O
Dr. B-PERS
Kurt I-PERS
Popper I-PERS
identifiziert O
werden O
. O

Dr. B-PERS
Popper I-PERS
erklärte O
in O
der O
Hauptverhandlung O
, O
er O
habe O
nicht O
die O
Absicht O
gehabt O
, O
Vermögenswerte O
zu O
verschieben O
, O
sondern O
nur O
mit O
seiner O
Frau O
und O
seiner O
Schwiegermutter O
in O
die O
Tschechoslowakei B-LOC
ausreisen O
wollen O
. O

Zust O
. O
, O
Wien B-LOC
17 O
. O
, O
Kalvarienbergg O
. O

70/15 O
wohnhft O
. O

Es O
wurden O
RM O
963.- O
und O
cK O
500.- O
, O
sowie O
verschiedene O
Schmuckstücke O
sichergestellt O
. O

[ O
... O
] O
Der O
Tagesrapport O
endet O
mit O
Berichten O
über O
die O
nationale O
Opposition O
, O
Wirtschaftsfragen O
, O
die O
Partei O
und O
Gliederungen O
, O
Abtreibung O
, O
Presse O
und O
Sonstiges O
. O

„ O
Grenzwacht O
“ O
, O
Eggenburg B-LOC
, O
23 O
. O
9 O
. O
1938 O
Gmünd B-LOC
. O

Gmünder B-LOC
Juden O
wandern O
in O
die O
Tschechei B-LOC
aus O
. O

Der O
V.B. O
Völkischer O
Beobachter O
vom O
20 B-DATE
. I-DATE
d. I-DATE
meldet O
: O

in O
den O
letzten O
Tagen O
sind O
fast O
sämtliche O
Juden O
aus O
Gmünd B-LOC
verschwunden O
und O
in O
die O
Tschechoslowakei B-LOC
ausgewandert O
. O

Das O
Geschäft O
wurde O
behördlich O
geschlossen O
. O

2 O
. O
) O
Am O
4.9.1938 B-DATE
wurde O
am O
Bahnhof O
in O
Lundenburg B-LOC
durch O
einen O
Grenzkontrollbeamten O
die O
Feststellung O
gemacht O
, O
dass O
eine O
Gruppe O
von O
Juden O
in O
Begleitung O
eines O
čsl B-LOC
. O

Kriminalbeamten O
von O
einem O
aus O
Wien B-LOC
kommenden O
Zuge O
abgeholt O
und O
unter O
Umgehung O
der O
Pass O
- O
und O
Zollrevision O
durch O
den O
Hauptausgang O
aus O
dem O
Bereich O
des O
Bahnhofgebäudes O
geführt O
wurden O
. O

Einem O
österr B-LOC
. O

Zollbeamten O
gelang O
es O
, O
von O
dieser O
Gruppe O
die O
Juden O
Alfred B-PERS
Kollek I-PERS
, O
13.6.1874 B-DATE
zu O
Velka B-LOC
- I-LOC
Bytca I-LOC
geboren O
, O
DR B-LOC
. O
, O
Wien B-LOC
3 O
. O
, O
Hauptstrasse O
wohnhaft O
, O
und O
dessen O
Sohn O
Paul B-PERS
Kollek I-PERS
, O
9.1.1922 B-DATE
zu O
Wien B-LOC
geboren O
, O
Wien B-LOC
3 O
. O
, O
Hauptstrasse O
wohnhaft O
, O
knapp O
vor O
Verlassen O
des O
Bahnhofsgebäudes O
anzuhalten O
und O
zu O
durchsuchen O
. O

Die O
Genannten O
gaben O
übereinstimmend O
an O
, O
dass O
sie O
als O
Juden O
das O
Deutsche B-LOC
Reichsgebiet I-LOC
verlassen O
wollten O
. O

Die O
zur O
Einreise O
erforderliche O
Bewilligung O
der O
čsl B-LOC
. O

Vertretungsbehörden O
konnten O
sie O
sich O
trotz O
Bemühungen O
nicht O
beschaffen O
. O

Sie O
traten O
deshalb O
mit O
dem O
arischen O
Rechtsanwalt O
Dr. O
Adolf B-PERS
Leischner I-PERS
, O
24 B-DATE
. I-DATE
12 I-DATE
. I-DATE
1882 I-DATE
zu O
Friedland B-LOC
/ O
CSR B-LOC
. O
geboren O
, O
DR B-LOC
. O
, O
Wien B-LOC
2 I-LOC
. I-LOC
, I-LOC
Czerningasse I-LOC
19 I-LOC
wohnhaft O
, O
in O
Verbindung O
, O
der O
angeblich O
sehr O
gute O
Beziehungen O
unterhalte O
. O

Die O
Beschaffung O
der O
Einreisebewilligung O
durch O
das O
čsl B-LOC
. O

Bundesministerium O
in O
Prag B-LOC
war O
diesem O
Aber O
nicht O
möglich O
. O

Sie O
fuhren O
mit O
einem O
fahrplanmäßigen O
Zug O
in O
Begleitung O
des O
Bondy O
nach O
Lundenburg B-LOC
, O
der O
sie O
und O
noch O
eine O
Gruppe O
anderer O
Juden O
aufforderte O
, O
am O
Bahnhof O
in O
Lundenburg B-LOC
mit O
ihm O
den O
Zug O
zu O
verlassen O
, O
und O
ihm O
in O
einer O
geschlossenen O
Reihe O
zu O
folgen O
. O

Bondy B-PERS
begab O
sich O
zu O
2 O
Herren O
, O
die O
am O
Hauptausgang O
warteten O
, O
welche O
dann O
die O
Führung O
übernahmen O
. O

Der O
Portier O
öffnete O
im O
Auftrag O
der O
beiden O
Zivilpersonen O
die O
Türe O
und O
liess O
alle O
ohne O
Pass O
- O
und O
Zollkontrolle O
passieren O
. O

Es O
wurde O
festgestellt O
, O
dass O
die O
beiden O
Zivilpersonen O
Beamte O
der O
čsl B-LOC
. O

Staatspolizei O
sind O
. O

Einer O
der O
Beamten O
namens O
Novak B-PERS
war O
im O
Jahre O
1930 B-DATE
bei O
der O
čsl B-LOC
. O

Passkontrolle O
am O
Bahnhof O
in O
Lundenburg B-LOC
tätig O
. O

Der O
Bahnhofportier O
rief O
dem O
Kriminalbeamten O
Novak B-PERS
nach O
, O
ob O
die O
ganze O
Gruppe O
zu O
ihm O
gehöre O
, O
was O
dieser O
bejahte O
. O

Es O
konnte O
weiter O
festgestellt O
werden O
, O
dass O
Novak B-PERS
von O
Lundenburg B-LOC
nach O
Brünn B-LOC
versetzt O
wurde O
, O
da O
er O
im O
dringenden O
Verdachte O
stand O
, O
an O
einem O
Einbruchsdiebstahl O
im O
österr B-LOC
. O

Bahnhofszollamte O
beteiligt O
gewesen O
zu O
sein O
. O

Die O
beiden O
čsl B-LOC
. O

Kriminalbeamten O
standen O
offenbar O
mit O
dem O
genannten O
Bondy O
in O
engster O
Verbindung O
. O

Bondy B-PERS
wurde O
in O
Wien B-LOC
angekündigt O
, O
ist O
aber O
offenbar O
seit O
diesem O
Vorfall O
nicht O
mehr O
nach O
Wien B-LOC
gekommen O
. O

Die O
Grenzkontrollstelle O
Lundenburg B-LOC
berichtet O
, O
dass O
Bondy B-PERS
wiederholt O
bei O
Lundenburg B-LOC
nach O
Österreich B-LOC
eingereist O
ist O
. O

Dr. O
Leischner B-PERS
verantwortet O
sich O
dahin O
, O
dass O
er O
lediglich O
beim O
Passamt B-ORG
für I-ORG
nichtarische I-ORG
Passwerber I-ORG
in O
Wien B-LOC
ordnungsgemäss O
die O
Ausreisebewilligung O
besorgt O
habe O
. O

[ O
... O
] O
Der O
Tagesrapport O
endet O
mit O
Berichten O
über O
die O
Opposition O
, O
Wirtschaftsfragen O
, O
die O
Partei O
und O
Gliederungen O
, O
Abtreibung O
, O
Presse O
und O
Sonstiges O
. O

Wien B-LOC
I. O
, O
den O
17 B-DATE
. I-DATE
Oktober I-DATE
1938 I-DATE
Herrengasse O
7 O
Betrifft O
: O

Auf O
Grund O
der O
Kundmachung O
des O
Reichsstatthalters B-ORG
in O
Österreich B-LOC
, O
wodurch O
die O
Ausländerpolizeiverordnung O
vom O
22.8.1938 B-DATE
bekanntgemacht O
wird O
, O
GBl O
. O

Auf O
§ O
7 O
, O
Absatz O
1 O
, O
4 O
und O
5 O
dieser O
Verordnung O
wird O
verwiesen O
. O

Zur O
Erfassung O
der O
Juden O
tschechischer B-LOC
Staatsangehörigkeit O
kann O
das O
Material O
herangezogen O
werden O
, O
das O
auf O
Grund O
meines O
Erlasses O
vom O
24.8.1938 B-DATE
– O
Tgb O
. O

Tagesbefehl O
Nr O
. O
S O
II O
E O
4 O
– O
19/38 O
– O
betreffend O
die O
Erfassung O
tschechischer B-LOC
Staatsangehörigkeit O
im O
Reichsgebiet O
bereits O
gesammelt O
wurde O
. O

Entsprechend O
der O
Weisung O
des O
Reichskomissars B-ORG
für I-ORG
die I-ORG
Wiedervereinigung I-ORG
Österreichs I-ORG
mit I-ORG
dem I-ORG
Deutschen I-ORG
Reich I-ORG
e O
ist O
das O
Verbot O
sofort O
auszusprechen O
und O
in O
Wirksamkeit O
zu O
setzen O
. O

Ich O
bitte O
über O
die O
Auswirkung O
fortlaufend O
zu O
berichten O
. O

Nach O
Abschluß O
der O
Ausweisung O
bitte O
ich O
hierher O
eine O
Übersicht O
einzureichen O
, O
wieviele O
Juden O
getrennt O
nach O
männl O
. O
, O
weibl O
. O

Dr. B-PERS
Stahlecker I-PERS
Geheim O
Stempel O
EILT O
. O

An O
den O
Bezirkshauptmann O
in O
Waidhofen B-LOC
o. O
V.i O
. O
A. O
oder O
Vertreter O
im O
Amt O
Waidhofen B-LOC
/ O
Zlabings B-LOC
/. O
Betr O
. O
: O

Zentrale O
Erfassung O
aller O
Personen O
, O
die O
aus O
dem O
besetzten O
Gebiet O
auf O
tschechoslowakisches B-LOC
Staatsgebiet I-LOC
geflohen O
sind O
. O

Zur O
zentralen O
Erfassung O
sämtlicher O
Personen O
, O
die O
aus O
dem O
besetzten O
Gebiet O
auf O
tschechoslowakisches B-LOC
Staatsgebiet I-LOC
geflüchtet O
sind O
, O
ersuche O
ich O
um O
umgehende O
Feststellung O
durch O
die O
zuständigen O
Bürgermeister O
oder O
sonstigen O
Meldebehörden O
und O
um O
Mitteilung O
dieser O
Personen O
[ O
Personen O
und O
Bericht O
in O
dreifacher O
Ausfertigung O
] O
handschriftliche O
Notiz O
unter O
Angabe O
der O
Personalien O
, O
Volks- O
und O
Staatszugehörigkeit O
und O
ihres O
letzten O
ordentlichen O
Wohnsitzes O
. O

Die O
Erfassung O
der O
Personen O
hat O
sich O
jedoch O
nur O
auf O
Flüchtlinge O
zu O
beschränken O
, O
die O
sich O
auf O
tschechisches B-LOC
Staatsgebiet I-LOC
begeben O
haben O
. O

Ausweisung O
der O
tschechoslov B-LOC
. O

Staatsangehörigen O
. O

An O
das O
Amt B-ORG
des I-ORG
Reichsstatthalters I-ORG
in O
WIEN B-LOC
. O

Die O
massenhaft O
eingeleiteten O
Ausweisungsverfahren O
gegen O
die O
cechoslov B-LOC
. O

Diese O
Praxis O
wird O
rücksichtslos O
geübt O
, O
wenn O
auch O
den O
Behörden O
bekannt O
sein O
muss O
, O
dass O
nach O
den O
hier O
geltenden O
Vorschriften O
zur O
Liquidierung O
der O
Vermögenschaften O
, O
der O
Geschäfte O
, O
die O
viele O
Cechoslovaken B-LOC
hier O
besitzen O
, O
ferner O
zur O
Überführung O
der O
Wohnungseinrichtungen O
, O
wozu O
verschiedene O
Dokumente O
und O
amtliche O
Bewilligungen O
verschafft O
werden O
müssen O
, O
wenigstens O
eine O
sechswöchige O
Frist O
notwendig O
ist O
. O

Es O
handelt O
sich O
hiebei O
um O
kleinere O
Existenzen O
, O
die O
, O
wenn O
ihnen O
die O
notwendige O
Zeitspanne O
nicht O
bewilligt O
wird O
, O
auf O
den O
Bettelstab O
gebracht O
werden O
, O
da O
sie O
dadurch O
, O
dass O
sie O
hier O
geboren O
sind O
und O
hier O
immer O
gelebt O
haben O
, O
vollständig O
den O
Kontakt O
mit O
ihrer O
Heimat O
verloren O
haben O
. O

Es O
sind O
dabei O
auch O
Leute O
, O
die O
zwar O
bisher O
Dokumente O
über O
ihre O
cechoslovakische B-LOC
Staatsbürgerschaft O
besitzen O
, O
deren O
Echtheit O
ausser O
jedem O
Zweifel O
steht O
, O
die O
aber O
in O
einer O
durch O
Deutschland B-LOC
okkupierten O
und O
innerhalb O
der O
künftigen O
deutschen B-LOC
Grenzen O
liegenden O
Gemeinde O
beheimatet O
sind O
und O
wenig O
oder O
überhaupt O
keine O
Hoffnung O
haben O
, O
cechoslovakische B-LOC
Staatsbürgerschaft O
erlangen O
zu O
können O
. O

Das B-ORG
Generalkonsulat I-ORG
der I-ORG
Cechoslovakischen I-ORG
Republik I-ORG
in I-ORG
Wien I-ORG
beehrt O
sich O
die O
Aufmerksamkeit O
des O
verehrt O
. O

Amtes O
darauf O
zu O
lenken O
, O
dass O
die O
von O
der O
Polizeidirektion B-ORG
geübte O
Ausweisungspraxis O
nicht O
nur O
im O
allgemeinen O
alle O
Merkmale O
der O
Verletzungen O
der O
Grundsätze O
des O
modernen O
Völkerrechtes O
trägt O
, O
sondern O
und O
hauptsächlich O
auch O
den O
Bestimmungen O
des O
Art O
. O

I O
des O
zwischen O
der O
Cechoslovakei B-LOC
und O
Deutschem B-LOC
Reiche I-LOC
abgeschlossenen O
Vertrages O
vom O
20 B-DATE
. I-DATE
Jänner I-DATE
1922 I-DATE
, O
Nr O
. O
130/24 O
, O
über O
den O
gesetzlichen O
und O
gerichtlichen O
Schutz O
der O
Personen O
und O
Eigentums O
der O
cechoslovakischen B-LOC
Staatsangehörigen O
auf O
Grund O
der O
Reziprozität O
, O
sowie O
des O
Art O
. O
X. O
des O
wirtschaftlichen O
cechoslovakisch B-LOC
- O
deutschen B-LOC
Abkommens O
vom O
29.4.1920 B-DATE
über O
grundsätzliche O
Behandlung O
der O
cechoslovakischen B-LOC
Staatsangehörigen O
nach O
dem O
Grundsatze O
der O
Meistbegünstigung O
, O
in O
Widerspruch O
steht O
. O

Die O
Behandlung O
der O
cechoslovakisch B-LOC
- O
österreichischen B-LOC
Handelsvertrages O
vom O
4.5.1921 B-DATE
, O
deren O
provisorische O
Geltung O
durch O
Art O
. O
II O
. O
des O
Reichsgesetzes O
vom O
13 B-DATE
. I-DATE
März I-DATE
1938 I-DATE
, O
RGBl O
. O

1 O
, O
pag O
. O
247 O
, O
über O
den O
Anschluss O
Österreichs B-LOC
, O
ferner O
durch O
die O
Kundmachung O
des O
Reichsstatthalters B-PERS
Nr O
. O
27/38 O
, O
LGBl O
. O

bestätigt O
wurde O
. O

In O
einem O
einzigen O
Tage O
meldeten O
sich O
beim O
Generalkonsulate B-ORG
der I-ORG
Cechoslovakischen I-ORG
Republik I-ORG
in I-ORG
Wien I-ORG
folgende O
cechoslovakische B-LOC
Staatsangehörigen O
, O
die O
kurzfristig O
ausgewiesen O
wurden O
und O
denen O
man O
keine O
Zeit O
zu O
lassen O
geneigt O
ist O
, O
um O
ihre O
Angelegenheiten O
zu O
ordnen O
: O

Das O
Generalkonsulat B-ORG
der I-ORG
cechoslovakischen I-ORG
Republik I-ORG
in I-ORG
Wien I-ORG
beehrt O
sich O
neuerlich O
dringendst O
zu O
ersuchen O
, O
dahin O
wirken O
zu O
wollen O
, O
dass O
die O
oben O
angeführten O
Gründe O
in O
Erwägung O
gezogen O
werden O
und O
die O
Prozedur O
bei O
Ausweisungen O
der O
cechoslovakischen B-LOC
Staatsangehörigen O
insoweit O
gemildert O
wird O
, O
als O
ihnen O
zur O
Regelung O
ihrer O
geschäftlichen O
und O
Übersiedlungsangelegenheiten O
notwendige O
Zeitspanne O
von O
längstens O
3 O
Monaten O
bewilligt O
wird O
. O

Der O
Generalkonsul O
Ignaz B-PERS
Jellinek I-PERS
Habe O
in O
Wien B-LOC
5 O
Volksschulklassen O
[ O
, O
] O
3 O
Bürger- O
u[nd O
] O
3 O
Fachliche O
Fordbildungsklassen O
[ O
! O

] O
besucht O
[ O
. O
] O
Drei O
Jahre O
das O
Schnederhandwerk O
bei O
Nechemie B-PERS
Lustig I-PERS
, O
Wien B-LOC
II O
Unter O
Augartenstr O
1 O
erlernt O
, O
habe O
ihm O
Jahre O
1920 O
in O
Wien B-LOC
XV O
Turnergasse B-LOC
Tempel I-LOC
geheiratet O
[ O
, O
] O
wovon O
das O
Kind O
mit O
dem O
ich O
auswandern O
will O
, O
entsproßen O
ist O
[ O
, O
] O
die O
Mutter O
dieses O
Kindes O
bei O
der O
Geburt O
gestorben O
. O

Beherrsche O
das O
Herren O
u[nd O
] O
Damen O
Kleider O
Fach O
vollkommen O
, O
in O
Zuschneden O
, O
Ausprobieren O
, O
Organisieren O
, O
und O
selbständige O
Arbeiten O
, O
nach O
Maß O
u[nd O
] O
Konfektion O
. O

Habe O
durch O
die O
langjährige O
Praxis O
, O
die O
Eignung O
mit O
mit O
Zuschneide O
u[nd O
] O
Knopfloch O
Maschinen O
gearbeitet O
. O

] O
: O

Walter B-PERS
Schechter I-PERS
Viipuri B-LOC
Finnland I-LOC
Meine O
Jungens O
! O

Wir O
erhielten O
Euere O
Briefe O
vom O
13 B-DATE
. I-DATE
u. O
18 B-DATE
. I-DATE
d. O
M. O
und O
glauben O
, O
dass O
momentan O
kein O
Grund O
zur O
Aufregung O
unserwegen O
gegeben O
ist O
. O

Am O
Samstag O
waren O
wir O
zur O
Polizei O
geladen O
u O
mussten O
heute O
ansuchen O
um O
Aufenthaltsbewilligung O
um O
uns O
in O
die O
Evidenzliste O
für O
Flüchtlinge O
eintragen O
. O

Die O
Polizei O
behauptet O
, O
dass O
die O
uns O
seitens O
des O
Ministeriums B-ORG
des I-ORG
Innern I-ORG
erteilte O
Aufenthaltsbewilligung O
gegenstandlos O
sei O
u O
dass O
das O
hiesige O
Landesamt O
hierüber O
entscheiden O
müsse O
. O

Diese O
Entscheidung O
pflegt O
gewöhnlich O
abweisend O
zu O
sein O
, O
doch O
kann O
man O
bei O
der O
Polizeidirection O
eine O
Bewilligung O
für O
den O
Aufenthalt O
dann O
auf O
kurze O
Zeit O
erreichen O
, O
die O
vielleicht O
prolongierbar O
ist O
. O

Jedenfalls O
ist O
unser O
Bleiben O
hier O
nicht O
auf O
allzu O
lange O
Zeit O
. O

Unsere O
Verwandten O
hier O
versprechen O
alles O
dareinzusetzen O
, O
damit O
wir O
hier O
bis O
zur O
Ausreise O
werden O
bleiben O
können O
. O

Wir O
lernen O
im O
Englisch O
- O
Institut O
seit O
voriger O
Woche O
- O
die O
Kurse O
- O
fleißig O
Englisch O
u[nd O
] O
ich O
sehe O
, O
dass O
es O
ganz O
gut O
gehen O
wird O
. O

Ich O
werde O
auch O
versuchen O
bei O
einem O
Kürschner O
etwas O
zu O
lernen O
, O
doch O
ist O
noch O
nicht O
sicher O
, O
das O
ich O
einen O
finden O
werde O
, O
der O
bereit O
sein O
wird O
einem O
Emigranten O
Unterricht O
zu O
erteilen O
. O

Gesundheitlich O
geht O
es O
uns O
beiden O
sehr O
gut O
u[nd O
] O
ich O
bin O
überzeugt O
, O
dass O
wir O
beiden O
arbeitstüchtig O
sein O
werden O
, O
sodass O
wir O
zu O
unseren O
neuen O
Haushalt O
mit O
Euch O
dazu O
verdienen O
werden O
. O

Sorgen O
muss O
sich O
die O
Tante O
keine O
machen O
, O
dass O
sie O
uns O
wird O
unterstützen O
müssen O
. O
[ O
... O
] O
Tätigkeits- O
und O
Lagebericht O
für O
die O
Zeit O
vom O
2 B-DATE
. I-DATE
Mai I-DATE
1938 I-DATE
– O
31 B-DATE
. I-DATE
Dezember I-DATE
1938 I-DATE
. O

Auswanderung O
In O
der O
Registratur O
der O
Auswanderungsabteilung B-ORG
sind O
43.336 O
Hauptanmelder O
mit O
74.643 O
Familienangehörigen O
zur O
Auswanderung O
vorgemerkt O
. O

Nach O
Geschlechtern O
geordnet O
: O

Hauptanmelder O
: O

34 O
730 O
Männer O
, O
8 O
606 O
Frauen O
. O

Familienangehörige O
: O

28.404 O
Männer O
, O
45.239 O
Frauen O
. O

Es O
wird O
darin O
angeordnet O
, O
daß O
alle O
seit O
dem O
Jahre O
1918 O
erteilten O
tschecho B-LOC
- I-LOC
slowakischen I-LOC
Staatsbürgerschaften O
überprüft O
werden O
müssen O
. O

Allen O
Juden O
, O
die O
in O
dieser O
Zeit O
die O
tschecho B-LOC
- I-LOC
slowakische I-LOC
Staatsbürgerschaft O
erlangt O
haben O
, O
wird O
diese O
wieder O
entzogen O
. O

Die O
zweite O
Verordnung O
bestimmt O
, O
daß O
alle O
in O
der O
Tschecho B-LOC
- I-LOC
Slowakei I-LOC
lebenden O
Emigranten O
das O
tschecho B-LOC
- I-LOC
slowakische I-LOC
Staatsgebiet O
BINNNEN O
SECHS O
MONATEN O
verlassen O
müssen O
. O

Haftsache O
! O

Anklageschrift O
Den O
Kraftwagenführer O
Josef B-PERS
KROUPA I-PERS
aus O
Wien B-LOC
XVI O
, O
Degenstr O
. O

46 O
, O
geboren O
am O
5 B-DATE
. I-DATE
Dezember I-DATE
1904 I-DATE
in O
Wien B-LOC
, O
verheiratet O
, O
deutschen B-LOC
Reichsangehörigen O
, O
nicht O
bestraft O
, O
am O
18 B-DATE
. I-DATE
Juni I-DATE
1938 I-DATE
vorläufig O
festgenommen O
und O
seit O
dem O
29 B-DATE
. I-DATE
Juli I-DATE
1938 I-DATE
in O
Untersuchungshaft O
im O
Landgerichtsgefängnis O
zu O
Linz B-LOC
an O
der O
Donau B-LOC
, O
- O
bisher O
ohne O
Verteidiger O
, O
klage O
ich O
an O
, O
im O
Jahre O
1938 B-DATE
in O
Linz B-LOC
, O
Wien B-LOC
und O
dem O
damals O
tschechischen B-LOC
Znaim B-LOC
fortgesetzt O
es O
unternommen O
zu O
haben O
, O
sich O
ein O
Staatsgeheimnis O
zu O
verschaffen O
, O
um O
es O
zu O
verraten O
, O
Verbrechen O
gegen O
die O
§ O
§ O
88 O
, O
90 O
, O
93 O
, O
93a O
StGB O
. O

Der O
Angeschuldigte O
hat O
sich O
im O
Frühjahr O
1938 B-DATE
von O
dem O
tschechischen B-LOC
Nachrichtendienst O
in O
Znaim B-LOC
anwerben O
lassen O
und O
im O
Juni B-DATE
1938 I-DATE
von O
Wien B-LOC
aus O
die O
ihm O
aufgetragene O
Ausspähungsfahrt O
nach O
Linz B-LOC
unternommen O
. O

Dort O
hat O
er O
geheimhaltungsbedürftige O
Verhältnisse O
der O
deutschen B-LOC
Wehrmacht B-ORG
erkundet O
und O
einen O
weiteren O
Nachrichtenagenten O
zu O
werben O
versucht O
. O

Wesentliches O
[ O
... O
] O
II O
. O

Die O
Vorgeschichte O
der O
Tat O
. O

Gegen O
Zahlung O
von O
je O
50 O
RM O
führte O
der O
Angeschuldigte O
diesen O
Auftrag O
am O
17 B-DATE
. I-DATE
April I-DATE
1938 I-DATE
aus O
. O

Bei O
dem O
Grenzübertritt O
in O
der O
Nähe O
von O
Retzbach B-LOC
( I-LOC
Ostmark I-LOC
) I-LOC
verwandte O
der O
Angeschuldigte O
seinen O
sudetendeutschen O
Schwager O
Alois B-PERS
Prohaska I-PERS
aus O
Gnadlersdorf B-LOC
( O
damals O
Tschechoslowakei B-LOC
) O
als O
Führer O
, O
nachdem O
er O
diesem O
vorgespiegelt O
hatte O
, O
daß O
es O
sich O
bei O
seinen O
beiden O
jüdischen O
Begleitern O
um O
Nationalsozialisten O
handele O
, O
die O
der O
SdP B-ORG
. O

Material O
zu O
überbringen O
hätten O
. O

Vierzehn O
Tage O
später O
brachte O
der O
Angeschuldigte O
allein O
den O
Juden O
Richard B-PERS
Wolf I-PERS
an O
derselben O
Stelle O
über O
die O
Grenze O
und O
ließ O
sich O
hierfür O
ebenfalls O
50 O
RM O
bezahlen O
. O

Auf O
tschechischem B-LOC
Gebiet I-LOC
wurden O
beide O
von O
tschechischen B-LOC
Finanzbeamten O
gestellt O
und O
nach O
Zahlung O
einer O
Geldstrafe O
an O
die O
Grenze O
zurückgeschafft O
, O
von O
wo O
aus O
der O
Jude O
erneut O
heimlich O
auf O
tschechisches B-LOC
Gebiet I-LOC
übertrat O
. O

Zu O
Pfingsten O
1938 B-DATE
schmuggelte O
der O
Angeschuldigte O
die O
Juden O
Armin B-PERS
Spitz I-PERS
und O
Adolf B-PERS
Hausknecht I-PERS
aus O
Wien B-LOC
über O
die O
Grenze O
und O
ließ O
sich O
hierfür O
diesmal O
je O
100 O
RM O
bezahlen O
. O

Während O
die O
Juden O
von O
tschechischen B-LOC
Beamten O
gestellt O
wurden O
, O
gelang O
es O
dem O
Angeschuldigten O
, O
auf O
deutsches B-LOC
Gebiet I-LOC
zu O
flüchten O
. O

Kurz O
darauf O
überschritt O
der O
Angeschuldigte O
letztmalig O
mit O
dem O
Juden O
Weiss B-PERS
aus O
Wien B-LOC
, O
der O
ihm O
hierfür O
50 O
RM O
bezahlt O
hatte O
, O
die O
deutsch B-LOC
- O
tschechische B-LOC
Grenze O
, O
wurde O
aber O
von O
tschechischem B-LOC
Militär O
gestellt O
und O
von O
Gnadlersdorf B-LOC
nach O
der O
Gendarmeriestation O
Schattau B-LOC
gebracht O
. O

Über O
den O
gewerbsmäßigen O
Judenschmuggel O
des O
Angeschuldigten O
zeigte O
man O
sich O
auf O
tschechischer B-LOC
Seite O
bestens O
unterrichtet O
und O
stellte O
ihm O
eine O
Kerkerstrafe O
wegen O
Verletzung O
des O
tschechischen B-LOC
Staatsschutzgesetzes O
in O
Aussicht O
. O

Von O
Schattau B-LOC
aus O
, O
wo O
man O
ihn O
nur O
über O
die O
Verhältnisse O
in O
Wien B-LOC
ausgefragt O
hatte O
, O
wurde O
er O
dem O
Bezirkskommando O
in O
Znaim B-LOC
zugeführt O
. O
[ O
... O
] O
Zeugnis O
- O
- O
Vysvědčení O
Die O
Polizeidirektion B-ORG
bestätigt O
, O
daß O
hierorts O
über O
Hugo B-PERS
Israel I-PERS
Guttmann I-PERS
am O
9 B-DATE
. I-DATE
November I-DATE
im I-DATE
Jahre I-DATE
1893 I-DATE
in O
Wien B-LOC
Bezirk O
Wien B-LOC
geb O
. O
, O
nach O
dtto O
Bezirk O
Wien B-LOC
zuständig O
. O
, O
wohnhaft O
in O
Prag B-LOC
I O
Benediktská O
6 O
nichts O
strafbares O
vorgefunden O
wurde O
. O

Dieses O
Zeugnis O
wird O
ihm O
– O
ihr O
zwecks O
Auswanderung O
ausgefolgt O
Prag B-LOC
, O
am O
3.V.1940 B-DATE
Der O
Bürgermeister O
Kittsee B-LOC
. O

Bestätigung O
. O

Ich O
bestätige O
, O
dass O
der O
Jude O
Reisner B-PERS
Aladar I-PERS
in O
Kittsee B-LOC
265 O
vor O
dem O
Umbruch O
in O
hiesiger O
Heimatrolle O
eingetragen O
war O
, O
und O
nach O
dem O
Umbruch O
ins O
Ausland O
, O
unbekannt O
wohin O
, O
verzogen O
ist O
. O

Kittsee B-LOC
, O
19 B-DATE
. I-DATE
Feber I-DATE
1942 I-DATE
. O
