Sehr O
geehrter O
Herr O
Amtsvorstand B-PER
! O
Als O
ehemaliger O
Angestellter O
der O
K.G. B-ORG
und O
jetziger O
Leiter O
eine O
Gruppe O
von O
35 O
Wienern B-LOC
, O
die O
infolge O
der O
von O
Ihnen O
eingeleiteten O
Polenaktion O
hieher O
verschlagen O
wurden O
, O
gestatte O
ich O
mir O
Sie O
sehr O
geehrter O
Herr O
Amtsvorstand B-PER
, O
um O
Ihre O
Hilfe B-TER
zu O
bitten O
. O

Wir O
haben O
bereits O
früher O
uns O
an O
die O
verschiedensten O
Stellen O
der O
K.G. B-ORG
um O
Hilfe O
gewandt O
, O
doch O
hatte O
diese O
bis O
jetzt O
nicht O
einmal O
ein O
Antwortschreiben O
als O
notwendig O
befunden O
. O

Wir O
kamen O
hieher O
nach O
mehr O
als O
500 O
km O
Märschen O
durch O
die O
unwegsamsten O
und O
unpassierbaren O
Gebiete O
Polens B-LOC
. O

Unsere O
Leute O
sind O
krank O
, O
durch O
Hunger B-TER
und O
Strapazen O
vollständig O
entkräftet O
, O
wir O
hungern O
und O
frieren O
ohne O
warme O
Wäsche B-TER
und O
leben O
unter O
einer O
Bevölkerung O
, O
die O
uns O
unfreundlich O
gegenübersteht O
und O
von O
der O
wir O
nicht O
nur O
keine O
Unterstützung O
zu O
erwarten O
haben O
, O
sondern O
die O
uns O
überdies O
fortwährend O
Hindernisse O
in O
den O
Weg O
legt O
. O

Gleichzeitig O
teile O
ich O
noch O
mit O
, O
dass O
meine O
Frau O
Ernestine B-PER
Flieger I-PER
sich O
seit O
fünf O
Wochen O
im O
10. B-LOC
Bezirk I-LOC
befindet O
und O
würde O
ich O
bitten O
, O
da O
ich O
ihr O
nicht O
helfen O
kann O
, O
Herr O
Amtsvorstand B-PER
möge O
die O
Güte O
haben O
ihr O
etwas O
zukommen B-TER
zu I-TER
lassen I-TER
. O

Wir O
können O
nichts O
für O
unsere O
gegenwärtige O
Situation O
und O
können O
nicht O
mehr O
weiter O
. O

Die O
Ostrauer B-ORG
Gemeinde I-ORG
sorgt O
für O
ausreichende O
Unterstützung O
ihrer O
Mitglieder O
hier O
und O
steht O
Ihnen O
nach O
unseren O
Vorbesprechungen O
als O
Mittlerin O
zur O
Verfügung O
. O

Rascheste O
Hilfe B-TER
ist O
unbedingte O
Notwendigkeit O
, O
um O
eine O
Katastrophe O
zu O
verhindern O
. O

Wir O
bitten O
wenigstens O
einen O
kleinen O
Teilbetrag O
von O
mindestens O
RM O
30,-- O
per O
Person O
auf O
raschesten O
möglichst O
telegraphischem O
Wege O
an O
die O
Adresse O
: O
Sigmund B-PER
Flieger I-PER
- O
Wilhelm B-PER
Glaser I-PER
- O
Edmund B-PER
Sternlieb I-PER
- O
Hans B-PER
Einhorn I-PER
Abholpostamt O
Tomaszow-Lubelski B-LOC
Polen B-LOC
. O

Ich O
danke O
Ihnen O
im O
Voraus O
für O
Ihre O
Bemühungen O
und O
zeichne O
hochachtungsvoll O
Sigmund B-PER
Flieger I-PER
m.p O
. O

ehem. O
Mittelstandsküche O
II. O
Rotensterng O
. O

31. O
Ich O
bin O
freiwillig O
mitgegangen O
. O

1. O
Adler B-PER
Leopold I-PER
, O
16. O
Neulerchenfelderstr O
. O

51 O
/ O
15 O
2. O
Adler B-PER
Maximilian I-PER
, O
16. O
Neulerchenfelderstr O
. O

51 O
/ O
15 O
3. O
Beck B-PER
Friedrich I-PER
, O
10. O
Puchsbaumg O
. O

49 O
4. O
Baumann B-PER
Rudolf I-PER
, O
20. O
Denisgasse O
40 O
/ O
12 O
5. O
Deutsch B-PER
Robert I-PER
, O
2. O
Ob O
. O

Donaustr O
. O

12 O
/ O
10 O
6. O
Einhorn B-PER
Hans I-PER
, O
2. O
Praterstr O
. O

66 O
/ O
37 O
7. O
Engelstein B-PER
Pinkas I-PER
8. O
Enoch B-PER
Leopold I-PER
, O
9. O
Berggasse O
22 O
/ O
8 O
9. O
Eisner B-PER
Hans I-PER
, O
1. O
Judengasse O
5 O
/ O
5 O
10. O
Eisner B-PER
Paul I-PER
, O
1. O
Judengasse O
5 O
/ O
5 O
11. O
Epstein B-PER
Franz I-PER
, O
10. O
Bezirk O
12. O
Fuchs B-PER
Max I-PER
, O
20. O
Heinzelmanng O
. O

8 O
/ O
3 O
13. O
Flieger B-PER
Siegmund I-PER
, O
2. O
Gr O
. O

Mohreng O
. O

37 O
/ O
20 O
14. O
Fuchs B-PER
Julius I-PER
, O
3. O
Radetzkystr O
. O

10 O
/ O
14 O
15. O
Gelb B-PER
Maximilian I-PER
, O
2. O
Rembrandstr O
. O

18 O
16. O
Glaser B-PER
Wilhelm I-PER
, O
4. O
Pressgasse O
8 O
/ O
10 O
17. O
Jellinek B-PER
Max I-PER
, O
2. O
Blumauerg O
. O

22 O
/ O
5 O
18. O
Kohn B-PER
Hugo I-PER
19. O
Kramer B-PER
Erich I-PER
, O
7. O
Schottenfeldg O
. O

60 O
20. O
Kornitzer B-PER
Ernst I-PER
, O
20. O
Rauscherstr O
. O

9 O
/ O
14 O
21. O
Kornitzer B-PER
Fritz I-PER
, O
20. O
Rauscherstr O
. O

9 O
/ O
14 O
22. O
Korn B-PER
Wilhelm I-PER
, O
2. O
Rembrandtstr O
. O

30 O
23. O
Kohn B-PER
Norbert I-PER
, O
2. O
Pillersdorfg O
. O

10 O
/ O
8 O
24. O
Lonker B-PER
Julius I-PER
, O
2. O
Hillerstr O
. O

14 O
/ O
5a O
25. O
Laufer B-PER
Fritz I-PER
, O
3. O
Keinerg O
. O

4 O
26. O
Langfelder B-PER
Siegfr I-PER
. I-PER

, O
2. O
Kluckyg O
. O

3 O
27. O
Lieblein B-PER
Mayer I-PER
, O
2. O
Rembrandtstr O
. O

30 O
/ O
38 O
28. O
Meyer B-PER
Josef I-PER
, O
9. O
Seegasse O
3 O
/ O
6 O
29. O
Sternlieb B-PER
Edmund I-PER
, O
2. O
Rueppgasse O
2 O
/ O
9 O
30. O
Saphir B-PER
Heinrich I-PER
, O
20. O
Gaussplatz O
5 O
31. O
Spritzer B-PER
Michael I-PER
, O
2. O
Herminengasse O
13 O
32. O
Schafer B-PER
Max I-PER
, O
Karajangasse O
25 O
/ O
13 O
33. O
Suschny B-PER
Siegfr I-PER
. I-PER

, O
20. O
Rauscherstr O
. O

Belzec B-LOC
, O
den O
13.12.1939 O
Siegmund B-PER
Flieger I-PER
m.p O
. O

