Vor O
einem O
Schöffensenat O
des O
Landesgerichtes O
2 O
( O
OLGR O
Oberlandesgerichtsrat O
Dr. B-PER
Eberstaller I-PER
, O
Staatsanwalt O
Dr. B-PER
Bruckner I-PER
) O
hatte O
sich O
der O
jüdische B-TER
Kaufmann O
Dr. B-PER
Kurt I-PER
Popper I-PER
wegen O
Vergehens B-TER
nach I-TER
der I-TER
Devisenverordnung I-TER
durch O
Nichtanmeldung O
eines O
Auslandsguthabens O
sowie O
wegen O
Verbrechens O
der O
öffentlichen O
Gewalttätigkeit O
zu O
verantworten O
. O

Mit O
dem O
Auto O
gegen O
Gendarmeriebeamte O
In O
den O
in O
der O
Nähe O
der O
Grenzen O
gelegenen O
Ortschaften O
richteten O
die O
Gendarmerieposten O
und O
Hilfsabteilungen O
, O
bestehend O
aus O
Mitgliedern O
von O
Parteiformationen O
, O
einen O
Wachtdienst O
ein O
, O
um O
die O
Verschleppung O
von O
Vermögenswerten O
ins O
Ausland O
, O
bzw. O
die O
Flucht B-TER
verbrecherischer O
Individuen O
zu O
verhindern O
. O

Auch O
die O
Reichsstraße O
nach O
Berg B-LOC
war O
von O
zahlreichen O
Autos O
belebt O
. O

Die O
Beamten O
gaben O
dem O
Kraftwagenlenker O
auf O
ziemliche O
Entfernung O
Haltezeichen O
mit O
ihren O
Taschenlampen O
, O
der O
Lenker O
verlangsamte O
auch O
die O
Geschwindigkeit O
, O
stieg O
aber O
, O
als O
ein O
Gendarmeriebeamter B-TER
an O
den O
Wagen O
herantrat O
, O
wieder O
auf O
den O
Gashebel O
und O
fuhr O
in O
irrsinnigem O
Tempo O
davon O
. O

Der O
Beamte B-TER
mußte O
rasch O
zur O
Seite O
springen O
. O

Der O
Fahrer O
konnte O
erst O
bei O
Regelsbrunn B-LOC
angehalten O
und O
als O
der O
aus O
Wien B-LOC
stammende O
Dr. B-PER
Kurt I-PER
Popper I-PER
identifiziert O
werden O
. O

Dr. B-PER
Popper I-PER
erklärte O
in O
der O
Hauptverhandlung O
, O
er O
habe O
nicht O
die O
Absicht O
gehabt O
, O
Vermögenswerte O
zu O
verschieben O
, O
sondern O
nur O
mit O
seiner O
Frau O
und O
seiner O
Schwiegermutter O
in O
die O
Tschechoslowakei B-LOC
ausreisen O
wollen O
. O

