An O
das O
Präsiudium O
der O
Isr B-ORG
. I-ORG

Kultusgemeinde I-ORG
Wien I-ORG
Wir O
erlauben O
uns O
dem O
löbl O
. O

Präsidium O
eine O
Bitte O
zu O
unterbreiten O
und O
dieselbe O
durch O
folgende O
Ausführungen O
zu O
unterstützen O
. O

Wir O
befanden O
uns O
wegen O
dauernder O
Arbeitsunfähigkeit O
als O
Pfleglinge O
der O
Gemeinde O
Wien B-LOC
im O
Versorgungshaus B-LOC
Lainz I-LOC
, O
von O
wo O
wir O
als O
Juden B-TER
im O
Dezember O
v. O
J. O
in O
das O
Städt O
. O

Dauerheim O
, O
Wien B-LOC
X. O
überstellt O
wurden O
und O
wo O
wir O
uns O
bis O
26. O
Okt. O
1939 O
befanden O
. O

Im O
Zuge O
der O
Umsiedlungs-Aktion B-TER
wurden O
wir O
am O
26. O
Okt. O
mit O
einem O
Auto O
aus O
der O
geschlossenen O
Fürsorge O
geholt O
, O
zur O
I.K. B-ORG
begleitet O
, O
wo O
wir O
zu O
unserem O
Erstaunen O
das O
schier O
Unmögliche O
erfuhren O
, O
daß O
wir O
in O
den O
Polen B-LOC
- O
Transport B-TER
, O
der O
noch O
am O
selben O
Tag O
abgeht O
, O
eingereiht O
sind O
. O

Nach O
Erfüllung O
der O
Formalitäten O
( O
Pass O
, O
Photogr O
. O

etc. O
) O
blieb O
uns O
kaum O
noch O
Zeit O
, O
unsere O
Effekten O
zu O
holen O
, O
geschweige O
von O
unseren O
Angehörigen O
, O
die O
heute O
noch O
um O
unser O
Schicksal O
bangen O
, O
Abschied O
zu O
nehmen O
. O

Das O
Zehrgeld O
von O
RM O
15 O
, O
das O
wir O
von O
der O
I.K. B-ORG
erhielten O
, O
war O
bald O
erledigt O
da O
wir O
, O
nachdem O
wir O
kaum O
gehfähig O
, O
die O
nicht O
unbeträchtlichen O
Spesen O
für O
uns O
u. O
das O
Gepäck O
hievon O
bestreiten O
mußten O
. O

Wir O
stehen O
nun O
seit O
längerer O
Zeit O
hier O
blank O
[ O
da O
] O
und O
wir O
halten O
es O
für O
überflüssig O
, O
die O
Lage O
, O
in O
der O
wir O
uns O
befinden O
, O
näher O
zu O
skizzieren O
. O

In O
Kenntnis O
dessen O
, O
daß O
eine O
Überweisung O
von O
Geld O
im O
Wege O
der O
I.K. B-ORG
möglich O
ist O
, O
richten O
wir O
an O
Sie O
die O
dringende O
Bitte O
, O
durch O
umgehende O
Überweisung O
des O
Höchstbetrages O
an O
jeden O
der O
Unterzeichneten O
helfend O
einzugreifen O
. O

Die O
erbetene O
Unterstützung O
ist O
umso O
dringlicher O
, O
als O
wir O
von O
unseren O
Angehörigen O
, O
die O
unter O
den O
gegebenen O
Verhältnissen O
selbst O
in O
Notlage O
sind O
, O
eine O
Hilfe O
in O
dieser O
Hinsicht O
nicht O
erwarten O
können O
. O

Wir O
hoffen O
, O
daß O
Sie O
unserer O
Lage O
Verständnis O
entgegenbringen O
und O
durch O
Erfüllung O
unserer O
Bitte O
die O
Verbundenheit O
zum O
Ausdruck O
bringen O
. O

Im O
vorhinein O
danken O
Josef B-PER
Goldschmidt I-PER
, O
geb. O
18. O
Nov. O
1889 O
, O
Wien B-LOC
Julius B-PER
Fischel I-PER
, O
geb. O
10. O
Mai O
1883 O
, O
Wien B-LOC
Heinrich B-PER
Robitscher I-PER
, O
geb. O
19. O
Febr O
. O

1884 O
, O
Wien B-LOC
per O
Zentralstelle B-ORG
für I-ORG
jüd I-ORG
. I-ORG

Umsiedlung I-ORG
Nisko I-ORG
a I-ORG
/ I-ORG
San I-ORG
, O
Piszanica B-LOC
, O
Polen B-LOC
