Das O
Ministerium B-ORG
für I-ORG
Auswärtige I-ORG
Angelegenheiten I-ORG
ist O
mit O
dem O
Generalkonsulat B-TER
der O
Tschechoslowakischen B-LOC
Republik I-LOC
in O
Wien O
übereingekommen O
, O
dass O
zur O
Erschwerung O
der O
fortwährend O
auftretenden O
Falsifikate O
von O
„ O
Empfehlungen O
“ O
zukünftig O
jede O
Empfehlung O
mit O
einer O
Anordnung O
des O
Ministeriums B-ORG
für I-ORG
Auswärtige I-ORG
Angelegenheiten I-ORG
gekennzeichnet O
wird O
, O
wie O
es O
in O
den O
beiliegenden O
Mustern O
angeführt O
ist O
. O

Die O
Einlage O
Erlaubnis O
des O
Ministeriums O
für O
Auswärtige O
Angelegenheiten O
Az O
.. O
… O
… O
… O
. O

vom O
… O
… O
… O
. O

wird O
den O
Pässen B-TER
aller O
ehemaligen O
österreichischen B-LOC
Staatsangehörigen O
Nichtarier B-TER
beigefügt O
. O

Die O
übrigen O
Antragsteller O
erhalten O
diese O
Empfehlung O
ohne O
Einlage O
. O

Zugleich O
werden O
6 O
Fotografien O
der O
gefälschten O
Empfehlung O
von O
Antonie B-PER
Schicková I-PER
und O
eine O
Unbedenklichkeitsbescheinigung O
im O
Original O
auf O
Deutsch O
beigefügt O
. O

Das O
Ministerium B-TER
für I-TER
Auswärtige I-TER
Angelegenheiten I-TER
bittet O
höflich O
darum O
, O
alle O
innerstaatlichen O
Grenzbehörden O
auf O
dem O
gesamten O
Staatsgebiet O
entsprechend O
darauf O
hinzuweisen O
. O

Für O
den O
Minister B-TER
: O
Dr. B-PER
Andrial I-PER
