Protokoll O
Aufgenommen O
mit O
Mořic B-PER
Reiss I-PER
am O
3. O
6. O
1938 O
bei O
der O
staatlichen O
Polizeibehörde O
in O
Znaim B-LOC
, O
geb. O
am O
10. O
3. O
1884 O
in O
Wiltschnau B-LOC
bei I-LOC
Ungar I-LOC
. I-LOC

Brod I-LOC
, O
heimatberechtigt O
in O
Ungarisch B-LOC
Brod I-LOC
, O
Eltern O
: O
Hermann B-PER
und O
Betty B-PER
, I-PER
geb. I-PER
Kohnová I-PER
, O
Nationalität O
tschechisch O
, O
jüdischer B-TER
Rel I-TER
. I-TER

, O
ungedient O
, O
wohlhabend O
, O
nicht O
vorbestraft O
, O
zuletzt O
wohnhaft O
in O
Wien B-LOC
II. O
Reisbrückenstrasse O
44 O
, O
der O
nach O
der O
Belehrung O
zur O
Wahrheit O
zu O
Protokoll O
gibt O
: O
In O
Wien B-LOC
bin O
ich O
schon O
seit O
dem O
J. O
1909 O
und O
hatte O
dort O
ein O
Geschäft O
für O
Gemischtwaren O
etabliert O
. O

Nach O
dem O
Umsturz O
vom O
11. O
3. O
1938 O
wurden O
wir O
zwar O
etwa O
1 O
½ O
Monate O
in O
Ruhe O
gelassen O
, O
aber O
im O
letzten O
Monat O
war O
es O
nicht O
zum O
Aushalten O
. O

Zu O
uns O
ins O
Geschäft O
kamen O
nur O
Tschechen O
und O
darum O
wurde O
ich O
verfolgt O
. O

Angehörige O
der O
SS B-ORG
und O
der O
SA B-ORG
kamen O
zu O
mir O
und O
suchten O
einen O
Vorwand O
. O

Sie O
warfen O
mir O
vor O
, O
meine O
Geschäftsbücher O
seien O
nicht O
in O
Ordnung O
, O
und O
dass O
ich O
nicht O
korrekt O
Steuern O
zahle O
. O

Ich O
bekam B-TER
einen I-TER
Kommissar I-TER
ins I-TER
Geschäft I-TER
und O
musste O
ihm O
Waren O
und O
Geld O
aushändigen O
, O
im O
Ganzen O
etwa O
ein O
Betrag O
von O
65.000 O
Sch O
. O

ohne O
dass O
mir O
eine O
Quittung O
ausgehändigt O
wurde O
und O
nur O
auf O
meine O
Bitte O
gaben O
sie O
mir O
etwa O
200 O
Mark O
, O
damit O
ich O
etwas O
zum O
Leben O
hatte O
. O

Dann O
war O
wieder O
ein O
wenig O
Ruhe O
. O

Etwa O
nach O
einer O
Woche O
kamen O
sie O
wieder O
in O
meine O
Wohnung O
, O
brachten O
alles O
durcheinander O
, O
nahmen O
mir O
Dokumente O
und O
alle O
Schriftstücke O
, O
auch O
die O
Schallplatten O
mit O
tschechischen O
Liedern O
, O
alles O
erneut O
ohne O
Quittung O
. O

In O
dieser O
Woche O
, O
am O
Montag O
, O
den O
30. O
5. O
kamen O
sie O
erneut O
in O
die O
Wohnung O
, O
nahmen O
alles O
mit O
, O
auch O
den O
Pass O
. O

Also O
ging O
ich O
am O
Dienstag O
zur O
tschechoslowakischen B-LOC
Botschaft B-TER
und O
erhielt O
von O
Dr. O
Černý B-PER
eine O
Empfehlung O
für O
das O
tschechoslowakische B-LOC
Konsulat B-TER
. O

Als O
ich O
aber O
nach O
Hause O
kam O
, O
sagte O
mir O
meine O
Frau B-TER
, O
dass O
ihr O
angedroht O
worden O
war O
, O
man O
würde O
uns O
einsperren B-TER
. O

Darum O
bestellte O
ich O
sofort O
ein O
Taxi O
, O
fuhr O
mit O
meiner O
Familie B-TER
zur O
Grenze O
und O
ging O
aus O
Angst O
um O
das O
Leben O
heimlich B-TER
hinüber I-TER
auf I-TER
tschechoslowakisches I-TER
Gebiet I-TER
. O

Ab O
dem O
20. O
Mai O
war O
es O
in O
Wien B-LOC
nicht O
zum O
Aushalten O
und O
niemand O
wagte O
es O
in O
Wien B-LOC
auf O
der O
Straße O
tschechisch O
zu O
sprechen O
. O

