[ O
... O
] O
Zwei O
Leute O
kommen O
, O
sagt O
der O
eine O
, O
der O
Direktor O
des O
Gefängnisses O
von O
Favoriten B-LOC
war O
dabei O
, O
dieselben O
, O
die O
mich O
verhaftet O
haben O
, O
„ O
Also O
der O
Führer B-PER
gibt O
sie O
frei O
. O

“ O
Jetzt O
habe O
ich O
irgendwie O
gedacht O
, O
jetzt O
kommt O
: O
„ O
Aber O
wenn O
du O
... O
“ O
, O
aber O
ich O
hab O
alles O
abgeleugnet O
, O
auch O
dort O
. O

Ich O
habe O
den O
unerfahrenen O
jungen O
Sozialdemokraten B-TER
gespielt O
, O
der O
Dollfuß B-PER
/ O
Schuschnigg B-PER
sozusagen O
Widerstand O
geleistet O
hat O
, O
hab O
aber O
nichts O
erzählt O
von O
meiner O
echten O
Tätigkeit O
. O

Neben O
seiner O
Mitgliedschaft O
in O
der O
SAJDÖ O
und O
der O
KPÖ O
engagierte O
sich O
Otto O
Brichacek O
im O
Republikanischen O
Schutzbund O
und O
der O
Gewerkschaft O
; O
ab O
1932 O
im O
KJV O
( O
Kommunistischer O
Jugendverband O
) O
. O

Die O
haben O
was O
anderes O
gesagt O
: O
„ O
Wenn O
sie O
einmal O
noch O
in O
unsere O
Hände O
kommen O
... O
“ O
, O
und O
haben O
mich O
auslassen O
. O

Ich O
wohne O
ja O
nicht O
weit O
vom O
Gefangenenhaus O
in O
Favoriten B-LOC
. O

Zwei O
Wochen O
später O
haben O
sie O
mich O
wieder O
gesucht O
, O
und O
zwar O
einfach O
, O
weil O
sie O
Material O
gefunden O
haben O
. O

Das O
war O
die O
nächste O
Sorge O
, O
weil O
ich O
war O
ja O
schon O
vorher O
eingesperrt O
, O
und O
da O
gibt O
es O
die O
Materialien O
dort O
- O
das O
kann O
ich O
ein O
anderes O
Mal O
erzählen O
, O
warum O
ich O
glaube O
, O
dass O
die O
Materialien O
nicht O
gefunden O
worden O
sind O
- O
oder O
vielleicht O
gleich O
kurz O
gesagt O
: O
Ich O
habe O
den O
Namen O
vergessen O
, O
vielleicht O
fällt O
er O
mir O
wieder O
ein O
, O
der O
war O
Referent O
im O
Polizeipräsidium B-TER
für O
Kommunisten B-TER
und O
Nazis O
, O
und O
der O
ist O
auch O
dann O
von O
den O
Nazis O
erschlagen O
worden O
, O
der O
Polizeibeamte O
. O

Ich O
habe O
den O
Namen O
jetzt O
nicht O
im O
Kopf O
. O

Er O
wird O
mir O
einfallen O
. O

Das O
war O
das O
Gefährliche O
. O

Ich O
nehme O
an O
, O
dass O
Materialien O
auch O
über O
Kommunisten B-TER
verschwunden O
sind O
, O
dass O
er O
gar O
nicht O
so O
viel O
Zeit O
gehabt O
hat O
und O
daher O
es O
längerer O
Zeit O
bedurft O
hat O
, O
eben O
zwei O
bis O
drei O
Monate O
, O
bis O
man O
bestimmte O
Dinge O
von O
mir O
gefunden O
hat O
. O

Und O
warum O
bin O
ich O
freigegangen O
auch O
? O
Warum O
sind O
die O
zwei O
gekommen O
? O
Mein O
Vater O
hat O
keine O
Ruhe O
gelassen O
. O

Der O
hat O
bombardiert O
die O
Behörden O
, O
die O
Nazi-Behörden O
, O
Gefangenenhaus O
, O
Gestapo B-ORG
etc. O
, O
und O
zwar O
hat O
er O
gesagt O
: O
„ O
Es O
ist O
Folgendes O
: O
Ich O
bin O
entlassen O
worden O
mit O
meiner O
Frau O
im O
Februar O
34 O
unter O
Dollfuß B-PER
, O
Schuschnigg B-PER
, O
jetzt O
haben O
sie O
mir O
die O
Arbeit O
gegeben O
. O

Mein O
Sohn O
ist O
gesessen O
mit O
Hamburger B-PER
, O
der O
ist O
ein O
großer O
Mann O
geworden O
. O

Jetzt O
kommen O
sie O
und O
sperren O
ihn O
wieder O
ein O
. O

Wann O
hört O
das O
auf O
? O
“ O
Auf O
dieser O
Motivation O
, O
möchte O
ich O
sagen O
, O
und O
auf O
dieser O
Linie O
der O
Barmherzigkeit O
soll O
eigentlich O
eine O
Ruhe O
sein O
. O

So O
könnte O
ich O
sagen O
, O
hat O
mir O
der O
Vater O
tatsächlich O
das O
Leben O
gerettet O
. O

Das O
ist O
auch O
ein O
bisschen O
bestätigt O
worden O
durch O
die O
Dokumente O
, O
die O
ich O
gefunden O
habe O
. O

Wir O
sind O
in O
ein O
Kino O
am O
Sonntag O
gegangen O
, O
und O
ich O
wusste O
schon O
, O
dass O
man O
mich O
sucht O
, O
und O
hab O
mir O
aus O
einer O
blöden O
Überlegung O
ein O
Hakenkreuz B-TER
aufgesteckt O
. O

Wir O
haben O
in O
der O
sogenannten O
Polizeisiedlung O
in O
Inzersdorf B-LOC
gelebt O
bei O
Freunden O
. O

Und O
da O
wollte O
ich O
sozusagen O
den O
Freunden O
dort O
- O
erstens O
einmal O
mich O
selber O
sichern O
und O
die O
Freunde O
, O
und O
justament O
in O
dem O
Kino O
zwei O
Genossen O
und O
die O
sehen O
mich O
dort O
. O

Das O
war O
ein O
Schock O
. O

Ich O
glaube O
, O
es O
war O
richtig O
, O
dass O
ich O
das O
gemacht O
habe O
, O
weil O
es O
ist O
um O
Leben O
und O
Tod O
gegangen O
. O

Und O
dann O
hat O
mich O
die O
Partei O
sozusagen O
rausgefischt O
und O
mir O
den O
Auftrag O
gegeben O
und O
mir O
die O
Hilfe O
angeboten O
, O
über O
die O
Tschechoslowakei B-LOC
aus O
Österreich B-LOC
zu O
emigrieren O
. O

Das O
ist O
gegangen O
. O

Das O
war O
auch O
dramatisch O
. O

In O
der O
Nacht O
sind O
wir O
über O
die O
Grenze O
gegangen O
, O
schon O
auf O
tschechischem B-LOC
Boden O
waren O
... O
Ich O
habe O
allerdings O
, O
das O
muss O
ich O
noch O
sagen O
, O
wie O
ich O
unter O
Hitler B-PER
eingesperrt O
war O
, O
habe O
ich O
den O
Danneberg B-PER
in O
meiner O
Zelle O
erlebt O
und O
hab O
gewusst O
, O
der O
ist O
nach O
Lundenburg B-LOC
gefahren O
mit O
dem O
Zug O
, O
da O
war O
er O
schon O
auf O
tschechischem B-LOC
Boden O
, O
und O
wurde O
von O
tschechischen B-LOC
Beamten O
– O
Innenminister O
Černy B-PER
, O
Sozialdemokrat B-TER
, O
hat O
den O
Auftrag O
gegeben O
, O
die O
Flüchtlinge B-TER
alle O
zurückschicken O
, O
wurde O
zurückgeschickt O
, O
ist O
später O
im O
KZ B-TER
zugrunde O
gegangen O
. O

Ich O
habe O
mir O
vorgenommen O
, O
ich O
weiß O
, O
was O
ich O
tue O
, O
wenn O
ich O
zurückgeschickt O
werde O
. O

Tatsächlich O
ist O
so O
was O
Ähnliches O
passiert O
. O

Wir O
sind O
in O
der O
Nacht O
über B-TER
die I-TER
Grenze I-TER
, O
sind O
von O
tschechischen B-LOC
Behörden B-TER
angehalten O
worden O
, O
haben O
übernachten O
können O
in O
so O
einem O
Haus O
, O
das O
an O
der O
Grenze O
dort O
gelegen O
ist O
, O
älterer O
Herr O
mit O
zwei O
jungen O
Patrouillen O
. O

Und O
der O
hat O
uns O
Kaffee O
gegeben O
, O
hat O
uns O
bewirtet O
, O
und O
dann O
hat O
er O
uns O
gesagt O
: O
„ O
Am O
nächsten O
Tag O
schicken O
wir O
sie O
zurück O
. O

“ O
Sag O
ich O
: O
„ O
Das O
ist O
ganz O
ausgeschlossen O
. O

Sie O
können O
und O
nicht O
zurückschicken O
. O

“ O
„ O
Doch O
. O

Wir O
haben O
den O
Auftrag O
. O

“ O
„ O
Das O
ist O
unbarmherzig O
. O

“ O
Sag O
ich O
: O
„ O
Schauen O
sie O
, O
das O
geht O
ja O
gar O
nicht O
. O

Da O
sind O
sie O
sehr O
empfindlich O
, O
die O
Tschechen B-LOC
, O
wenn O
man O
ihre O
Republik O
verdammt O
. O

Sag O
ich O
: O
„ O
Dann O
müssen O
sie O
mich O
einsperren O
. O

Da O
sind O
sie O
gezwungen O
sozusagen O
. O

“ O
Das O
hätte O
ich O
wirklich O
gemacht O
. O

Wenn O
ich O
sitze O
, O
nehme O
ich O
Verbindung O
auf O
mit O
den O
Genossen O
in O
der O
Tschechoslowakei B-LOC
und O
komm O
irgendwie O
raus O
. O

Am O
nächsten O
Tag O
hat O
er O
uns O
auch O
tatsächlich O
zur O
Grenze O
befördert O
, O
hat O
aber O
noch O
, O
das O
habe O
ich O
beobachtet O
, O
den O
zwei O
jungen O
einen O
anderen O
Auftrag O
gegeben O
, O
in O
die O
entgegengesetzte O
Richtung O
zu O
gehen O
. O

Er O
ist O
an O
die O
Grenze O
gegangen O
, O
hat O
gesagt O
: O
„ O
Da O
links O
geht O
der O
Weg O
nach O
Österreich B-LOC
. O

Da O
gehen O
sie O
runter O
. O

Dort O
haben O
wir O
einige O
Wochen O
, O
einige O
Monate O
gelebt O
. O

Dann O
war O
ja O
München B-TER
1938 I-TER
. O

Wir O
waren O
illegal O
in O
Prag B-LOC
, O
mit O
meiner O
damaligen O
Freundin O
. O

Da O
hat O
es O
natürlich O
nur O
gegeben O
, O
den O
Auftrag O
hat O
die O
Partei O
gegeben O
, O
dass O
wir O
uns O
legalisieren O
. O

Nach O
Brünn B-LOC
zurück O
, O
dort O
melden O
bei O
der O
Polizei B-TER
, O
dass O
wir O
Flüchtlinge B-TER
sind O
; O
das O
bedeutet O
eine O
Strafe O
. O

Meine O
Frau O
hat O
nur O
einen O
Verweis O
bekommen O
, O
ich O
habe O
damals O
vier O
oder O
fünf O
Wochen O
Gefängnis O
, O
und O
zwar O
am O
Spielberg B-LOC
, O
oben O
in O
den O
Kasematten O
vom O
Spielberg B-LOC
bekommen O
. O

Das O
fürchterlichste O
Gefängnis O
, O
das O
es O
gibt O
. O

Die O
habe O
ich O
bekommen O
. O

Bin O
dort O
die O
drei O
oder O
fünf O
Wochen O
gesessen O
. O

Und O
dann O
war O
ja O
ein O
Teil O
der O
Tschechoslowakei B-LOC
besetzt O
, O
also O
wir O
konnten O
nicht O
mehr O
raus O
, O
nicht O
nach O
Österreich B-LOC
, O
nicht O
nach O
Ungarn B-LOC
, O
der O
einzige O
Weg O
war O
über O
Polen B-LOC
. O

Und O
da O
hat O
die O
Parteileitung O
uns O
gefragt O
, O
wohin O
wollen O
wir O
. O

Das O
war O
, O
glaube O
ich O
, O
Schweden B-LOC
noch O
als O
zweites O
. O

Sie O
haben O
erklärt O
, O
wohin O
man O
uns O
schickt O
, O
was O
das O
nächste O
ist O
. O

Da O
war O
ein O
Zug O
mit O
57 O
Flüchtlingen B-TER
aus O
der O
Tschechoslowakei B-LOC
, O
aus O
deutschen B-LOC
und O
österreichischen B-LOC
Antifaschisten O
, O
Sozialdemokraten B-TER
, O
Kommunisten B-TER
, O
die O
Hitler B-PER
angefordert O
hat O
, O
Auslieferung O
. O

Daher O
sind O
die O
als O
erstes O
losgegangen O
in O
einem O
Zug O
. O

Nur O
hat O
man O
mir O
gesagt O
eine O
Stunde O
vor O
Abfahrt O
des O
Zuges O
, O
ich O
habe O
kein O
Visum B-TER
, O
durch O
Polen B-LOC
zu O
reisen O
. O

Alle O
anderen O
haben O
das O
Visum B-TER
gehabt O
, O
ich O
habe O
keines O
gehabt O
. O

Mir O
ist O
sowieso O
nichts O
übriggeblieben O
, O
ich O
muss O
über O
Polen B-LOC
, O
das O
ist O
das O
einzige O
, O
ist O
besser O
wie O
Deutschland B-LOC
und O
Österreich B-LOC
oder O
Ungarn B-LOC
, O
weil O
da O
komm O
ich O
noch O
tiefer O
rein O
. O

Es O
war O
dann O
klar O
warum O
. O

Ich O
war O
auf O
der O
Leninschule O
. O

Da O
sind O
wir O
durch O
Polen B-LOC
durchgefahren O
sozusagen O
, O
und O
mein O
Pass B-TER
wurde O
sinnigerweise O
, O
während O
ich O
schön O
Leninschüler O
war O
, O
verwendet O
, O
um O
andere O
Reisen O
zu O
machen O
, O
also O
von O
der O
Kommunistischen B-ORG
Jugendinternationale I-ORG
sind O
Instrukteure O
, O
Politiker O
, O
Mitglieder O
gefahren O
mit O
meinem O
Pass B-TER
. O

Das O
war O
natürlich O
alles O
drinnen O
, O
ich O
habe O
keinen O
anderen O
gehabt O
. O

Also O
habe O
ich O
gesagt O
, O
ich O
übernehme O
das O
Risiko O
. O

Ich O
weiß O
nicht O
, O
wieviel O
das O
war O
, O
das O
habe O
ich O
vollkommen O
vergessen O
. O

Das O
wusste O
ich O
schon O
, O
wie O
das O
in O
Polen B-LOC
geht O
. O

Und O
bin O
also O
auch O
so O
durchgekommen O
. O

Wir O
sind O
dann O
rauf O
nach O
Dingen O
, O
dort O
mit O
dem O
großen O
Schiff O
- O
wie O
hieß O
der O
Präsident O
damals O
, O
der O
polnische O
? O
Piłsudski B-PER
. O

Sind O
wir O
mit O
meiner O
Frau O
und O
den O
anderen O
56 O
Leuten O
nach O
Dänemark B-LOC
, O
Esberg B-LOC
, O
mit O
dem O
Schiff O
von O
Esberg B-LOC
nach O
England B-LOC
. O

Da O
haben O
sich O
noch O
sinnigerweise O
zwei O
junge O
Männer O
angehängt O
, O
denen O
man O
von O
weitem O
angesehen O
hat O
, O
dass O
sie O
von O
der O
Gestapo B-ORG
sind O
. O

Da O
haben O
wir O
aber O
dann O
gebeten O
, O
sie O
sollen O
ihre O
Koffer O
aufmachen O
. O

In O
den O
Koffern O
haben O
sie O
nichts O
drinnen O
gehabt O
, O
nur O
einen O
Pyjama O
, O
also O
das O
war O
keine O
echte O
Reise O
. O

Die O
haben O
uns O
dann O
begleitet O
bis O
England B-LOC
, O
Harwich B-LOC
, O
glaube O
ich O
, O
sind O
wir O
angekommen O
, O
weil O
ich O
in O
den O
Papieren O
nachgesehen O
hab O
. O

Dort O
haben O
wir O
sie O
gemeldet O
bei O
der O
dortigen O
Polizei B-TER
. O

Und O
so O
bin O
ich O
nach O
England B-LOC
gekommen O
, O
ohne O
die O
englische O
Sprache O
zu O
kennen O
, O
nicht O
einmal O
ein O
Wort O
. O

Ich O
habe O
in O
der O
Schule O
etwas O
französisch O
, O
schulfranzösisch O
gekannt O
, O
aber O
natürlich O
kein O
Englisch O
. O

Tschechoslowakei B-LOC
ganz O
besetzt O
, O
am O
Vorabend O
des O
Krieges O
, O
kann O
man O
sagen O
. O

Und O
ich O
spreche O
kein O
Englisch O
, O
lese O
kein O
Englisch O
und O
bin O
nicht O
sehr O
begabt O
in O
Sprachen O
, O
das O
muss O
ich O
sagen O
. O

Aber O
ich O
war O
damals O
in O
den O
Kinos O
, O
die O
haben O
sowieso O
immer O
zwei O
Doppelfilme O
gehabt O
, O
zwei O
echte O
Doppelfilme O
, O
zwei O
große O
Doppelfilme O
, O
nicht O
so O
ein O
Anhängsel O
, O
das O
haben O
sie O
zusätzlich O
gehabt O
. O

Man O
konnte O
drinnen O
bleiben O
stundenlang O
. O

Ich O
einmal O
dort O
hinein O
in O
das O
Kino O
, O
zugehört O
. O

Lesen O
war O
leichter O
wie O
verstehen O
. O

Also O
langsam O
habe O
ich O
es O
bekommen O
. O

Unter O
den O
Emigranten B-TER
- O
das O
werden O
Sie O
wahrscheinlich O
im O
Laufe O
Ihrer O
Tätigkeit O
draufgekommen O
sein O
- O
hat O
es O
das O
Czech B-ORG
Refugee I-ORG
Committee I-ORG
gegeben O
. O

Ich O
sag O
immer O
, O
das O
war O
der O
Adel O
der O
Flüchtlinge B-TER
, O
weil O
da O
war O
das O
Geld O
aus O
der O
tschechoslowakischen B-LOC
Republik I-LOC
, O
und O
aus O
schlechtem O
Gewissen O
der O
Engländer B-LOC
, O
der O
englischen O
Politiker O
, O
hat O
man O
die O
tschechischen B-LOC
Refugee-Mitglieder O
besonders O
gut O
behandelt O
. O

Da O
war O
die O
kommunistischeGruppe B-ORG
Winterberg I-ORG
. O

B O
: O
Zu O
der O
habe O
ich O
gehört O
, O
das O
war O
unsere O
Gruppe O
sozusagen O
. O

Dazu O
haben O
meine O
Frau O
und O
ich O
gehört O
. O

Das O
war O
der O
Adel O
, O
also O
wir O
haben O
- O
ich O
weiß O
nicht O
, O
wieviel O
es O
war O
, O
aber O
damals O
haben O
wir O
verhältnismäßig O
viel O
bekommen O
, O
gut O
behandelt O
worden O
. O

I O
: O
Und O
Sie O
waren O
auch O
offiziell O
politischer O
Flüchtling B-TER
. O

B O
: O
War O
politischer O
Flüchtling B-TER
, O
alles O
es O
war O
schon O
angenehmer O
. O

Ich O
sag O
immer O
, O
es O
war O
der O
Adel O
. O

Zufällig O
, O
weil O
wir O
dort O
in O
der O
Tschechoslowakei B-LOC
waren O
, O
haben O
wir O
das O
bekommen O
. O

Und O
ich O
muss O
sagen O
, O
eine O
Hilfsbereitschaft O
der O
Engländer B-LOC
, O
die O
man O
ungeheuer O
groß O
schätzen O
muss O
. O

[ O
... O
] O
