Im O
Oktober O
1939 O
wurden O
von O
Wien B-LOC
1584 O
Männer B-TER
nach O
Nisko B-LOC
( O
Polen B-LOC
) O
deportiert B-TER
. O

Einer O
grösseren O
Anzahl O
gelang O
es O
nach O
Russland B-LOC
zu O
flüchten B-TER
. O

Von O
diesen O
sind O
einige O
wenige O
nach O
Wien B-LOC
zurückgekehrt O
. O

Herr O
Dr. B-PER
Siegfried I-PER
Pollak I-PER
, O
Wien B-LOC
19. O
, O
Sieveringerstr O
. O

245 O
, O
der O
vor O
kurzer O
Zeit O
hier B-LOC
ankam O
, O
brachte O
uns O
eine O
Liste O
von O
8 O
Kameraden O
, O
die O
in O
Kamensk B-LOC
– I-LOC
Uralsk I-LOC
, I-LOC
Swerdlowsk I-LOC
– I-LOC
Oblast I-LOC
, I-LOC
U.d I-LOC
. I-LOC

S.S.R. I-LOC
gestorben O
sind O
. O

Weiters O
erfahren O
wir O
von O
Herrn O
Dr. B-PER
Pollak I-PER
, O
dass O
Herr O
Roman B-PER
Eisner I-PER
, O
geb. O
10.1.1879 O
in O
Wien B-LOC
, O
noch O
in O
dieser B-LOC
Stadt I-LOC
lebt O
. O

Wir O
bitten O
um O
Veröffentlichung O
dieser O
Liste O
, O
da O
uns O
die O
Familienangehörigen O
nicht O
bekannt O
sind O
. O

Wir O
danken O
Ihnen O
für O
Ihr O
Entgegenkommen O
und O
zeichnen O
hochachtungsvoll O
[ O
Unterschrift O
unleserlich O
] O
