Auf O
Anordnung O
von O
SS-H B-PER
’ I-PER
Stuf I-PER
. I-PER

Eichmann I-PER
sind O
die O
jüdischen B-TER
Funktionäre O
Storfer B-PER
Boschan B-PER
Friedmann B-PER
Murmelstein B-PER
Edelstein B-PER
Grün B-PER
nach O
Mähr B-LOC
. I-LOC

Ostrau I-LOC
abzustellen O
, O
da O
sie O
an O
dem O
ersten O
Transport B-TER
teilnehmen O
sollen O
. O

Die O
Zentralstelle B-ORG
für I-ORG
jüdische I-ORG
Auswanderung I-ORG
in I-ORG
Wien I-ORG
und O
Prag B-ORG
wurde O
angewiesen O
, O
die O
notwendigen O
Formalitäten O
zu O
erledigen O
und O
den O
Juden O
aufzugeben O
, O
sich O
am O
Montag O
, O
den O
16. O
Okt. O
1939 O
, O
im O
Laufe O
des O
Tages O
in O
Mähr B-LOC
. I-LOC

Ostrau I-LOC
in O
der O
Staatspolizei B-ORG
-Außenstelle O
bei O
SS-H B-PER
’ I-PER
Stuf I-PER
. I-PER

Günther I-PER
zu O
melden O
. O

