Abschrift O
. O

Bundesministerium O
für O
soziale O
Verwaltung O
Sekt O
. O

IV O
– O
Abt. O
21 O
zu O
Zl O
. O

37.974 O
- O
21 O
/ O
58 O
( O
Josefine O
Deutsch O
) O
Niederschrift O
vom O
17. O
Sept. O
1953 O
Es O
erscheint O
über O
Vorladung O
Herr O
Ernst B-PER
Kolm I-PER
, O
geb. O
am O
7.1.1892 O
, O
wohnhaft O
in O
Wien B-LOC
II I-LOC
. O

, O
Czerningasse O
6 O
/ O
20 O
, O
ausgewiesen O
durch O
I-Karte O
L O
7676 O
/ O
46 O
und O
gibt O
mit O
dem O
Sachverhalt O
vertraut O
gemacht O
, O
über O
Vorhalt O
der O
§ O
§ O
49 O
und O
50 O
AVG O
. O

nachstehendes O
bekannt O
: O
Ich O
wurde O
von O
Brunner B-PER
I I-PER
als O
Transportleiter B-TER
für O
den O
1. O
„ O
Nisko B-LOC
“ O
-Transport O
bestimmt O
und O
ging O
mit O
diesem O
am O
20.10.1939 O
von O
Wien-Aspangbahnhof B-LOC
ab O
. O

Der O
Transport B-TER
selbst O
stand O
unter O
SS- O
und O
Schupo-Bewachung O
und O
traf O
am O
23. O
Oktober O
4 O
Uhr O
früh O
in O
Nisko B-LOC
a I-LOC
/ I-LOC
San I-LOC
ein O
. O

2 O
Tage O
vor O
uns O
war O
bereits O
der O
erste O
Transport B-TER
( O
aus O
Mährisch-Ostrau B-LOC
) O
in O
Nisko B-LOC
a I-LOC
/ I-LOC
San I-LOC
eingelangt O
. O

Im O
ganzen O
kamen O
noch O
ein O
Prager B-LOC
, O
ein O
Wiener B-LOC
und O
ein O
Mährisch-Ostrauer B-LOC
Transport B-TER
, O
dies O
innerhalb O
von O
einer O
Woche O
. O

In O
Nisko B-LOC
a I-LOC
/ I-LOC
San I-LOC
war O
die O
Bahnstation O
. O

Von O
dort O
wurden O
wir O
über O
den O
San O
( O
infolge O
der O
gesprengten O
Brücke O
mußten O
wir O
ihn O
stellenweise O
durchwaten O
) O
in O
das O
Lager B-TER
gebracht O
. O

Das O
SS-Kommando O
war O
in O
Nisko B-LOC
a I-LOC
/ I-LOC
San I-LOC
stationiert O
. O

Im O
Lager B-TER
( O
genannt O
Lager B-TER
Zarzecze B-LOC
) O
befand O
sich O
das O
SS-Lagerkommando O
. O

Ursprünglich O
stand O
im O
Lager B-TER
nur O
eine O
einzige O
Baracke O
, O
die O
von O
der O
SS-Bewachungsmannschaft O
benützt O
wurde O
. O

Aus O
diesem O
Grunde O
wurden O
einige O
Arbeitskommandos O
in O
der O
Umgebung O
zur O
Holzgewinnung O
eingesetzt O
. O

Sobald O
jedoch O
die O
Lagerarbeiten O
beendet O
waren O
, O
wurden O
diese O
Kommandos O
aufgelassen O
. O

Meines O
Wissens O
bestand O
kein O
weiteres O
Lager B-TER
; O
unter O
der O
schon O
damals O
und O
auch O
jetzt O
gebräuchlichen O
Bezeichnung O
Lager B-TER
Nisko B-LOC
war O
stets O
das O
Lager B-TER
Zarzecze B-LOC
zu O
verstehen O
. O

Ankunft O
in O
Wien B-LOC
-Nordbahnhof O
13. O
April O
1940 O
. O

Damals O
wurde O
das O
Lager B-TER
zur O
Gänze O
geräumt O
. O

Es O
hieß O
, O
daß O
es O
für O
polnische O
Juden B-TER
freigemacht O
wurde O
. O

Vor O
mir O
: O
V.g.g O
. O

: O
Amtsvermerk O
. O

Der O
Zeuge O
macht O
einen O
durchaus O
glaubwürdigen O
Eindruck O
. O

So O
finden O
sich O
im O
Katalog O
des O
International B-ORG
Tracing I-ORG
Service I-ORG
, O
Band O
I O
, O
S. O
333 O
, O
folgende O
Vermerke O
: O
Zarzecze B-LOC
, O
Pow O
. O

Nisko B-LOC
, O
Poland B-LOC
, O
forced B-TER
labour I-TER
camp O
, O
800 O
Jews B-TER
, O
Nov. O
1939 O
bis O
Apr. O
1940 O
. O

