Der O
Zeugenaussage B-TER
der O
Ernestine B-PER
Rosengarten I-PER
kommt O
eine O
besondere O
Bedeutung O
zu O
, O
weil O
sie O
einen O
der O
wenigen O
Berichte B-TER
über O
ein O
Lager O
hinter O
dem O
Bug O
darstellt O
, O
und O
ausserdem O
weil O
sie O
einen O
anderen O
Bericht B-TER
bestätigt O
und O
ergänzt O
. O

Bisher O
war O
nur O
aus O
dem O
ersten O
Brief B-TER
der O
Frau O
Rosengarten B-PER
vom O
10. O
11. O
55 O
bekannt O
, O
dass O
es O
ein O
Buch B-TER
von O
Arnold B-PER
Daghani I-PER
( O
Korn O
) O
gibt O
, O
das O
das O
Lager B-LOC
Terasiwka I-LOC
behandelt O
und O
auch O
Abschnitte O
über O
den O
Sohn B-PER
der O
Frau B-PER
R. I-PER
enthält O
. O

Wir O
hatten O
bisher O
vergeblich O
versucht O
, O
es O
für O
die O
Bibliothek B-TER
zu O
erhalten O
, O
da O
Dr. B-PER
Weinstein I-PER
, O
der O
im O
Briefe B-TER
als O
Besitzer O
eines O
rumänischen B-LOC
Exemplar O
genannt O
ist O
, O
diese O
früher O
einmal O
verliehen O
hat O
und O
sich O
nicht O
besinnt O
an O
wen O
, O
und O
es O
nicht O
zurückerhalten O
hat O
. O

Unsere O
Bibliothek B-TER
hat O
sich O
bisher O
auch O
vergeblich O
bemüht O
, O
ein O
englisches B-LOC
Exemplar O
durch O
den O
Jüdischen B-ORG
Weltkongress I-ORG
zu O
erhalten O
, O
mit O
dessen O
Hilfe O
die O
englische B-LOC
Ausgabe O
seiner O
Zeit O
in O
Rumänien B-LOC
herausgebracht O
worden O
sein O
soll O
. O

– O
Wir O
haben O
daraufhin O
eine O
Suchnotiz O
in O
die O
Zeitung B-TER
der O
Bukowinaer B-LOC
Juden O
in O
Israel B-LOC
Die O
Stimme O
gegeben O
, O
und O
daraufhin O
wurde O
der O
Bibliothek B-TER
leihweise O
ein O
rumänisches B-LOC
Exemplar O
von O
Dr. B-PER
Fischer I-PER
, O
welcher O
bei O
der O
URO B-ORG
in O
Tel-Aviv B-LOC
arbeitet O
, O
zur O
Verfügung O
gestellt O
. O

Ich O
selbst O
hatte O
aber O
noch O
keine O
- O
2 O
- O
Gelegenheit O
, O
von O
dem O
Inhalt O
Kenntnis O
zu O
nehmen O
, O
da O
es O
für O
eine O
wissenschaftlich O
Arbeit O
verliehen O
ist O
. O

Ferner O
ist O
mir O
durch O
meine O
Europareise B-LOC
ein O
weiterer O
Bericht B-TER
über O
das O
Lager B-LOC
Terasiwka I-LOC
bekannt O
geworden O
, O
der O
bei O
der O
Wiener B-ORG
Library I-ORG
liegt O
und O
dessen O
Verfasser O
ein O
Herr O
Segall B-PER
im O
Original O
Segall O
, O
wahrscheinlich O
Nathan O
Segall O
, O
ermordet O
in O
Terasiwka O
1943 O
is O
, O
der O
diesen O
Bericht B-TER
in O
Moghilew B-LOC
geschrieben O
hat O
. O

Aus O
einem O
Begleitbericht B-TER
eines O
anderen O
, O
nicht O
genannten O
Verfassers O
, O
geht O
hervor O
, O
dass O
Segall B-PER
diesen O
Bericht B-TER
in O
Moghilew B-LOC
geschrieben O
hat O
, O
wohin O
er O
in O
Begleitung O
eines O
SS B-ORG
-Mannes O
aus O
Terasiwka B-LOC
gekommen O
war O
. O

Der O
SS B-ORG
-Mann O
fuhr O
dann O
weiter O
nach O
Bukowina B-LOC
und O
Rumänien B-LOC
, O
um O
Hilfe B-TER
für O
die O
Juden O
in O
Terasiwka B-LOC
zu O
suchen O
, O
und O
später O
kehrte O
Segall B-PER
mit O
dem O
SS B-ORG
-Mann O
nach O
dort O
zurück O
, O
und O
kam O
, O
dem O
Begleitbericht B-TER
zu O
Folge O
, O
dort O
bei O
der O
Liquidierung B-TER
des O
Lagers B-LOC
am O
13. O
12. O
1943 O
ums O
Leben O
. O

Wie O
ich O
von O
der O
Wiener B-ORG
Library I-ORG
hörte O
, O
steht O
die O
Übersendung O
dieses O
Segall B-PER
- O
Berichtes B-TER
an O
Yad B-ORG
Washem I-ORG
in O
der O
nächsten O
Sendung O
von O
Zeugenaussagen B-TER
bevor O
. O

Es O
ist O
nun O
hochinteressant O
, O
dass O
der O
SS B-ORG
-Oberleutnant O
Elsässer B-PER
, I-PER
der O
nach O
dem O
Bericht B-TER
von O
Frau O
Rosengarten B-PER
Czernowitz B-LOC
besuchte O
und O
Hilfe B-TER
für O
die O
Juden O
in O
Terasiwka B-LOC
holte O
, O
der O
gleiche O
ist O
, O
der O
vorher O
in O
Moghilew B-LOC
war O
und O
über O
den O
die O
Wiener B-ORG
Library I-ORG
den O
erwähnten O
Bericht B-TER
besitzt O
, O
denn O
Frau O
Rosengarten B-PER
sagte O
mir O
im O
Rahmen O
ihrer O
Aussage B-TER
, O
dass O
Elsässer B-PER
zunächst O
mit O
einem O
Juden O
namens O
Segall B-PER
nach O
Moghilew B-LOC
gefahren O
sei O
, O
diesen O
aber O
nicht O
weiter O
mitnehmen O
konnte O
, O
und O
dann O
allein O
mit O
einem O
Feldwebel O
nach O
Czernowitz B-LOC
gekommen O
sei O
. O

Nach O
den O
Schilderungen B-TER
von O
Frau O
R. B-PER
und O
auch O
von O
Segall B-PER
hat O
er O
ferner O
offenbar O
in O
erster O
Reihe O
wirklich O
helfen B-TER
wollen O
, O
und O
nicht O
etwa O
für O
die O
SS B-ORG
Geld O
verdienen O
oder O
einen O
Raubzug B-TER
machen O
. O

Es O
wäre O
zu O
erwägen O
, O
ob O
man O
versuchen O
sollte O
, O
festzustellen O
, O
ob O
er O
den O
Krieg B-TER
überlebt O
hat O
, O
und O
mit O
ihm O
in O
Verbindung O
treten O
sollte O
. O

[ O
Signatur O
:] O
Dr. B-PER
Ball-Kaduri I-PER
im O
April O
1958 O
Dr. B-PER
Ball-Kaduri I-PER
- O
4 O
- O
Vom O
Schicksal O
der O
Juden O
im O
Lager B-LOC
Terasiwka I-LOC
hinter O
dem O
Bug O
Zeugenbericht B-TER
von O
Frau O
Ernestine B-PER
Rosengarten I-PER
in O
Afulah B-LOC
, O
Schikun B-LOC
Owdei I-LOC
Solel I-LOC
Boneh I-LOC
, O
Mutter B-TER
des O
Ingenieurs O
Victor B-PER
Heinz I-PER
Rosengarten I-PER
, O
aufgenommen O
in O
Afulah B-LOC
am O
7. O
April O
1958 O
durch O
Dr. B-PER
Ball-Kaduri I-PER
Ich O
überreiche O
zunächst O
im O
Original O
gestrichen O
in O
rumänischer B-LOC
Abschrift O
und O
in O
deutscher B-LOC
Übersetzung O
einen O
Brief B-TER
meines O
Sohnes B-TER
Victor B-PER
Heinz I-PER
aus O
dem O
Lager B-LOC
Terasiwka I-LOC
vom O
14. O
9. O
1943 O
mit O
einer O
Vorbemerkung O
von O
mir O
. O

Ich O
haber O
ferner O
bereits O
in O
meinem O
Brief B-TER
vom O
10. O
November O
1955 O
an O
Yad-Washem B-ORG
einen O
kurzen O
Bericht B-TER
über O
das O
Schicksal O
meines O
Sohnes B-PER
gegeben O
. O

In O
Zusammenfassung O
dieser O
Angaben O
und O
zwecks O
Mitteilung O
weiterer O
Einzelheiten O
berichte B-TER
ich O
: O
Mein O
Sohn B-PER
und O
seine O
Frau B-TER
Anni B-PER
( I-PER
Hanna I-PER
) O
wurden O
am O
14. O
Juni O
1942 O
aus O
ihrem O
Hause O
in O
Czernowitz B-LOC
herausgeholt O
und O
in O
das O
Lager B-LOC
Laidzin I-LOC
Ladyzhin O
? O
in O
Transnistrien B-LOC
gebracht O
. O

Von O
dort O
wurden O
sie O
zur O
Arbeit B-TER
über O
den O
Bug B-LOC
gebracht O
. O

Mein O
Sohn B-PER
war O
ein O
hervorragender O
Ingenieur O
, O
und O
hinter O
dem O
Bug B-LOC
, O
wo O
sie O
wahrscheinlich O
in O
verschiedenen O
Lagern B-TER
und O
jedenfalls O
zuletzt O
im O
Lager B-LOC
Terasiwka I-LOC
waren O
, O
arbeitete B-TER
er O
für O
die O
Organisation B-ORG
Todt I-ORG
( O
sowie O
auch O
alle O
anderen O
Lagerinsassen B-TER
handschriftliche O
Ergänzung O
) O
. O

Mitte O
oder O
Ende O
Oktober O
1943 O
kam O
ein O
Oberleutnant O
der O
SS B-ORG
mit O
einem O
Feldwebel O
aus O
Terasiwka B-LOC
nach O
Czernowitz B-LOC
, O
um O
Gaben O
für O
die O
Juden O
in O
Terasiwka B-LOC
zu O
sammeln O
. O

Er O
wohnte O
bei O
dem O
Gymnasialprofessor O
Schwarz B-PER
, O
dem O
Vater B-TER
meiner O
Schwiegertochter B-PER
, O
er O
brachte O
einen O
allgemeinen O
Brief B-TER
( O
der O
Juden O
in O
.. O
im O
Original O
gestrichen O
) O
meines O
Sohnes B-PER
an O
die O
jüdische B-TER
Gemeinde I-TER
in O
Czernowitz B-LOC
in O
welchem O
er O
um O
Hilfe B-TER
für O
alle O
Juden O
in O
T. B-LOC
bat O
und O
einen O
zweiten O
Brief B-TER
meines O
Sohnes B-PER
an O
uns O
. O

Alles O
was O
ich O
im O
folgenden O
berichte B-TER
, O
beruht O
auf O
Angaben B-TER
dieses O
Oberleutnants O
. O

Er O
kam O
auf O
Veranlassung O
der O
Juden B-TER
im O
Lager B-LOC
T B-LOC
.. I-LOC
, I-LOC
um O
Gaben O
für O
sie O
zu O
holen O
. O

Bei O
seiner O
Abfahrt O
aus O
Tera B-LOC
- O
- O
5 O
- O
siwka B-LOC
mit O
dem O
Feldwebel O
nahm O
er O
zwei O
Juden O
mit O
, O
meinen O
Sohn B-PER
und O
einen O
anderen O
, O
namens O
Segall B-PER
. O

Mein O
Sohn B-PER
musste O
aber O
am O
Bug B-LOC
zurückbleiben O
, O
und O
durfte O
nicht O
weiter O
mitkommen O
. O

Der O
andere O
, O
Segall B-PER
, O
kam O
bis O
Moghilew B-LOC
in O
Transnistrien B-LOC
mit O
, O
dort O
musste O
auch O
er O
zurückbleiben O
. O

Elsässer B-PER
war O
der O
Leiter O
einer O
Gruppe O
der O
Organisation B-ORG
Todt B-ORG
, O
die O
hinter O
dem O
Bug B-LOC
, O
in O
dem O
von O
Deutschen B-LOC
beherrschten O
Gebiet O
, O
Strassen O
gebaut O
hat O
. O

Im O
ganzen O
waren O
es O
aber O
nur O
300 O
Personen O
. O

Die O
Verhältnisse B-TER
im O
Lager B-LOC
ergeben O
sich O
aus O
dem O
beigefüten O
Briefe B-TER
meines O
Sohnes B-PER
. O

Elsässer B-PER
brachte O
einen O
Brief B-TER
der O
Juden O
aus O
T. B-LOC
an O
die O
Gemeinde O
in O
Czernowitz B-LOC
mit O
, O
mit O
einem O
Hilferuf O
. O

Er O
brachte O
ferner O
den O
Brief B-TER
meines O
Sohnes B-PER
mit O
, O
dessen O
Abschrift O
ich O
übergeben O
habe O
. O

Der O
Brief B-TER
meines O
Sohnes B-PER
ist O
rumänisch B-LOC
geschrieben O
. O

Da O
wir O
sonst O
immer O
nur O
deutsch B-LOC
sprachen O
und O
schrieben O
, O
so O
kann O
ich O
mir O
das O
nur O
so O
erklären O
, O
dass O
mein O
Sohn B-PER
nicht O
wollte O
, O
dass O
der O
deutsche B-LOC
Offizier O
den O
Brief B-TER
lesen O
sollte O
. O

Sie O
haben O
in O
grösstem O
Umfange O
Lebensmittel B-TER
, O
Kleider B-TER
, O
Schuhe B-TER
gespendet B-TER
. O

Ausserdem O
hat O
Elsässer B-PER
für O
die O
SS B-ORG
im O
Lager B-LOC
einen O
grossen O
Transport O
von O
Champagner O
, O
Schinken B-TER
, O
Speck B-TER
, O
neuen O
Schuhen B-TER
und O
Pelzen B-TER
mitbekommen O
, O
damit O
die O
SS B-ORG
zufrieden O
war O
und O
sich O
nicht O
die O
für O
die O
Juden O
bestimmten O
Sachen O
aneignete O
. O

Das O
ganze O
war O
eine O
Sendung O
von O
4 O
- O
5 O
Lastwagen O
. O

Von O
( O
uns O
persönlich O
hat O
El- B-PER
im O
Original O
gestrichen O
) O
Juwelier O
Goldstein O
aus O
Czernowitz B-LOC
( O
dessen O
Familie B-TER
mit O
meinem O
Sohne B-PER
zusammen O
war O
) O
hat O
Elsässer B-PER
, O
nebst O
anderen O
unzähligen O
Geschenken O
handschriftliche O
Ergänzung O
, O
- O
6 O
- O
( O
sässer B-PER
im O
Original O
gestrichen O
) O
eine O
goldene O
Uhr O
für O
sich O
und O
anderes O
für O
Frau B-TER
und O
Tochter B-TER
als O
Dank O
geschenkt O
bekommen O
. O

Von O
uns O
persönlich O
bekam O
Elsässer B-PER
wertvolle O
Geschenke O
, O
Ledersachen O
, O
Schmuck O
u. O
a. O
handschriftliche O
Ergänzung O
Elsässer B-PER
berichtete B-TER
uns O
weiter O
: O
Mein O
Sohn B-PER
war O
sein O
hervorragendster O
Arbeiter B-TER
. O

Als O
ein O
schwerer O
Abschnitt O
der O
technischen O
Arbeit B-TER
fertiggestellt O
war O
, O
wurde O
ein O
grosses O
Fest O
gefeiert O
. O

Elsässer B-PER
hatte O
durchgesetzt O
, O
dass O
dazu O
auch O
mein O
Sohn B-PER
und O
meine O
Schwiegertochter B-PER
eingeladen O
ware O
. O

Am O
Ende O
des O
Festes O
wurden O
er B-PER
und O
seine O
Frau B-PER
mit O
einem O
Schlitten O
ins O
Lager B-LOC
zurückgeschickt O
. O

Offenbar O
wollte O
er O
ihm O
die O
Gelegenheit O
geben O
, O
über O
den O
Bug B-LOC
zurück O
nach O
Transnistrien B-LOC
zu O
flüchten B-TER
. O

Aber O
mein O
Sohn B-PER
nutzte O
das O
nicht O
aus O
. O

Denn O
für O
jeden O
Juden O
, O
der O
flüchtete B-TER
, O
wurden O
10 O
andere O
erschossen B-TER
. O

Elsässer B-PER
erzählte O
uns O
dies O
, O
wenn O
auch O
nicht O
ganz O
so O
deutlich O
, O
und O
fügte O
hinzu O
: O
So O
etwas O
macht O
ein O
Rosengarten B-PER
nicht O
. O

Der O
Brief B-TER
meines O
Sohnes B-PER
war O
vom O
14. O
9. O
43 O
datiert O
, O
aber O
meine O
Angabe O
in O
der O
Vorbemerkung O
zum O
Brief B-TER
, O
dass O
Elsässer B-PER
im O
September O
zu O
uns O
kam O
, O
ist O
ungenau O
, O
er O
kam O
erst O
Mitte O
oder O
Ende O
Oktober O
. O

Nachdem O
er O
mit O
den O
ganzen O
Sachen O
zurückgefahren O
war O
, O
kam O
kurze O
Zeit O
darauf O
noch O
einmal O
, O
auf O
sicherem O
Wege O
, O
eine O
Nachricht O
aus O
T. B-LOC
, O
nach O
Czernowitz B-LOC
, O
dass O
man O
die O
Sachen O
dort O
erhalten O
habe O
. O

Wir O
haben O
später O
immer O
gesagt O
, O
sie O
könnten O
die O
Esswaren B-TER
noch O
nicht O
einmal O
aufgegessen O
haben O
, O
da O
das O
Lager B-LOC
am O
13. O
12. O
liquidiert O
wurde O
. O

( O
soweit O
das O
Datum O
, O
welches O
im O
später O
genannten O
Buche B-TER
des O
Herrn O
Korn B-PER
erwähnt O
ist O
, O
richtig O
ist O
) O
handschriftliche O
Ergänzung O
Meine O
Schwiegertochter B-PER
war O
einmal O
an O
Typhus B-TER
erkrankt O
und O
fieberte O
sehr O
. O

Mein O
Sohn B-PER
hat O
ihr O
damals O
den O
einzigen O
Rock B-TER
, O
den O
er O
noch O
besass O
, O
zur O
Bedeckung O
gegeben O
. O

Schon O
früher O
war O
einmal O
ein O
Brief B-TER
meines O
Sohnes B-PER
angekommen O
, O
deutlich O
in O
seiner O
eigenen O
Handschrift O
, O
der O
ein O
Lebenszeichen O
aus O
T. B-LOC
enthielt O
. O

Er O
war O
auf O
sehr O
gutem O
weissen O
Briefpapier O
mit O
- O
7 O
- O
ebenso O
gutem O
weissen O
Umschlag O
geschrieben O
und O
in O
Berlin B-LOC
zur O
Post O
gegeben O
, O
und O
gerichtet O
an O
die O
Adresse O
seines O
Schwiegervaters B-PER
, O
mit O
Aussenadresse O
Herrn O
B. B-PER
Schwarz I-PER
, O
Prof. O
a. O
D. O
Das O
war O
eine O
bei O
uns O
ganz O
ungewöhnliche O
Formulierung O
in O
reichsdeutschem B-LOC
Stil O
, O
und O
ebenso O
war O
der O
Brief B-TER
in O
diesem O
Stile O
abgefasst O
. O

Offenbar O
hatte O
er O
ihn O
einem O
Offizier O
, O
der O
nach O
Deutschland B-LOC
auf O
Urlaub O
fuhr O
, O
mitgegeben O
, O
und O
der O
Brief B-TER
sollte O
bei O
diesem O
bei O
einer O
Kontrolle O
nicht O
auffallen O
. O

Arnold B-PER
Korn I-PER
( O
Daghani O
) O
, O
der O
Verfasser O
des O
Buches B-TER
Das O
Grab O
isthandschriftliche O
Ergänzung O
im O
Garten O
der O
Kirschen O
, O
der O
das O
Lager B-LOC
Terasiwka I-LOC
beschreibt O
, O
ist O
mit O
handschriftliche O
Ergänzung O
( O
bei O
Gelegenheit O
eines O
Partisanenangriffs B-TER
im O
Original O
gestrichen O
) O
seiner O
Frau B-TER
handschriftliche O
Ergänzung O
wenige O
Tage O
vor O
der O
Liquidierung O
( O
mit O
den O
Partisanen B-TER
im O
Original O
gestrichen O
) O
geflüchtet B-TER
, O
und O
soweit O
uns O
bekannt O
lebt O
er O
jetzt O
in O
Bukarest B-LOC
. O

Er O
und O
einige O
wenige O
andere O
sind O
die O
einzigen O
aus O
diesem O
Lager B-LOC
geretteten B-TER
. O

Korn O
war O
ein O
Maler O
und O
Graphiker O
, O
seinem O
Buche B-TER
sind O
auch O
Zeichnungen O
beigegeben O
. O

Ein O
deutscher B-LOC
Offizier O
war O
an O
seinen O
Arbeiten O
interessiert O
, O
und O
half O
ihm O
bei O
der O
Rettung B-TER
. O

Zu O
den O
Geretteten B-TER
gehörte O
bei O
Gelegenheit O
eines O
Partisanenangriffs B-TER
handschriftliche O
Ergänzung O
auch O
eine O
Familie B-TER
Semmel O
, O
die O
sich O
angeblich O
hier O
im O
Lande B-LOC
aufhalten O
soll O
. O

Vielleicht O
könnte O
man O
sie O
durch O
eine O
Notiz O
in O
der O
Zeitung O
finden O
. O

Mein O
zweiter O
Sohn B-TER
, O
Leander B-PER
Philipp I-PER
, O
kam O
1942 O
nach O
Rumänien B-LOC
in O
verschiedene O
Zwangsarbeitslager B-TER
. O

Dorthin O
hat O
er O
eine O
Postkarte O
von O
meinem O
Sohn B-TER
Heinz B-PER
noch O
im O
Jahre O
1942 O
erhalten O
. O

Das O
war O
im O
Herbst O
1942 O
, O
und O
diese O
Karte O
enthielt O
die O
damals O
erlaubten O
7 O
Zeilen O
. O

Die O
Karte O
kam O
noch O
aus O
dem O
Lager B-TER
in O
Transnistrien B-LOC
und O
enthielt O
die O
flehentliche O
Bitte O
, O
Medikamente B-TER
zu O
senden O
. O

Zur O
familiären B-TER
Seite O
mache O
ich O
die O
nachstehenden O
Angaben O
: O
Adolf B-PER
Rosengarten I-PER
, O
geb. O
am O
15. O
4. O
1884 O
in O
Stanislau B-LOC
, O
seit O
1887 O
in O
Czernowitz B-LOC
, O
Beruf O
Eisenbahninspektor O
, O
gestorben B-TER
hier O
im O
Lande B-LOC
1954 O
. O

Heinz B-PER
Victor I-PER
Rosengarten I-PER
, O
geb. O
in O
Czernowitz B-LOC
am O
22. O
8. O
1908 O
, O
gestorben O
in O
Terasiwka B-LOC
am O
13. O
Dez. O
1943 O
. O

Anni B-PER
Rosengarten I-PER
, O
geb. O
Schwarz O
, O
geb. O
im O
Jahre O
1918 O
, O
Tochter B-TER
des O
Gymnasialprofessor O
für O
Physik O
, O
Chemie O
usw. O
, O
Baruch B-PER
Schwarz I-PER
in O
Czernowitz B-LOC
. O

Leander B-PER
Philipp I-PER
Rosengarten I-PER
, O
geb. O
am O
29. O
8. O
1924 O
in O
Czernowitz B-LOC
. O

Mein O
Mann B-PER
und O
ich O
blieben O
bis O
zum O
Jahre O
1946 O
in O
Czernowitz B-LOC
, O
wohnten O
dann O
von O
1946 O
– O
1950 O
in O
Bukarest B-LOC
, O
und O
wanderten O
hier O
im O
August O
1950 O
ein O
. O

Er O
ist O
Ingenieur O
bei O
Solel O
Boneh O
in O
Afulah B-LOC
, O
und O
wohnt O
Schikun B-LOC
Owdei I-LOC
Solel I-LOC
Boneh I-LOC
in O
Afulah B-LOC
. O

Mein O
Sohn B-TER
Heinz B-PER
war O
Student B-TER
der O
Technischen O
Hochschule O
in O
Prag B-LOC
, O
und O
hat O
dort O
als O
der O
8. O
Student B-TER
( O
und O
erste O
jüdische B-TER
Student I-TER
) O
die O
Examen O
mit O
Auszeichnung O
bestanden O
. O

Ball-Kaduri B-PER
gez O
. O

Ernestine O
Rosengarten O
im O
April O
1953 O
gez O
. O

Leander B-PER
Rosengarten I-PER
( O
Dr. B-PER
Ball-Kaduri I-PER
) O
- O
9 O
- O
[ O
Brief B-TER
in O
Hebräisch O
von O
E. B-PER
Rosengarten I-PER
an O
Yad B-ORG
Vashem I-ORG
, O
10. O
11. O
1955 O
, O
s. O
S. O
11 O
– O
12 O
] O
- O
10 O
- O
[ O
Hebräische O
Übersetzung O
des O
ukrainischen B-LOC
Anhangs O
zum O
Brief B-TER
vom O
10. O
November O
1955 O
, O
s. O
S. O
13 O
] O
- O
11 O
- O
Brief B-TER
von O
Frau O
Ernestine B-PER
Rosengarten I-PER
an O
YAD-Washem B-ORG
vom O
10. O
11. O
1955 O
( O
Uebersetzung O
aus O
dem O
Hebräischen O
) O
Mein O
Sohn B-TER
Rosengarten B-PER
, I-PER
Victor I-PER
Heinz I-PER
und O
seine O
Frau O
Anni B-PER
( O
Hanna O
) O
wurden O
von O
ihrem O
Hause O
am O
14. O
Juni O
1942 O
von O
Czernowitz B-LOC
herausgeholt O
und O
nach O
dem O
Konzentrationslager B-TER
in O
Transnistrien B-LOC
, O
Lager B-LOC
Laidzin I-LOC
Ladyzhin O
gebracht B-TER
. O

Sie O
kamen O
an O
Barschad B-LOC
vorbei O
, O
von O
wo O
wir O
eine O
Postkarte O
erhielten O
. O

Sie O
kamen O
in O
ein O
deutsches B-LOC
Lager B-LOC
, O
das O
Arbeitskräfte B-TER
für O
die O
Organisation O
Todt O
zu O
stellen O
hatte O
. O

Das O
Leben B-TER
war O
ganz O
abscheulich O
unter O
der O
Bewachung O
der O
SS O
, O
die O
aus O
Freiwilligen B-ORG
aus O
Litauen B-LOC
und O
der O
Ukraine B-LOC
zusammengesetzt O
war O
. O

Das O
letzte O
Lager B-LOC
war O
in O
Terasiwka B-LOC
. O

Befehlshaber O
des O
Lagers B-LOC
ein O
Deutscher B-LOC
, O
Elsässer B-PER
( O
Arbeitsleiter O
in B-LOC
Deutschland I-LOC
im O
Zivilleben O
) O
. O

Er O
kam O
nach O
Czernowitz B-LOC
im O
Jahre O
1943 O
mit O
einem O
Brief B-TER
meines O
Sohnes B-PER
an O
die O
Gemeinde B-TER
Czernowitz B-LOC
mit O
der O
Bitte O
, O
den O
wenigen O
zu O
helfen B-TER
, O
die O
noch O
am O
Leben O
waren O
. O

Die O
Juden O
, O
denen O
es O
gelungen O
war O
, O
in O
Czernowitz B-LOC
zu O
bleiben O
, O
gaben B-TER
Essen B-TER
und O
Kleidung B-TER
. O

Die O
Gegenstände O
gelangten O
an O
die O
Bewohner B-TER
des O
Lagers B-LOC
in O
Terasiwka B-LOC
, O
aber O
in O
Folge O
des O
schnellen O
Fortschrittes O
der O
Russen B-ORG
auf O
der O
östlichen O
Front O
beschlossen O
die O
Deutschen B-LOC
, O
das O
ganze O
Lager B-LOC
zu O
liquidieren O
. O

Damals O
kamen O
auch O
mein O
Sohn B-PER
und O
seine O
Frau B-PER
um O
. O

Aus O
diesem O
Lager B-LOC
wurden O
nur O
einige O
Menschen O
gerettet B-TER
, O
welche O
durch O
die O
russischen B-LOC
Partisanen B-TER
bei O
einer O
ihrer O
Aktionen O
gegen O
die O
Deutschen B-LOC
mitgenommen O
wurden O
. O

In O
dem O
Buche B-TER
Das O
Grab O
befindet O
sich O
im O
Garten O
der O
Kirschen O
, O
das O
in O
englischer B-LOC
Sprache O
, O
sowie O
in O
rumänisch B-LOC
unter O
dem O
Titel O
Groapa O
este O
intre O
, O
livada O
de O
visini O
und O
das O
von O
einem O
der O
Geretteten B-TER
namens O
Arnold B-PER
Daghani I-PER
( O
Korn O
) O
geschrieben O
ist O
, O
kann O
- O
12 O
- O
man O
über O
das O
Leben O
in O
Terasiwka B-LOC
lesen O
. O

Einige O
Kapitel O
dieses O
Buches B-TER
, O
das O
in O
Form O
eines O
Tagebuches B-TER
geschrieben O
ist O
, O
sind O
dem O
Charakter O
und O
dem O
Verhalten O
meines O
Sohnes B-TER
Heinz B-PER
Rosengarten I-PER
gewidmet O
. O

Ein O
Exemplar O
des O
Buches B-TER
befindet O
sich O
bei O
Dr. B-PER
Weinstein I-PER
aus O
Czernowitz B-LOC
, O
heute O
Tel B-LOC
Aviv I-LOC
, O
POB O
4003 O
, O
Herausgeber O
der O
Zeitung O
Die O
Stimme O
. O

Dem O
Buche B-TER
sind O
Zeichnungen O
des O
Verfassers O
über O
Leben O
und O
Arbeit B-TER
im O
deutschen B-LOC
Lager B-LOC
Terasiwka I-LOC
beigegeben O
. O

Wenn O
Sie O
zusätzliche O
Einzelheiten O
genauer O
über O
eine O
Anzahl O
– O
verhältnismässig O
wenige O
– O
von O
Juden O
aus O
Czernowitz B-LOC
wissen O
wollen O
, O
welche O
jenseits O
des O
Bugs B-LOC
gebracht B-TER
wurden O
, O
stehe O
ich O
zu O
Ihrer O
Verfügung O
, O
überzeugt O
davon O
, O
dass O
jede O
Einzelheit O
über O
diese O
dunkle O
Epoche O
in O
unseren O
Tagen O
dazu O
dient O
, O
das O
Andenken O
an O
unsere O
Opfer B-TER
künftigen O
Geschlechtern O
zu O
überliefern O
. O

Afulah B-LOC
, O
10. O
11. O
55 O
Hochachtungsvoll O
Ernestine B-PER
Rosengarten I-PER
Afulah B-LOC
Schechunat B-LOC
Owdei I-LOC
Solel I-LOC
Boneh I-LOC
- O
13 O
- O
Anlage O
zum O
Brief B-TER
vom O
10. O
11. O
1955 O
Uebersetzung O
aus O
dem O
Ukrainischen B-LOC
An O
Rosengarten B-PER
Adolf I-PER
Philipowicz I-PER
Stadt O
Czernowitz B-LOC
Strasse B-LOC
Georgi I-LOC
Schandri I-LOC
Nummer O
9 O
, O
Wohnung O
6 O
Mit O
Rücksicht O
darauf O
, O
dass O
das O
Grab B-TER
Ihrer O
Kinder B-TER
sich O
im O
Bezirk B-LOC
Winitza I-LOC
befindet O
, O
müssen O
Sie O
, O
um O
die O
Erlaubnis O
zur O
Exhumierung O
zu O
erhalten O
, O
sich O
an O
den O
Kommandanten O
des O
Kreises B-LOC
Winitza B-LOC
wenden O
M. O
M. O
Kommandant O
Kreis B-LOC
Czernowitz I-LOC
Kwitanabaski O
Bemerkungen O
Nachdem O
die O
Russen O
Czernowitz B-LOC
befreit O
hatten O
, O
wandte O
sich O
mein O
Mann B-PER
an O
den O
Kreiskommandanten O
von O
Czernowitz B-LOC
um O
die O
Erlaubnis O
zu O
Exhumierung B-TER
aller O
Gräber B-TER
der O
Ermordeten B-TER
zu O
erhalten O
, O
die O
alle O
zusammen O
mit O
unseren O
Kindern B-TER
beerdigt O
wurden O
( O
weil O
wir O
genau O
den O
Ort O
des O
Grabes B-TER
ihrer O
Brüder B-TER
wussten O
) O
. O

Das O
Original O
befindet O
sich O
bei O
mir O
. O

10. O
11. O
1955 O
Ernestine B-PER
Rosengarten I-PER
- O
14 O
- O
Aufzeichnung O
von O
Fr. O
E. B-PER
Rosengarten I-PER
handschriftliche O
Ergänzung O
Der O
folgende O
Brief B-TER
, O
in O
rumänischer B-LOC
Sprache O
verfasst O
, O
wurde O
von O
SS B-ORG
-Offizier O
Oberlt O
. O

Oberleutnant O
Elsässer B-PER
aus O
Köln B-LOC
, O
Führer O
des O
KZ-Lagers B-LOC
Terasiwka B-LOC
, O
Ende O
September O
1943 O
in O
Czernowitz B-LOC
den O
Eltern B-TER
des O
Ing O
[ O
enieurs O
] O
Heinz B-PER
Victor I-PER
Rosengarten I-PER
s O
[ O
eligen O
] O
A O
[ O
ndenkens O
] O
, O
übermittelt O
. O

Oberlt O
. O

Elsässer B-PER
nahm O
für O
alle O
Lagerinsassen B-TER
, O
nur O
Juden O
, O
einen O
grossen O
Transport O
von O
Kleidern B-TER
, O
Schuhen O
und O
Esswaren B-TER
mit O
. O

Die O
Sachen O
wurden O
von O
den O
noch O
in O
Czernowitz B-LOC
verbliebenen O
, O
zum O
grossen O
Teil O
ausgeraubten B-TER
Juden O
gespendet O
. O

Um O
die O
SS B-ORG
-Wachen O
im O
Lager B-LOC
günstig O
zu O
stimmen O
, O
nahm O
Elsässer B-PER
einen O
grossen O
Transport O
von O
Champagner O
, O
Schinken B-TER
, O
Speck B-TER
, O
neuen O
Schuhen B-TER
und O
Pelzen B-TER
mit O
, O
welche O
auch O
zum O
grössten O
Teil O
von O
den O
zurückgebliebenen O
Juden O
aufgetrieben O
wurden O
. O

Es O
waren O
auch O
ungezählte O
Christen O
, O
welche O
Spenden B-TER
gaben O
, O
und O
es O
wäre O
richtig O
, O
zu O
erwähnen O
, O
dass O
der O
polnisch-christliche O
Esswarenfabrikant O
Podzudek O
einige O
hundert O
Kg O
. O

geselchte B-TER
Waren I-TER
spendete B-TER
. O

Die O
Kultusgemeinde B-TER
in O
Czernowitz B-LOC
nahm O
trotz O
der O
schlimmen O
Lage B-TER
aktiv O
an O
der O
Sammlung B-TER
teil O
. O

Uebersetzung O
aus O
dem O
Rumänischen B-LOC
Terasiwka B-LOC
, O
14. O
9. O
1943 O
Meine O
Lieben O
! O
Meine O
Frau B-PER
und O
ich O
sind O
noch O
gesund O
, O
der O
Tod O
jedoch O
lauert O
auf O
uns O
jeden O
Augenblick O
. O

Wir O
sind O
völlig O
mittellos B-TER
und O
haben O
nichts O
zum O
ankleiden B-TER
. O

Schickt O
uns O
viel O
Geld O
und O
warme O
Sachen B-TER
für O
den O
Winter O
, O
für O
mich O
und O
meine O
Frau B-PER
. O

Vorigen O
Winter O
war O
meine O
Frau B-PER
schwer O
krank B-TER
und O
habe O
ich O
alles O
verkauft O
, O
um O
sie O
zu O
retten O
und O
herzustellen O
. O

Wir O
sind O
beide O
noch O
gesund O
, O
aber O
der O
Tod O
wartet O
auf O
uns O
jeden O
Moment O
. O

Gebet O
jede O
Mühe O
, O
jedes O
Vermögen O
, O
selbst O
wenn O
es O
von O
Fremden O
erbettelt O
sein O
muss O
, O
um O
uns O
schnellstens O
auf O
offiziellem O
Wege O
durch O
Courier O
hinauszunehmen B-TER
, O
jenseits O
des O
Bug B-LOC
, O
nach O
Transnistrien B-LOC
. O

Wenn O
es O
Euch O
nicht O
schnell- O
- O
15 O
- O
stens O
gelingt O
, O
verliert O
Ihr O
die O
Hoffnung O
, O
uns O
wiederzusehen O
. O

Selbst O
Millionen O
müssten O
erbettelt O
werden O
, O
um O
uns O
hinauszunehmen B-TER
. O

Täglich O
sehen O
wir O
den O
Tod O
vor O
Augen O
. O

Wenn O
wir O
gerettet O
werden O
, O
werde O
ich O
alles O
rückzahlen O
. O

Seid O
sicher O
darüber O
. O

Meine O
Frau B-PER
ist O
nicht O
hier O
. O

Ihre O
Handschrift O
könnt O
Ihr O
auf O
dem O
Zettelchen O
für O
Poldi B-PER
Fleminger I-PER
sehen O
. O

Mit O
starkem O
Glauben O
in O
Euch O
, O
mit O
Liebe O
Eure O
Unglücklichen O
Heinz B-PER
und O
Anny B-PER
Nochmals O
: O
der O
sichere O
Tod O
lauert O
auf O
uns O
jeden O
Augenblick O
. O

Rettet B-TER
uns O
auf O
offiziellem O
Wege O
, O
um O
jeden O
Preis O
und O
auf O
jedes O
Risiko O
. O

Wir O
sind O
überzeugt O
, O
dass O
Ihr O
unseren O
letzten O
Schreium O
Hilfe B-TER
, O
im O
letzten O
Moment O
, O
verstehen O
werdet O
. O

Ernestine B-PER
Rosengarten I-PER
- O
16 O
- O
[ O
Brief B-TER
von O
Heinz B-PER
V. I-PER
Rosengarten I-PER
aus O
Tarasivka B-LOC
, O
14.9.1943 O
, O
auf O
Rumänisch B-LOC
] O
... O
Ich O
unterfertigte O
E. B-PER
Rosengarten I-PER
, O
wohnhaft O
in O
Afulah B-LOC
– O
Israel B-LOC
Schikun B-LOC
Ovdei B-LOC
Solel I-LOC
Boneh I-LOC
, O
bürge O
dafür O
dass O
diese O
Abschrift O
conform O
dem O
Original O
ist O
. O

Ernestine B-PER
Rosengarten I-PER
3 O
/ O
V O
/ O
1952 O
. O

- O
17 O
- O
Ergänzungen O
zur O
Zeugenaussage B-TER
von O
Ernestine B-PER
Rosengarten I-PER
Hinter O
dem O
Bug O
In O
dieser O
Aussage B-TER
, O
die O
ich O
vor O
kurzem O
überrreicht O
habe O
, O
ist O
das O
Buch B-TER
von O
Arnold B-PER
Daghani I-PER
( O
Korn O
) O
Das O
Grab O
im O
Garten O
der O
Kirschen O
erwähnt O
, O
das O
, O
wie O
Frau O
Rosengarten B-PER
mitteilte O
, O
in O
rumänischer B-LOC
Sprache O
und O
mit O
Hilfe O
des O
Jüdischen B-ORG
Weltkongresses I-ORG
in O
englischer B-LOC
Sprache O
erschienen O
sein O
sollte O
. O

Inzwischen O
hat O
sich O
hinsichtlich O
dieses O
Buches B-TER
folgendes O
ergeben O
: O
1. O
Wie O
bei O
Yad-Washem B-ORG
bekannt O
, O
hat O
sich O
durch O
eine O
Suchanzeige O
in O
der O
Zeitung O
der O
Bukowiner B-LOC
Juden O
Die O
Stimme O
ein O
Exemplar O
in O
rumänischer B-LOC
Sprache O
bei O
Dr. B-PER
Fischer I-PER
handschriftliche O
Ergänzung O
gefunden O
, O
welcher O
bei O
der O
URO B-ORG
in O
Tel B-LOC
Aviv I-LOC
arbeitet O
, O
und O
welcher O
dieses O
Exemplar O
YAD-WASHEM B-ORG
leihweise O
zur O
Verfügung O
gestellt O
hat O
. O

2. O
Jetzt O
ist O
mir O
ein O
zweites O
Exemplar O
bekannt O
gworden O
, O
das O
sich O
im O
Lande B-LOC
befindet O
. O

Sie O
bericht B-TER
et O
ferner O
, O
dass O
Korn O
ein O
begabter O
Maler O
und O
Graphiker O
ist O
, O
und O
dass O
er O
jetzt O
in O
Bukarest B-LOC
lebt O
. O

3. O
Der O
gleichfalls O
hier O
im O
Lande B-LOC
befindliche O
Ehemann B-TER
von O
Frau O
Dr. O
Litani B-PER
gehört O
zu O
den O
Assirei O
Zion O
und O
war O
in O
Bukarest B-LOC
der O
Vorsitzende O
der O
rumänischen B-LOC
Abteilung O
des O
Jüdischen B-ORG
Weltkongresses I-ORG
. O

Mit O
seiner O
Hilfe O
ist O
das O
Buch B-TER
von O
Daghani B-PER
rumänisch B-LOC
erschienen O
. O

Das O
Originalmanuskript O
ist O
in O
englischer B-LOC
Sprache O
geschrieben O
, O
aber O
beide O
Ehegatten B-TER
berichten B-TER
, O
dass O
in O
englisch B-LOC
nur O
das O
Originalmanuskript O
vorlag O
, O
dagagen O
dass O
eine O
englische B-LOC
Ausgabe O
gedruckt O
niemals O
erschienen O
ist O
. O

Sie O
- O
18 O
- O
versucht O
jetzt O
, O
diese O
Adress O
ausfindig O
zu O
machen O
, O
und O
wenn O
sie O
den O
englischen B-LOC
Text O
findet O
, O
will O
sie O
sich O
mit O
YAD-WASHEM B-ORG
in O
Verbindung O
setzen O
. O

Ich O
möchte O
dem O
Bericht B-TER
auch O
noch O
eine O
weitere O
Ergänzung O
zufügen O
: O
Ich O
habe O
in O
dem O
Begleitbericht B-TER
gesagt O
, O
dass O
kein O
anderer O
Fall O
mir O
bekannt O
ist O
, O
dass O
ein O
SS B-ORG
-Mann O
Hilfe B-TER
für O
Juden O
geholt O
habe O
. O

Das O
ist O
nicht O
zutreffend O
. O

Frau O
Roll B-PER
stammt O
aus O
Czernowitz B-LOC
, O
und O
sie O
kannte O
nicht O
wenige O
der O
im O
Buche B-TER
erwähnten O
Personen O
persönlich O
. O

Sie O
sagte O
mir O
, O
dass O
nach O
Czernowitz B-LOC
verhältnismässig O
häufig O
aus O
der O
Bukowina B-LOC
und O
aus O
Transnistrien B-LOC
SS- B-ORG
Leute O
kamen O
, O
die O
Nachrichten O
von O
den O
Deportierten B-TER
brachte O
, O
und O
Lebensmittel B-TER
für O
sie O
mitnahmen O
, O
nicht O
selten O
sogar O
unentgeltlich O
. O

Ihr O
eigener O
Vater B-TER
war O
in O
Djwin O
interniert B-TER
und O
ist O
dort O
gestorben O
, O
und O
sie O
hat O
ihm O
durch O
einen O
SS- B-ORG
Mann O
Hilfe B-TER
geschickt O
, O
der O
kein O
Entgelt O
annahm O
. O

Dr. B-PER
Ball-Kaduri I-PER
im O
Juni O
1958 O
( O
Dr. B-PER
Ball-Kaduri I-PER
) O
– O
19 O
- O
[ O
Handschrift O
des O
Briefes B-TER
von O
Heinz B-PER
Victor I-PER
Rosengarten I-PER
sowie O
der O
Ergaenzungen O
, O
s. O
S. O
14 O
– O
15 O
] O
– O
20 O
- O
[ O
Handschrift O
des O
Briefes B-TER
von O
Heinz B-PER
Victor I-PER
Rosengarten I-PER
sowie O
der O
Ergaenzungen O
, O
s. O
S. O
14 O
– O
15 O
] O
- O
21 O
- O
Nachtrag O
zur O
Aussage B-TER
Ernestine B-PER
Rosengarten I-PER
. O

In O
einer O
in O
unserem O
Archiv O
im O
Band O
O-11 O
/ O
12 O
- O
2 O
enthaltenen O
Briefabschrift B-TER
eines O
Briefes B-TER
des O
Herrn O
Jaegerndorf B-PER
an O
Dr. B-PER
Fildermann I-PER
vom O
Jahre O
1944 O
habe O
ich O
eine O
Stelle O
gefunden O
, O
die O
sich O
auf O
die O
Familie B-TER
Ing. O
Ingenieur O
Rosengarten B-PER
bezieht O
, O
sowie O
auf O
die O
Familie B-TER
Segall B-PER
. O

Ich O
selbst O
habe O
Ihnen O
noch O
seinerzeit O
, O
nach O
dem O
Besuch O
des O
Herrn O
Segall B-PER
, O
ausführlich O
geschrieben O
und O
Sie O
gebeten O
, O
dringendst O
von O
dort O
aus O
an O
die O
Tulciner B-LOC
Präfektur O
einen O
Auftrag O
ergehen O
zu O
lassen O
, O
alle O
jenseits O
des O
Bug B-LOC
zur O
Arbeit B-TER
beigestellten O
Juden B-TER
zurück O
zu O
verlangen O
. O

Mein O
diesbezüglicher O
Antrag O
blieb O
leider O
ohne O
Erfolg O
und O
heute O
gibt O
es O
nichts O
mehr O
zurückzuholen O
. O

