Der O
Interviewauszug O
folgt O
der O
Beschreibung O
der O
Situation O
nach O
dem O
Anschluss O
und O
der O
vorbereiteten O
Auswanderung O
aus O
Österreich O
nachdem O
Kurt O
R. O
Fischer O
zusammengeschlagen O
wurde O
[ O
... O
] O
Und O
dann O
wurde O
meine O
Auswanderung B-TER
, O
ich O
habe O
eine O
Gehirnerschütterung O
gehabt O
und O
so O
weiter O
, O
dann O
wurde O
meine O
Auswanderung B-TER
sehr O
stark O
betrieben O
und O
ich O
bin O
, O
ich O
glaube O
am O
20. O
Juni O
1938 O
, O
von O
einem O
Cousin O
, O
einem O
Anwalt O
aus O
Brünn B-LOC
, O
Dr. B-PER
Bleyer I-PER
, O
im O
Auto O
abgeholt O
worden O
und O
nach O
Brünn B-LOC
gebracht O
worden O
. O

Mein O
Onkel O
in O
Brünn B-LOC
hat O
den O
Bürgermeister O
von O
Nikolsburg B-LOC
an O
der O
Grenze O
bestochen O
, O
so O
dass O
ich O
in O
die O
Tschechoslowakei B-LOC
einreisen O
konnte O
ohne O
eigentlich O
ein O
Visum B-TER
zu O
haben O
in O
die O
Tschechoslowakei B-LOC
kommen O
zu O
können O
. O

Ich O
wollte O
nie O
Jude O
sein O
, O
ich O
war O
also O
sehr O
starker O
Marxist O
als O
Kind O
und O
Jugendlicher O
, O
obwohl O
ich O
nirgends O
natürlich O
beitreten O
konnte O
in O
Wien B-LOC
und O
war O
sehr O
froh O
, O
im O
Jahre O
38 O
aus O
der O
Kultusgemeinde B-ORG
auszutreten O
. O

Aber O
ich O
wollte O
nicht O
besonders O
katholisch O
getauft O
werden O
, O
aber O
das O
war O
wirklich O
notwendig O
in O
Brünn B-LOC
, O
obwohl O
ich O
mich O
christlicher O
Kultur O
zugehörig O
gefühlt O
habe O
, O
war O
notwendig O
in O
Brünn B-LOC
, O
weil O
mein O
Onkel O
gesagt O
hat O
, O
und O
ich O
glaube O
, O
sicherlich O
muss O
er O
recht O
gehabt O
haben O
- O
mein O
Onkel O
war O
auch O
Katholik O
natürlich O
- O
dass O
ich O
als O
Getaufter O
in O
der O
Tschechoslowakei B-LOC
leichter O
eine O
Aufenthaltsbewilligung O
haben O
kann O
. O

Was O
dann O
passiert O
ist O
, O
ist O
natürlich O
das O
Abkommen B-TER
von I-TER
München I-TER
gekommen O
, O
Teile O
der O
Tschechoslowakei B-LOC
wurden O
genommen O
und O
dann O
kam O
der O
, O
wurde O
die O
Tschechoslowakei B-LOC
ganz O
genommen O
und O
am O
15. O
März O
, O
glaube O
ich O
war O
das O
, O
1939. O
An O
dem O
Tag O
sind O
wir O
von O
Brünn B-LOC
nach O
Prag B-LOC
gefahren O
, O
weil O
wir O
gedacht O
haben O
, O
die O
Deutschen O
werden O
nur O
gewisse O
halbdeutsche O
Gebiete O
so O
wie O
Brünn B-LOC
nehmen O
. O

Sie O
haben O
aber O
alles O
genommen O
, O
wie O
wir O
in O
Prag B-LOC
waren O
, O
waren O
schon O
die O
deutschen O
Truppen O
da O
. O

In O
dem O
Hotel O
, O
in O
das O
wir O
gehen O
wollten O
oder O
in O
dem O
wir O
gesessen O
sind O
, O
haben O
wir O
noch O
Mittag O
gegessen O
oder O
gefrühstückt O
auf O
der O
Veranda O
. O

Das O
war O
dann O
das O
Protektorat B-LOC
Böhmen I-LOC
und I-LOC
Mähren I-LOC
und O
ich O
habe O
geglaubt O
, O
dass O
ich O
nicht O
lange O
leben O
werde O
. O

Denn O
während O
ich O
in O
Brünn B-LOC
war O
, O
war O
ich O
geheim O
, O
ohne O
dass O
mein O
Onkel O
das O
gewusst O
hat O
, O
Mitglied O
der O
Deutschen B-ORG
Demokratischen I-ORG
Jugend I-ORG
, O
das O
war O
eine O
kommunistische O
Frontorganisation O
und O
knapp O
vor O
der O
Auflösung O
unseres O
Sekretariats O
dort O
, O
das O
war O
ja O
schon O
nach O
München B-TER
, O
haben O
wir O
das O
aufgelöst O
, O
war O
ich O
Mitglied O
der O
Roten B-ORG
Wehr I-ORG
. O

Und O
nun O
habe O
ich O
die O
.... O
habe O
ich O
.... O
wurde O
dieses O
Sekretariat O
dort O
, O
auch O
der O
Roten O
Wehr O
, O
beschlagnahmt O
und O
die O
Dokumente O
kamen O
ins O
Polizeipräsidium B-ORG
. O

Na O
, O
das O
war O
ja O
keine O
so O
schlechte O
Sache O
in O
der O
zweiten B-TER
tschechischen I-TER
Republik I-TER
damals O
, O
aber O
als O
Hitler B-PER
kam O
, O
dann O
habe O
ich O
mir O
gedacht O
, O
diese O
Papiere O
sind O
dort O
bei O
der O
Polizei B-ORG
, O
es O
wird O
nur O
einige O
Tage O
dauern O
und O
ich O
werde O
schon O
von O
der O
Gestapo B-ORG
verhaftet O
werden O
. O

Aber O
dann O
hat O
der O
Polizeipräsident O
, O
der O
Vizepolizeipräsident O
, O
der O
ein O
tschechischer B-LOC
Sozialdemokrat O
war O
, O
alle O
Papiere O
, O
belastende O
Papiere O
verbrannt O
und O
sich O
dann O
erschossen O
. O

Damit O
hat O
er O
vielen O
Leuten O
das O
Leben O
gerettet O
, O
also O
auch O
mir O
. O

Ich O
bin O
dann O
weiter O
an O
die O
deutsche O
Textilschule O
gegangen O
, O
habe O
nach O
tschechischen B-LOC
Bedingungen O
, O
mein O
Onkel O
war O
befreundet O
oder O
er O
war O
ein O
Schulfreund O
des O
Gestapochefs B-ORG
in O
Brünn B-LOC
. O

Ich O
bin O
als O
Halbjude B-TER
und O
Deutscher O
, O
das O
Gesetz O
wurde O
so O
interpretiert O
, O
dass O
ich O
Halbjude B-TER
bin O
. O

In O
Wien B-LOC
war O
ich O
ja O
kein O
Halbjude B-TER
. O

Es O
handelt O
sich O
um O
den O
Stichtag O
der O
Taufe O
, O
der O
war O
anders O
in O
der O
Tschechoslowakei B-LOC
, O
aber O
nun O
war O
ich O
ja O
eigentlich O
aus O
Österreich B-LOC
. O

Ich O
wäre O
von O
der O
Wehrmacht B-ORG
abgelehnt O
worden O
und O
in O
den O
Arbeitsdienst B-ORG
gekommen O
als O
Halbjude B-TER
und O
es O
wäre O
so O
weitergegangen O
. O

Und O
den O
habe O
ich O
genommen O
und O
bin O
mit O
meinen O
Eltern O
nach O
Shanghai B-LOC
ausgewandert O
. O

Leider O
wurde O
der O
Gestapochef B-ORG
ausgewechselt O
, O
die O
Nazis O
haben O
ein O
sehr O
gutes O
Gespür O
für O
Korruption O
gehabt O
und O
haben O
den O
Brünn B-LOC
Gestapochef B-ORG
zum O
Gestapochef B-ORG
in O
Hamburg B-LOC
gemacht O
, O
eine O
viel O
größere O
Position O
, O
und O
haben O
den O
Hamburger B-LOC
Chef O
hinunter O
nach O
Brünn B-LOC
geschickt O
und O
dieser O
Sache O
ist O
dann O
mein O
Onkel O
zum O
Opfer O
gefallen O
, O
er O
musste O
Selbstmord B-TER
begehen O
. O

Also O
... O
wir O
haben O
das O
Visum B-TER
nach O
Shanghai B-LOC
bekommen O
, O
aus O
Amerika O
hat O
jemand O
Geld O
für O
uns O
gegeben O
, O
ein O
Verwandter O
von O
Verwandten O
, O
und O
wir O
sind O
zuerst O
nach O
Wien B-LOC
gekommen O
, O
waren O
hier O
zwei O
oder O
drei O
Tage O
, O
Pension O
Franz O
auf O
der O
Währingerstraße O
, O
sind O
weitergefahren O
nach O
Triest B-LOC
und O
haben O
uns O
dann O
, O
vielleicht O
am O
7. O
Februar O
1940 O
oder O
so O
nach O
Shanghai B-LOC
eingeschifft O
, O
auf O
der O
Conte O
Rosso O
, O
ein O
Schiff O
, O
das O
die O
Lloyd B-ORG
Trestino I-ORG
betrieben O
hat O
. O

