Deutsch-Przemysl B-LOC
, O
2. O
Jänner O
1940 O
An O
die O
Israelitische B-ORG
Kultusgemeinde I-ORG
Zu O
Handen O
des O
Herrn O
Dr. B-PER
Löwenherz I-PER
Wien B-LOC
I O
Gestatten O
Sie O
mir O
, O
dass O
ich O
im O
Namen O
von O
21 O
Kameraden O
, O
mich O
in O
einigen O
für O
uns O
lebenswichtigen O
Fragen O
an O
Sie O
wende O
und O
Sie O
bitte O
, O
mir O
diese O
umgehend O
zu O
beantworten O
. O

Vorausschicken O
möchte O
ich O
, O
dass O
ich O
hier O
als O
von O
der O
Gestapo B-ORG
eingesetzter O
Ältestenrat O
fungiere O
und O
zwar O
über O
die O
hier O
ansässigen O
und O
zugewanderten O
Juden B-TER
. O

Dies O
jedoch O
nur O
zu O
meiner O
Legitimierung O
. O

Von O
den O
hier O
zugewanderten O
37 O
Wienern B-LOC
, O
die O
durchwegs O
mit O
dem O
2. O
Transport B-TER
nach O
Polen B-LOC
kamen O
, O
befinden O
sich O
derzeit O
nur O
mehr O
21 O
hier O
. O

Dies O
sind O
zum O
Grossteil O
kranke O
und O
ältere O
Leute O
. O

Die O
Situation O
war O
für O
uns O
bereits O
unhaltbar O
geworden O
, O
da O
wir O
sämtlicher O
Mittel O
und O
unseres O
Gepäcks O
verlustig O
waren O
. O

Ich O
fuhr O
hierauf O
mit O
Bewilligung O
und O
Schutz O
der O
Gestapo B-ORG
nach O
Nisko B-LOC
und O
wurde O
dort O
mit O
besonderer O
Liebenswürdigkeit O
empfangen O
. O

Herr O
Prof. B-PER
Eisler I-PER
hatte O
die O
Güte O
alto O
der O
Wiener B-LOC
Sendung O
mir O
einen O
Betrag B-TER
von O
Zl O
600.- O
auszufolgen O
, O
den O
ich O
nach O
Massgabe O
der O
Notwendigkeit O
hier O
verteile O
. O

Dieser O
Betrag O
schützt O
uns O
für O
etwa O
15 O
Tage O
vor O
dem O
Hunger B-TER
, O
da O
wir O
bei O
den O
hohen O
Mietpreisen O
täglich O
, O
für O
ein O
Strohlager O
oder O
ein O
Bett O
für O
2 O
, O
19 O
Zl O
zu O
entrichten O
haben O
. O

Wir O
hoffen O
mit O
dem O
im O
Summa O
uns O
zukommenden O
Betrag B-TER
ca O
1 O
Monat O
aushalten O
zu O
können O
. O

Die O
bange O
Frage O
ist O
nun O
: O
Was O
dann O
? O
Sie O
wissen O
sicher O
, O
dass O
wir O
in O
den O
2 O
Monaten O
unserer O
Polenfahrt B-TER
grosse O
Strapazen O
und O
riesige O
Entbehrungen O
zu O
ertragen O
hatten O
. O

In O
diesem O
Sinne O
bitten O
wir O
Sie O
nun O
, O
um O
Beantwortung O
folgender O
Fragen O
: O
1. O
) O
Besteht O
die O
Möglichkeit O
, O
dass O
Sie O
wegen O
Rückgabe O
der O
uns O
in O
Ostrau B-LOC
abgenommenen O
Dokumente O
intervenieren O
? O
2. O
) O
Interessiert O
sich O
die O
K.G. B-ORG
um O
die O
Beschaffung O
einer O
Ausreisemöglichkeit O
für O
die O
in O
Polen B-LOC
wartenden O
Wiener B-LOC
Juden B-TER
? O
3. O
) O
Ist O
es O
der O
K.G. B-ORG
, O
so O
wie O
es O
die O
Ostrauer B-ORG
und O
Kattowitzer B-ORG
K.G. I-ORG
praktiziert O
, O
möglich O
, O
uns O
bis O
zur O
Ausreise O
den O
Lebensunterhalt O
zu O
gewähren O
? O
4. O
) O
Besteht O
die O
Möglichkeit O
, O
dass O
die O
K.G. B-ORG
eine O
Bewilligung O
zur O
Hersendung O
von O
in O
Wien B-LOC
zurückgelassenen O
Kleider B-TER
und O
Wäschestücken B-TER
einiger O
Kollegen O
, O
erhält O
? O
Herr O
Prof. B-PER
Eisler I-PER
hat O
mir O
, O
da O
er O
die O
desolaten O
Zustände O
unserer O
Bekleidung B-TER
kennt O
, O
in O
einigen O
Tagen O
Wäschestücke B-TER
aus O
dem O
Lager O
Sarceze B-LOC
zugesagt O
. O

Schuhe B-TER
, O
die O
wir O
bei O
der O
abnormen O
Kälte O
dringend O
benötigen O
, O
da O
unsere O
durch O
die O
langen O
Märsche O
kaputt O
sind O
, O
sind O
nicht O
vorhanden O
. O

Ebenso O
Ohrenschützer B-TER
und O
Fäustlinge B-TER
. O

Letztere O
sind O
hier O
auch O
käuflich O
nicht O
zu O
erwerben O
. O

Ich O
bitte O
Sie O
nun O
eine O
Anzahl O
von O
Schuhen B-TER
, O
es O
wären O
dringend O
14 O
Paare B-TER
erforderlich O
, O
ebenso O
21 O
Paar O
Ohrenschützer B-TER
und O
21 O
Paar O
Fäustlinge B-TER
zu O
spenden O
. O

Diese O
Sachen O
müssten O
bis O
13. O
ds O
in O
Ostrau B-LOC
sein O
, O
da O
zu O
dieser O
Zeit O
einer O
der O
Herren O
ins O
Lager O
kommt O
, O
um O
derartige O
Gegenstände O
der O
Ostrauer B-ORG
K.G. I-ORG
zu O
überbringen O
. O

Ferner O
bitte O
ich O
Sie O
um O
eine O
event O
. O

Transferierung O
meiner O
Gruppe O
in O
das O
Lager B-LOC
zu O
intervenieren O
. O

Ich O
habe O
über O
all O
diese O
Dinge O
mit O
Herrn O
Prof. B-PER
Eisler I-PER
gesprochen O
, O
der O
mir O
natürlich O
nur O
Ratschläge O
erteilen O
konnte O
. O

Unsere O
Situation O
hier O
ist O
sicher O
sehr O
prekär O
, O
ich O
bitte O
Sie O
daher O
zu O
unserer O
Orientierung O
und O
Beruhigung O
um O
umgehende O
Beantwortung O
meiner O
Fragen O
und O
Erledigung O
meiner O
Bitten O
. O

Mit O
Schalom O
Ihr O
ergebener O
Erich B-PER
John I-PER
Deutsch-Przemysl B-LOC
, O
Ul O
. O

3 O
, O
majo O
7 O
bei O
Löw B-PER
Wiener B-LOC
Adresse O
: O
14. O
Brudermanngasse O
6 O
Er O
wären O
erforderlich O
an O
Schuhen B-TER
: O
3 O
Paare B-TER
No O
40 O
4 O
Paare B-TER
No O
41 O
2 O
Paare B-TER
No O
42 O
2 O
Paare B-TER
No O
43 O
2 O
Paare B-TER
No O
44 O
1 O
Paar B-TER
No O
39 O
