Hochverehrter O
Herr O
Ministerrat B-ORG
, O
wir O
erlauben O
uns O
hiermit O
, O
für O
unsere O
Emigranten B-TER
um O
bis O
zu O
700 O
Plätze O
für O
Prag B-LOC
, O
Brünn B-LOC
und O
eventuell O
auch O
andere O
Städte O
im O
Kollektiv O
mit O
Swatoborschitz B-LOC
zu O
ersuchen O
. O

Zugleich O
erlauben O
wir O
uns O
hochachtungsvoll O
darum O
zu O
ersuchen O
, O
uns O
wenn O
möglich O
schnellstmöglich O
vorübergehend O
200 O
Plätze O
zuzuteilen O
, O
und O
dies O
zur O
leichteren O
Registrierung O
innerhalb O
eines O
Gebäudes O
. O

Wir O
danken O
im O
Voraus O
für O
dieses O
wertvolle O
Wohlwollen O
und O
verbleiben O
mit O
dem O
Ausdruck O
tiefster O
Hochachtung O
Für O
: O
Sozialinstitut O
der O
jüdischen B-TER
Kultusgemeinden I-TER
von O
Groß- O
Prag B-LOC
