- O
1 O
- O
Tel-Aviv B-LOC
, O
18. O
Juli O
1947 O
Rosa B-PER
Rachel I-PER
Schwarz I-PER
, O
bis O
1940 O
Leiterin O
der O
Jugendfürsorge B-TER
, O
zuletzt O
auch O
der O
Socialfürsorge B-TER
der O
Kultusgemeinde B-ORG
Wien I-ORG
, O
erzaehlte O
mir O
heute O
: O
Ich O
weiss O
nicht O
, O
was O
von O
dem O
vielen O
Ungünstigen O
, O
das O
über O
Murmelstein B-PER
aus O
Theresienstadt B-LOC
berichtet O
wird O
, O
wahr O
ist O
. O

Er O
war O
kleinlich O
, O
pedantisch O
und O
in O
keiner O
Weise O
Menschen O
gegenüber O
hilfsbereit O
. O

Von O
der O
Zeit O
der O
Besetzung B-TER
an O
arbeitete O
er O
, O
wenn O
ich O
mich O
recht O
erinnere O
, O
in O
der O
Gemeinde B-ORG
. O

Seine O
Aufgabe O
war O
es O
, O
unter O
anderem O
, O
Passierscheine B-TER
auszustellen O
, O
d.h. O
zum O
Beispiel O
Angestellten O
der O
Gemeinde B-ORG
, O
die O
Nachmittags- O
oder O
Abenddienst O
hatten O
, O
zu O
bescheinigen O
, O
dass O
sie O
zu O
einer O
sonst O
für O
Juden B-TER
verbotenen I-TER
Zeit O
die O
Strasse O
betreten O
dürften O
. O

Nun O
war O
unter O
den O
Angestellten B-ORG
ein O
junges O
Mädchen O
, O
die O
am O
nächsten O
Tage O
auswandern B-TER
sollte O
. O

Wenn O
sie O
für O
den O
Abend O
einen O
Passierschein B-TER
bekam O
, O
so O
konnte O
sie O
sie O
sich O
noch O
von O
ihren O
Freunden O
verabschieden O
. O

Sie O
bat O
Murmelstein B-PER
um O
einen O
Passierschein B-TER
, O
aber O
er O
lehnte O
ab O
. O

Ich O
fragte O
ihn O
dann O
, O
warum O
er O
abgelehnt O
habe O
, O
und O
er O
erwiderte O
, O
seit O
Mittag O
stehe O
sie O
doch O
nicht O
mehr O
im O
Dienst B-ORG
der O
Gemeinde B-ORG
. O

Jeder O
andere O
von O
uns O
hätte O
selbstverständlich O
unter O
den O
damaligen O
Umständen O
die O
Bescheinigung B-TER
ausgestellt O
. O

Ein O
andermal O
war O
ich O
bei O
Dr. O
Löwenherz B-PER
gegen O
Abend O
, O
es O
war O
ein O
privater O
Besuch O
, O
kurz O
vor O
meiner O
Auswanderung B-TER
. O

Ich O
hatte O
keinen O
Passierschein B-TER
, O
ich O
wagte O
es O
immer O
, O
ohne O
Passierschein B-TER
zu O
gehen O
. O

Nach O
kurzer O
Zeit O
verabschiedete O
ich O
mich O
, O
da O
ich O
nicht O
gerne O
mit O
ihm O
zusammen O
war O
. O

Löwenherz B-PER
, O
der O
sehr O
ängstlich O
war O
, O
fragte O
mich O
, O
ob O
ich O
einen O
Passierschein B-TER
hätte O
. O

Ich O
verneinte O
. O

Löwenherz B-PER
fragte O
, O
warum O
ich O
mich O
denn O
nicht O
an O
Murmelstein B-PER
gewandt O
hätte O
. O

Ich O
erwiderte O
: O
weil O
ich O
mich O
an O
einen O
Mann O
wie O
Herrn O
Murmelstein O
nicht O
wende O
( O
in O
seiner O
Gegenwart O
gesagt O
! O
) O
, O
denn O
er O
würde O
ihn O
mir O
abgeschlagen O
haben O
, O
weil O
mein O
Besuch O
bei O
Ihnen O
nicht O
dienstlich O
ist O
, O
sondern O
privat O
. O

Löwenherz B-PER
liess O
aber O
nicht O
locker O
, O
und O
veranlasste O
Murmelstein B-PER
, O
mir O
auf O
einem O
Zettel O
einen O
Passierschein B-TER
auszustellen O
. O

Dr. O
Ball B-PER
- O
2 O
- O
Überreicht O
am O
16. O
April O
1944 O
von O
Frau O
Rosa B-PER
Rachel I-PER
Schwarz I-PER
- O
Manuskript O
niedergeschrieben O
im O
April O
1940. O
Aus O
der O
Socialarbeit B-TER
der O
Gemeinde B-ORG
Wien I-ORG
unter O
Hitler B-PER
Handschriftlich O
ergänzt O
Samstag O
, O
den O
12. O
III. O
1938 O
marschierte O
die O
Vorhut O
des O
deutschen B-ORG
Militärs I-ORG
in O
Wien B-LOC
ein O
. O

Sonntag O
eröffnete O
die O
Wiener B-ORG
Kultusgemeinde I-ORG
ihre O
Büros O
in O
gewohnter O
Weise O
. O

Rein O
äusserlich O
war O
nichts O
von O
einer O
Veränderung O
zu O
spüren O
. O

In O
der O
Fürsorge B-ORG
war O
fast O
kein O
Parteienverkehr O
; O
gegen O
Mittag O
erschien O
Professor O
Julius B-PER
Zappert I-PER
Name O
im O
Original O
gesperrt O
( O
Obmann O
der O
Jugendfürsorge B-ORG
) O
und O
teilte O
mit O
, O
dass O
das O
Kinderambulatorium B-TER
in O
der O
Rauscherstrasse B-LOC
besetzt O
sei O
. O

Ich O
leitete O
diese O
Mitteilung O
an O
die O
Amtsdirektion B-ORG
weiter O
und O
wir O
hofften O
, O
dieses O
für O
unsere O
Fürsorge B-ORG
besonders O
wichtige O
Gebäude O
im O
Interesse O
unserer O
gesundheitlich O
gefährdeten O
Kinder B-TER
bald O
frei O
zu O
bekommen O
. O

In O
den O
nächsten O
zwei O
bis O
drei O
Tagen O
kamen O
die O
ersten O
Parteien O
in O
die O
Fürsorge B-ORG
und O
klagten O
über O
Härten O
, O
die O
ihnen O
durch O
Nachbarn O
und O
Menschen O
der O
näheren O
Umgebung O
auferlegt O
worden O
seien O
. O

Sie O
überprüften O
Buchhaltung O
und O
Liquidatur O
, O
requirierten O
Schreib- O
und O
Rechenmaschinen O
, O
nahmen O
den O
Stand O
der O
Kassa O
auf O
. O

Zu O
diesem O
Zeitpunkt O
arbeitete O
die O
Jugendfürsorge B-ORG
bereits O
mit O
der O
allgemeinen B-ORG
Abteilung I-ORG
. O

Die O
Parteien O
wurden O
nicht O
mehr O
aktenmässig O
abgefertigt O
, O
sondern O
in O
den O
Vorräumen O
der O
Fürsorgezentrale B-ORG
, O
die O
zu O
einem O
Raum O
gestaltet O
worden O
war O
, O
wurden O
von O
den O
Unterstützung O
Suchenden O
rasch O
Katasterblätter O
aufgenommen O
, O
nur O
die O
allernötigsten O
Daten O
ausgefüllt O
und O
jedem O
Ansuchenden O
einige O
Schillinge O
gegeben O
, O
damit O
er O
Brot B-TER
für O
sich O
und O
die O
Seinen B-TER
kaufen O
könne O
. O

So O
arbeiteten O
wir O
bis O
Freitag O
9 O
Uhr O
früh O
. O

Die O
einzelnen O
Büroräume O
wurden O
durchsucht O
, O
Schreibtische O
und O
Akten O
nachgesehen O
, O
die O
ansuchenden O
Parteien O
, O
ihre O
Zahl O
ging O
in O
die O
Hunderte O
, O
mit O
den O
Beamten O
photographiert O
. O

Um O
10 O
Uhr O
hörte O
die O
telefonische O
Verbindung O
auf O
, O
das O
Haustelefon O
wurde O
von O
SS B-ORG
besetzt O
. O

Leise O
war O
das O
Gerücht O
zu O
uns O
gelangt O
, O
dass O
Präsidium B-ORG
und O
Amtsdirektion B-ORG
unter O
schärfster O
Bewachung B-TER
stünden O
und O
bereits O
zum O
Teil O
verhaftet B-TER
seien O
. O

Gegen O
12 O
Uhr O
kam O
der O
Räumungsauftrag O
. O

Und O
während O
man O
erstarrt O
von O
seinem O
Arbeitsplatz O
wegging O
, O
ereignete O
sich O
vor O
dem O
Hause O
eine O
charakteristische O
Szene O
: O
- O
3 O
- O
Ein O
Mann O
kam O
atemlos O
auf O
den O
wachehabenden O
Geheimpolizisten B-ORG
zu O
und O
sagte O
ihm O
: O
In O
einem O
Geschäft O
an O
der O
nächsten O
Ecke O
wird O
geplündert O
. O

Das O
schadet O
doch O
Eurem O
guten O
Ruf O
und O
kann O
dem O
Führer O
nicht O
recht O
sein O
. O

Und O
der O
Wache O
habende O
Beamte B-ORG
ging O
zu O
dem O
Laden O
und O
stellte O
die O
Plünderung B-TER
ab O
. O

Präsidenten B-ORG
und O
Amtsdirektor B-ORG
waren O
eingesperrt B-TER
. O

Wir O
leitenden O
Beamten B-ORG
trafen O
uns O
täglich O
zuerst O
in O
einem O
kleinen O
„ O
Tschoch O
“ O
auf O
dem O
Salzgries B-LOC
und O
als O
dieses O
gesperrt O
wurde O
, O
in O
einem O
noch O
jüdischen B-TER
Kaffeehause I-TER
auf O
dem O
Quai B-LOC
. O

Dort O
frühstückte B-TER
man O
und O
traf O
halt O
zufällig O
Bekannte O
. O

Ich O
war O
bemüht O
, O
den O
Heimen B-TER
sowohl O
materiell O
wie O
mit O
Viktualien B-TER
das O
Nötigste O
zu O
verschaffen O
, O
ihnen O
den O
Verkehr O
mit O
den O
verschiedenen O
Amtsstellen B-ORG
abzunehmen O
, O
und O
besonders O
in O
den O
Kinder-Heimen B-TER
leitenden O
Personen O
, O
die O
wohl O
pädagogisch O
ganz O
auf O
der O
Höhe O
standen O
, O
aber O
dem O
Verkehr O
mit O
den O
sehr O
veränderten O
Behörden B-ORG
nicht O
gewachsen O
waren O
, O
denselben O
zu O
erleichtern O
. O

– O
In O
dieser O
schweren O
Zeit O
erwies O
sich O
Amtsvorstand O
Engel B-PER
Nachname O
im O
Original O
gesperrt O
als O
besonders O
umsichtiger O
Berater O
und O
half O
nach O
Möglichkeit O
über O
alle O
entstehenden O
Schwierigkeiten O
hinweg O
. O

Als O
erstes O
wurde O
von O
den O
Heimen B-TER
das O
Dr. B-TER
Kruger I-TER
Lehrmädchenheim I-TER
besetzt O
. O

Doch O
gelang O
es O
uns O
, O
einen O
Teil O
der O
Mädchen B-TER
bald O
wieder O
in O
das O
Heim B-TER
zurückzubringen O
. O

Ausser O
den O
rein O
jüdischen B-TER
Heimen I-TER
gab O
es O
in O
Wien B-LOC
noch O
ein O
interkonfessionelles O
Säuglings- B-TER
und I-TER
Kleinkinderheim I-TER
im O
XIX B-LOC
. I-LOC

Bezirk I-LOC
, O
eine O
Wertheimstein O
´ O
sche O
Stiftung O
für O
Kinder B-TER
aller O
Konfessionen O
. O

Vierundzwanzig O
Stunden O
nach O
dieser O
Mitteilung O
teilte O
mir O
die O
Leiterin O
des O
Heimes B-TER
mit O
, O
ihr O
Heim B-TER
sei O
von O
der O
nationalsozialistischen B-ORG
Frauenpartei I-ORG
NS-Frauenschaft O
, O
Frauenorganisation O
der O
NSDAP O
besetzt O
und O
sämtliche O
jüdischen O
Kinder B-TER
seien O
bis O
zum O
Abend O
zu O
übernehmen O
. O

Ich O
fuhr O
sofort O
in O
das O
Heim B-TER
und O
versuchte O
den O
Termin O
verlängert O
zu O
bekommen O
, O
versuchte O
, O
ein O
Haus O
zu O
ergattern O
, O
da O
man O
doch O
die O
Säuglin- B-TER
- O
4 O
- O
ge O
und O
Kleinkinder B-TER
nicht O
mit O
Schulkindern B-TER
zusammen O
unterbringen O
konnte O
. O

Mit O
Mühe O
erwirkte O
ich O
einen O
24stündigen O
Aufschub O
. O

Da O
jüdische B-TER
Villen I-TER
zum O
Teil O
besetzt O
waren O
, O
sich O
aber O
keinesfalls O
ein O
Besitzer O
getraut O
hätte O
, O
irgendwelche O
Veränderungen O
in O
seinem O
Hause O
vorzunehmen O
, O
um O
die O
Aufmerksamkeit O
auf O
sich O
zu O
lenken O
, O
so O
blieb O
die O
einzige O
Lösung O
die O
Krankenabteilung O
des O
Knaben-Waisenhauses B-TER
. O

Ein O
Provisorium O
mit O
dem O
Gebet O
, O
dass O
im O
Knabenwaisenhaus B-TER
kein O
Kind B-TER
in O
den O
nächsten O
Wochen O
erkranke O
. O

Da O
telefonierte O
der O
Hausbesorger O
, O
das O
Heim B-TER
sei O
besetzt O
worden O
– O
nach O
vier O
Monaten O
bekamen O
wir O
es O
zurück O
. O

Unser O
jahrelanger O
Wunsch O
, O
ein O
jüdisches B-TER
Säuglings- I-TER
und I-TER
Kleinkinderheim I-TER
, O
war O
somit O
in O
Erfüllung O
gegangen O
. O

Die O
Verdienstmöglichkeiten O
der O
Menschen O
sanken O
, O
aber O
Wohnung O
und O
Lebensmittel O
mussten O
gezahlt O
werden O
. O

Das O
von O
uns O
ausgearbeiete O
Anmeldungsblatt O
ist O
mit O
ganz O
unwesentlichen O
Veränderungen O
für O
die O
einzelnen O
Länder O
beibehalten O
worden O
. O

Zirka O
10.000 O
Kinder B-TER
wurden O
gemeldet O
. O

Frühling O
und O
Sommer O
waren O
gekommen O
, O
aber O
keine O
Möglichkeit O
, O
etwas O
für O
unsere O
schwächsten O
Kinder B-TER
zu O
tun O
. O

Da O
stellte O
sich O
zuerst O
die O
Schweiz B-LOC
im O
Original O
gesperrt O
mit O
der O
Möglichkeit O
100 O
Sommerkinder B-TER
zu O
nehmen O
, O
ein O
, O
und O
einige O
Wochen O
später O
Norwegen B-LOC
mit O
15. O
Die O
Schweizer B-LOC
Kinder B-TER
sind O
blendend O
erholt O
- O
5 O
- O
in O
der O
vierten O
Woche O
heimgekehrt O
, O
die O
norwegischen B-LOC
Kinder B-TER
sind O
, O
soweit O
die O
Eltern B-TER
sie O
nicht O
zurückforderten O
, O
in O
Norwegen B-LOC
geblieben O
. O

Es O
war O
mir O
ferner O
gelungen O
, O
in O
der O
Schweiz B-LOC
Patenschaften O
für O
unsere O
Kinder B-TER
zu O
finden O
. O

Madame O
de O
Monier O
ist O
uns O
in O
diesen O
Fällen O
ganz O
besonders O
hilfreich O
entgegengekommen O
. O

England B-LOC
und O
die O
anderen O
Länder O
haben O
sich O
erst O
nach O
dem O
10. O
November O
1938 O
zu O
einer O
grosszügigen O
Kinderaktion B-TER
entschlossen O
. O

Davon O
wird O
noch O
an O
anderer O
Stelle O
die O
Rede O
sein O
. O

In O
der O
Kol-Nidre-Nacht O
waren O
den O
Juden O
des O
XVIII B-LOC
. I-LOC

und I-LOC
XIX I-LOC
. I-LOC

Bezirkes I-LOC
der O
Auftrag O
gegeben O
worden O
, O
die O
Wohnungen B-TER
respektive O
die O
Häuser B-TER
zu O
räumen O
und O
auch O
unser O
Mädchen-Waisenhaus B-TER
sollte O
binnen O
24 O
Stunden O
leer O
sein O
. O

Im O
Laufe O
des O
Jom O
Kippurs O
war O
es O
den O
Bemühungen O
von O
Dr. O
Loewenherz B-PER
im O
Original O
gesperrt O
und O
Dr. O
Rothenberg B-PER
im O
Original O
Rottenberg O
, O
gesperrt O
gelungen O
, O
Hauptsturmführer B-TER
Eichmann B-PER
zu O
Gegenmassnahmen O
zu O
veranlassen O
. O

Der O
Kultusgemeinde B-ORG
gelang O
es O
, O
die O
Jugendlichen B-TER
sehr O
bald O
wieder O
in O
ihre O
Heime B-TER
zurückzubringen O
. O

Das O
Haus O
des O
Kindergartens B-TER
Wohlfahrt O
war O
der O
Jugendalijah B-ORG
für O
ihre O
Jugendliche B-TER
zur O
Verfügung O
gestellt O
worden O
. O

Ca O
. O

180 O
Jugendliche B-TER
hatten O
ihre O
Kurse O
und O
Verpflegung O
in O
diesem O
Hause O
und O
wurden O
daselbst O
für O
die O
Alijah B-ORG
vorbereitet O
. O

Zu O
diesem O
Zeitpunkt O
begann O
eine O
besonders O
intensive O
Arbeit O
gemeinsam O
mit O
dem O
Palästina-Amt B-ORG
, O
eine O
Arbeit O
, O
die O
vom O
gemeinsamen O
Vertrauen O
und O
von O
Liebe O
für O
die O
Jugend B-TER
beseelt O
war O
. O

Kleinere O
und O
grössere O
Aufregungen O
waren O
an O
der O
Tagesordnung O
, O
aber O
wir O
hofften O
, O
in O
irgendeiner O
Form O
äusserlich O
ruhig O
zu O
liquidieren O
. O

So O
war O
unter O
vielerlei O
Sorgen O
der O
10. O
November O
1938 O
gekommen O
und O
das O
bedeutete O
für O
die O
Jugendfürsorge B-ORG
das O
Ende O
unserer O
Tagesheimstätte B-TER
in O
der O
Aspernbrückengasse B-LOC
, O
die O
vis O
a O
vis O
vom O
Parteihaus O
- O
6 O
- O
gelegen O
war O
. O

Erst O
einige O
Wochen O
später O
gelang O
es O
uns O
, O
sie O
in O
dem O
Mendel B-TER
´ I-TER
schen I-TER
Stiftungshaus I-TER
in O
der O
Denesgasse B-LOC
wieder O
zu O
eröffnen O
. O

Dort O
konnten O
sie O
bis O
zum O
November O
1939 O
verbleiben O
, O
dann O
übersiedelte O
sie O
in O
das O
Haus O
der O
Kultusgemeinde O
in O
die O
Mohapelgasse B-LOC
. O

Aus O
dem O
Wust O
von O
Anmeldungen O
brachte O
ich O
die O
Kinder B-TER
in O
Vorschlag O
, O
deren O
Ausreise B-TER
aus O
Gesundheits- O
, O
seelischen O
und O
materiellen O
Gründen O
am O
wichtigsten O
war O
. O

Wir O
testeten O
Kinder B-TER
, O
sie O
wurden O
ärztlich B-TER
untersucht O
, O
Pässe B-TER
beschafft O
, O
Gepäck O
vorgeschrieben O
und O
nachgesehen O
. O

Unbeschreiblich O
viel O
Kleinarbeit O
, O
die O
aber O
nötig O
war O
, O
damit O
am O
10. O
Dezember O
1938 O
zirka O
700 O
Kinder B-TER
, O
darunter O
ein O
Drittel O
rassenjüdischer B-TER
nicht-arisch O
christliche O
, O
die O
von O
der O
Society B-TER
of I-TER
Friends I-TER
ausgesucht O
worden O
waren O
, O
abfahren B-TER
konnten O
. O

Von O
diesen O
Kindern B-TER
hatten O
viele O
in O
den O
jüdischen B-TER
Zentren I-TER
in O
der O
Nähe O
der O
Tempel B-TER
gewohnt O
und O
das O
Bild O
der O
Zerstörung B-TER
stand O
vor O
ihren O
verängstigten O
Augen O
. O

Viele O
Kinder B-TER
konnten O
nur O
von O
den O
Müttern B-TER
Abschied O
nehmen O
, O
da O
die O
Väter B-TER
im O
Konzentrationslager B-TER
waren O
. O

Die O
Stimmung O
unter O
den O
Kindern B-TER
war O
eine O
freudige O
und O
hoffnungsvolle O
. O

Aber O
diese O
Eltern B-TER
hatten O
die O
Möglichkeit O
, O
unbeschwert O
über O
eine O
der O
nächstliegenden O
Grenzen O
zu O
flüchten B-TER
. O

Wir O
sollten O
noch O
einen O
Transport B-ORG
mit O
1000 O
Kindern B-TER
zusammenstellen O
. O

Dazu O
ist O
es O
jedoch O
nicht O
mehr O
gekommen O
. O

Aber O
wir O
haben O
monatlich O
eine O
beträchtliche O
Anzahl O
Kinder B-TER
für O
englische B-LOC
Transporte B-ORG
abgefertigt O
, O
die O
von O
Freunden O
und O
Angehörigen B-TER
für O
England O
angefordert O
worden O
waren O
. O

Das O
holländische B-LOC
Kommité B-TER
hat O
in O
ausserordentlicher O
Hilfsbereitschaft O
unsere O
Transporte B-ORG
an O
der O
deutschen B-LOC
Grenze O
übernommen O
und O
bis O
nach O
England B-LOC
geführt O
. O

Frau O
Geertruida B-PER
Wijsmuller-Meijer I-PER
im O
Original O
Weyssmüller O
, O
gesperrt O
gedruckt O
war O
uns O
ausserdem O
noch O
in O
einigen O
Adoptionsfällen B-TER
äusserst O
hilfreich O
. O

Nach O
Frankreich B-LOC
sind O
zwei O
Gruppen O
von O
je O
51 O
Kindern B-TER
geschickt B-ORG
und O
von O
dort O
unter O
besonders O
günstigen O
Verhältnissen O
untergebracht O
worden O
. O

Eine O
Tabelle O
gibt O
über O
die O
durch O
uns O
zur O
Auswanderung B-TER
gebrachten O
Kinder B-TER
Aufschluss O
. O

Nur O
Amerika B-LOC
hat O
sich O
an O
der O
Kinderaktion B-ORG
in O
keiner O
Weise O
beteiligt O
. O

Wir O
hofften O
, O
dass O
die O
Wagner-Bill O
eine O
Lösung O
unserer O
ganzen O
Kinderfrage B-TER
bringen O
würde O
. O

Sie O
haben O
sich O
zu O
diesem O
Zwecke O
mit O
dem O
amerikanischen B-LOC
Konsul B-TER
in O
Berlin B-LOC
in O
Verbindung O
gesetzt O
, O
und O
der O
eine O
von O
den O
beiden O
, O
ein O
amerikanischer B-LOC
Arzt B-TER
, O
hat O
die O
Kinder B-TER
aufs O
Genaueste O
untersucht O
, O
und O
so O
fuhren O
sie O
zur O
Bestätigung O
nach O
Berlin B-LOC
und O
von O
dort O
nach O
Hamburg B-LOC
, O
um O
auf O
dem O
Präsidenten O
Harding O
ihre O
Fahrt O
nach O
Amerika B-LOC
anzutreten O
. O

Das O
Knabenwaisenhaus B-TER
in O
der O
Probusgasse B-LOC
war O
längst O
verkauft O
und O
sollte O
spätestens O
Ende O
Dezember O
in O
eine O
Schokolade O
fabrik B-TER
umgeändert O
werden O
. O

Wir O
hatten O
noch O
eine O
Galgenfrist O
bis O
dahin O
; O
bis O
zum O
Dezember O
konnten O
die O
Kinder B-TER
bleiben O
. O

Da O
kam O
der O
Krieg O
, O
das O
Haus O
wurde O
vom O
Luftschutz O
besetzt B-TER
, O
eine O
Luftschutztruppe O
hauste O
zuerst O
mit O
unseren O
Kindern B-TER
, O
dann O
musste O
aber O
das O
Haus O
binnen O
48 O
Stunden O
geräumt O
werden O
. O

Kinder B-TER
und O
Inventar O
kamen O
in O
Merores B-TER
Waisenhaus I-TER
und O
eine O
Gruppe O
von O
15 O
grossen B-TER
Jungen I-TER
kam O
in O
das O
Kleinkinderheim B-TER
. O

– O
In O
der O
offenen B-ORG
Fürsorge I-ORG
war O
inzwischen O
der O
Parteienverkehr O
in O
allen O
Abteilungen O
grösser O
geworden O
. O

Es O
ist O
aber O
schwer O
zu O
sagen O
, O
welche O
Stunden O
die O
schwersten O
waren O
. O

Ob O
die O
, O
als O
wir O
von O
der O
Behörde B-ORG
der O
Auftrag O
kam O
, O
Polentransporte B-TER
zusammenzustellen O
und O
, O
um O
unnötige O
Härten O
zu O
vermeiden O
, O
den O
Versuch O
Nazideutschlands B-LOC
, O
eine O
jüdische O
Kolonisation B-TER
in O
Polen B-LOC
durchzuführen O
, O
unterstützten O
. O

– O
Als O
Leiterin O
einer O
solchen O
Untersuchungsgruppe O
hatte O
ich O
an O
einem O
Nachmittag O
800 O
Menschen O
zu O
sprechen O
resp O
. O

auszumustern O
. O

Zu O
diesem O
Zeitpunkt O
zeigte O
es O
sich O
, O
dass O
das O
jüngere B-TER
männliche I-TER
Element I-TER
bereits O
aus O
Deutschland B-LOC
ausgewandert B-TER
war O
. O

Oder O
war O
es O
trauriger O
, O
wenn O
eine O
Frau B-TER
kam O
, O
noch O
voll O
Unverständnis O
für O
die O
Tragik O
ihres O
Schicksals O
, O
nach O
Erhalt O
eines O
Telegrammes O
aus O
dem O
Konzentrationslager B-TER
, O
das O
ihr O
den O
Tod O
ihres O
Mannes B-TER
oder O
Sohnes B-TER
mitteilte O
. O

Es O
muss O
ja O
nicht O
für O
lange O
sein O
. O

Wir O
wollen O
nur O
, O
wenn O
die O
Urne O
des O
Vaters O
kommt O
, O
und O
dabei O
legte O
sie O
ein O
Telgramm O
, O
das O
sie O
abgefangen O
hatte O
, O
damit O
die O
schwer O
nervenkranke O
Mutter B-TER
es O
nicht O
in O
die O
Hände O
bekomme O
, O
auf O
meinen O
Schreibtisch O
. O

Dieser O
Vater B-TER
war O
wie O
so O
viele O
ein O
Opfer O
aus O
den O
Novembertagen B-TER
1939 I-TER
. O

Im O
Februar O
1940 O
zeigten O
sich O
bei O
der O
Kinderauswanderung B-ORG
endlich O
die O
ersten O
Früchte O
einer O
amerikanischen B-LOC
Aktion O
. O

Wir O
hatten O
nach O
Kriegsausbruch O
den O
Auftrag O
bekommen O
, O
registrierte O
Kinder B-TER
, O
die O
Listen O
waren O
uns O
vom O
amerikanischen B-LOC
Konsulat B-TER
zu O
Verfügung O
gestellt O
worden O
, O
zu O
testen O
und O
ärztlich B-TER
untersuchen O
zu O
lassen O
, O
und O
dem O
German B-TER
Aid I-TER
Kommité I-TER
nach O
New B-LOC
York I-LOC
zu O
melden O
. O

Bis O
Februar O
1940 O
lagen O
dem O
amerikanischen B-LOC
Kommité B-TER
die O
Meldungen O
für O
425 O
Kinder B-TER
vor O
, O
als O
die O
Bewilligung O
für O
die O
ersten O
10 O
erfolgte O
. O

In O
der O
Altersfürsorge B-TER
konnte O
mit O
dem O
Altersheim B-TER
in O
der O
Seegasse B-LOC
kein O
Auslangen O
gefunden O
werden O
. O

Und O
es O
langten O
die O
in O
der O
Zwischenzeit O
als O
Altersheim B-TER
adaptierten O
Gebäude O
Goldschlaggase B-LOC
XV I-LOC
. I-LOC

Bez I-LOC
. O

, O
Wassergasse B-LOC
XX I-LOC
. I-LOC

Bez I-LOC
. O

, O
Malzgasse B-LOC
II. I-LOC
Bez I-LOC
. O

und O
ein O
Teil O
des O
- O
9 O
- O
Krugerheimes B-TER
nicht O
aus O
für O
die O
im O
Laufe O
der O
Monate O
Fürsorge B-TER
bedürftig O
gewordenen O
alten O
Menschen O
. O

Der O
Beleg O
der O
Heime O
steigerte O
sich O
bis O
1940 O
auf O
2000. O
Ein O
Grossteil O
dieser O
Alten O
war O
in O
den O
geordneten O
Verhältnissen O
von O
den O
auswandernden B-TER
Kindern B-TER
zurückgelassen O
worden O
. O

In O
fünfzehn O
Ausspeisungen B-TER
in O
den O
verschiedenen O
Bezirken O
wurden O
35.000 O
Menschen O
ausgespeist O
. O

- O
10 O
- O
Aufstellung O
über O
alle O
von O
der O
Kultusgemeinde B-ORG
abgefertigte O
Kindertransporte B-ORG
vom O
10. O
12. O
1938 O
– O
22. O
8. O
1939 O
12.12.38 O
England B-LOC
400 O
Kinder B-ORG
Holland B-LOC
59 O
17.12.38 O
England B-LOC
132 O
18.12. O
England B-LOC
68 O
19.12 O
Belgien B-LOC
7 O
20.12. O
England B-LOC
134 O
21.12. O
117 O
26.12. O
Frankreich B-LOC
6 O
923 O
Kinder B-ORG
10.1.39 O
England B-LOC
83 O
Kinder B-ORG
10.1. O
Holland B-LOC
13 O
11.1. O
Belgien B-LOC
21 O
11.1. O
England B-LOC
112 O
12.1. O
Schweden B-LOC
7 O
31.1. O
Belgien B-LOC
18 O
31.1. O
Holland B-LOC
7 O
261 O
19.2.39 O
Holland B-LOC
5 O
Kinder B-ORG
20.2. O
England B-LOC
107 O
21.2. O
Belgien B-LOC
10 O
22.2. O
Belgien B-LOC
20 O
142 O
6.3.39 O
Belgien B-LOC
70 O
Kinder B-ORG
13.3.39 O
England B-LOC
140 O
14.3. O
Frankreich B-LOC
50 O
22.3. O
53 O
27.3. O
England B-LOC
118 O
27.3. O
Holland B-LOC
450 O
17.4.39 O
Belgien B-LOC
17 O
Kinder B-ORG
23.4. O
Schweden B-LOC
46 O
25.4. O
England B-LOC
124 O
187 O
13.5.39 O
England B-LOC
84 O
Kinder B-ORG
21.5. O
Amerika B-LOC
50 O
22.5. O
Schweiz B-LOC
5 O
139 O
6.6.39 O
England B-LOC
78 O
Kinder B-ORG
7.6. O
Schweden B-LOC
25 O
13.6. O
England B-LOC
69 O
20.6. O
England B-LOC
85 O
257 O
4.7. O
England B-LOC
102 O
Kinder B-ORG
11.7. O
England B-LOC
102 O
16.7. O
England B-LOC
38 O
25.7. O
England B-LOC
49 O
291 O
1.8.39 O
England B-LOC
70 O
8.8. O
England B-LOC
49 O
15.8. O
England B-LOC
40 O
22.8. O
England B-LOC
35 O
194 O
2844 O
Kinder B-ORG
- O
11 O
- O
Rosa B-PER
Rachel I-PER
Schwarz I-PER
Handschriftlich O
ergänzt O
Zwei O
Jahre O
Fürsorge B-TER
der O
Gemeinde B-ORG
Wien I-ORG
unter O
Hitler B-PER
. O

( O
1938 O
– O
1940 O
) O
Die O
Wiener B-LOC
Juden O
hatten O
von O
von O
jeher O
den O
Schreck O
vor O
dem O
12.3. O
An O
diesem O
Tage O
, O
im O
Jahre O
1621 O
, O
fanden O
auf O
Befehl O
eines O
österreichischen B-LOC
Herzogs O
namens O
Albrecht O
sämtliche O
Juden B-TER
mit O
ihren O
Frauen B-TER
und O
Kindern B-TER
den O
Feuertod B-TER
auf O
dem O
Erdberg O
. O

Der O
Anlass O
war O
damals O
, O
dass O
die O
Juden O
die O
Taufe B-TER
verweigerten O
. O

Der O
Chronist O
hat O
jenen O
Herzog O
in O
dem O
Spruch O
verewigt O
: O
Die O
Türken O
habe O
ich O
bekriegt O
, O
den O
Tabor O
umzingelt O
, O
meine O
Juden O
aber O
liess O
ich O
vorher O
verbrennen O
. O

Kurze O
Zeit O
nach O
dieser O
Wiener B-LOC
Katastrophe B-TER
fiel O
dem O
Herzog O
nach O
dem O
Tode O
Kaiser O
Sigismunds O
für O
kurze O
Zeit O
die O
Krone O
Deutschlands B-LOC
zu O
. O

Die O
Juden O
fürchteten O
, O
dass O
sie O
das O
Schicksal O
unter O
seiner O
Herrschaft O
auch O
in O
Deutschland B-LOC
erreichen O
würde O
, O
aber O
zum O
Glück O
starb O
dieser O
Bösewicht O
nach O
zwei O
Jahren O
. O

Charakteristisch O
ist O
, O
dass O
dieser O
gottesfürchtige O
Österreicher B-LOC
sich O
vom O
Augsburger B-LOC
Stadtrat O
um O
9000 O
Gulden O
das O
Recht O
abkaufen O
liess O
, O
die O
Juden O
aus O
Augsburg B-LOC
zu O
vertreiben O
und O
ihren O
ganzen O
Besitz O
mit O
in O
Beschlag B-TER
zu O
legen O
. O

Ich O
erwähne O
diese O
Periode O
der O
Geschichte O
der O
österreichischen B-LOC
Juden O
aus O
zwei O
Gründen O
: O
wegen O
der O
unbeschreiblichen O
Standhaftigkeit O
unserer O
Väter O
, O
die O
sich O
lieber O
verbrennen O
liessen O
als O
ihr O
Judentum B-TER
zu O
verleugnen O
und O
zweitens O
wegen O
der O
Geschehnisse O
, O
dass O
Deutschland B-LOC
just O
mit O
einem O
Österreicher B-LOC
, O
der O
uns O
Juden O
ausrotten B-TER
wollte O
, O
schon O
einmal O
beglückt O
war O
, O
und O
aus O
noch O
einem O
Grunde O
: O
und O
das O
ist O
der O
Leitstab O
der O
ganzen O
Geschichte O
, O
dass O
der O
Antisemitismus B-TER
in O
Österreich B-LOC
seit O
Jahren O
tief O
in O
der O
Volksseele O
eingepflanzt O
worden O
war O
. O

Also O
am O
12. O
3. O
38 O
kam O
die O
Vorhut O
des O
deutschen B-TER
Militärs I-TER
nach O
Wien B-LOC
. O

Rein O
äusserlich O
war O
fast O
keine O
Veränderung O
zu O
spüren O
. O

Gegen O
Mittag O
erschien O
der O
Obmann O
unserer O
Jugendfürsorge B-TER
und O
teilte O
uns O
mit O
, O
dass O
man O
das O
Kinder-Ambulatorium B-TER
in O
der O
Rauscherstr B-LOC
. O

besetzt O
habe O
. O

Mittwoch O
, O
den O
16. O
kam O
zum O
ersten O
Mal O
jemand O
von O
der O
sogenannten O
Behörde B-ORG
in O
die O
Kultusgemeinde B-ORG
. O

Sie O
überprüften O
Buchhaltung O
, O
Liquidatur O
, O
requirierten O
Schreibmaschinen O
, O
Rechenmaschinen O
und O
nahmen O
den O
Stand O
der O
Kasse O
auf O
. O

Zu O
diesem O
Zeitpunkt O
arbeitete O
die O
Jugendfürsorge B-TER
bereits O
mit O
der O
Allgemeinen B-TER
Fürsorge I-TER
zusammen O
. O

Die O
Parteien O
wurden O
nicht O
mehr O
aktenmässig O
abgefertigt O
, O
sondern O
in O
den O
Vorräumen O
des O
Büros O
, O
die O
zu O
einem O
Raum O
gestaltet O
waren O
, O
es O
wurden O
von O
den O
Unterstützungssuchenden O
Katasterblätter B-TER
aufgenommen O
, O
die O
allernötigsten O
Daten O
ausgefüllt O
und O
jedem O
- O
12 O
- O
Ansuchenden O
einige O
Schillinge O
gegeben O
, O
damit O
er O
Brot B-TER
für O
sich O
und O
die O
Seinen B-TER
kaufen O
konnte O
. O

Da O
wurde O
das O
Haus O
von O
der O
Geheimen B-ORG
Staatspolizei I-ORG
besetzt O
, O
die O
einzelnen O
Büros O
durchsucht O
, O
Schreibtische O
und O
Akten O
nachgesehen O
: O
die O
ansuchenden O
Parteien O
– O
ihre O
Zahl O
ging O
in O
die O
Hunderte O
– O
wurden O
mit O
uns O
Beamten O
zusammen O
fotogrfiert B-TER
. O

Um O
10 O
Uhr O
hörte O
die O
telefonische O
Verbindung O
auf O
, O
das O
Haustelefon O
wurde O
von O
SS B-ORG
besetzt O
. O

Leise O
war O
das O
Gerücht O
zu O
uns O
gelangt O
, O
dass O
Präsidium B-ORG
und O
Amtsdirektorium B-ORG
unter O
schärfster O
Bewachung B-TER
standen O
. O

Um O
12 O
Uhr O
kam O
der O
Räumungsbefehl O
. O

Bei O
aller O
Tragik O
spielten O
sich O
auch O
hier O
sonderbare O
Szenen O
ab O
. O

Unser O
Kassierer B-ORG
, O
der O
von O
in O
der O
Früh O
bis O
Mittag O
in O
einem O
Kreuzverhör O
stand O
, O
wurde O
endlich O
aus O
dem O
Zimmer O
geschickt O
. O

Nicht O
wissend O
, O
was O
er O
sagt O
, O
dreht O
er O
sich O
bei O
der O
Tür O
noch O
einmal O
um O
und O
sagt O
: O
Wünschen O
die O
Herren O
noch O
eine O
Auskunft O
? O
Diese O
naive O
Frage O
kostete O
ihn O
7 O
Wochen O
Gefängnis B-TER
. O

Wir O
leitenden O
Beamten B-ORG
trafen O
uns O
täglich O
in O
einem O
kleinen O
Tschoch O
und O
- O
als O
dieses O
gesperrt O
wurde O
– O
in O
einem O
jüdischen B-TER
Caféhaus I-TER
. O

Dort O
frühstückte O
man O
, O
traf O
sich O
zufällig O
, O
und O
so O
verständigten O
wir O
uns O
gegenseitig O
, O
da O
auch O
ein O
Zusammenkommen O
in O
den O
Wohnungen O
verboten O
gewesen O
ist O
. O

Wir O
waren O
bemüht O
, O
den O
Heimen B-TER
sowohl O
materiell O
wie O
mit O
Inviktualien B-TER
das O
Nötigste O
zu O
beschaffen O
. O

Ich O
habe O
ihnen O
den O
Verkehr O
mit O
den O
verschiedenen O
Amtsstellen B-ORG
abgenommen O
, O
um O
ihnen O
die O
Unannehmlichkeiten O
abzunehmen O
, O
die O
richtig O
: O
um O
den O
Leitern O
, O
die O
ihrer O
pädagogischen O
Aufgabe O
wohl O
voll O
gewachsen O
waren O
, O
jedoch O
den O
Verkehr O
mit O
den O
veränderten O
Behörden B-ORG
nicht O
nicht O
recht O
durchführen O
konnten O
, O
alles O
zu O
erleichtern O
. O

Die O
Gelder O
zur O
Führung O
der O
Heime B-TER
nahmen O
wir O
, O
die O
wir O
alle O
plötzlich O
mittellos O
dastanden O
, O
von O
dem O
einzigen O
von O
der O
Seite O
der O
Kultusgemeinde B-ORG
amtierenden O
Amt O
, O
dem O
Friedhofsamt B-ORG
. O

Nachdem O
das O
Heim O
der O
Kultusgemeinde B-ORG
gesperrt O
war O
, O
amtierte O
das O
Friedhofsamt B-ORG
in O
einem O
schräg O
gegenüber O
liegenden O
Wäschegeschäft O
, O
bis O
zur O
Wiedereröffnung O
der O
Gemeinde B-ORG
. O

Nach O
einigen O
Tagen O
kamen O
die O
Vertreter O
des O
JOINT B-ORG
nach O
Wien B-LOC
und O
versahen O
uns O
mit O
den O
nötigen O
Mitteln O
. O

Das O
erste O
Haus O
, O
das O
von O
den O
Nationalsozialisten O
besetzt O
war O
, O
war O
das O
Lehrlingsheim B-TER
für I-TER
Mädchen I-TER
. O

Doch O
gelang O
es O
uns O
, O
einen O
Teil O
der O
Mädchen B-TER
bald O
wieder O
ins O
Heim O
zurückzubringen O
. O

Besondere O
Schwierigkeiten O
ergaben O
sich O
im O
13. O
Bezirk O
in O
einem O
Heim B-TER
für O
verlassene O
jüdische O
Mädchen B-TER
. O

Ausser O
den O
rein O
jüdischen O
Heimen B-TER
gab O
es O
in O
Wien B-LOC
ein O
interkonfessionelles O
Säuglings- B-TER
und I-TER
Kleinkinderheim I-TER
im O
19. B-LOC
Bezirk I-LOC
, O
eine O
Stiftung O
der O
Baronin O
Wertheimstein O
für O
Kinder B-TER
aller O
Konfessionen O
. O

Dieses O
Heim B-TER
wurde O
uns O
eines O
Tages O
vom O
Rathaus B-ORG
, O
zu O
dem O
wir O
– O
trotz O
des O
Farbenwechsels O
– O
in O
guten O
Beziehungen O
standen O
, O
als O
jüdisches B-TER
Heim I-TER
zuerkannt O
. O

24 O
Stunden O
nach O
dieser O
Mitteilung O
teilte O
mir O
die O
Leiterin O
des O
Hauses O
mit O
: O
das O
Heim B-TER
sei O
von O
der O
nationalsozialistischen B-ORG
Frauenpartei I-ORG
besetzt O
worden O
und O
sämtliche O
jüdischen O
Kinder B-TER
seien O
bis O
zum O
Abend O
zu O
übernehmen O
. O

Ich O
fuhr O
sofort O
in O
das O
Heim B-TER
hinaus O
, O
versuchte O
, O
den O
Termin O
zu O
verlängern O
, O
da O
man O
doch O
schliesslich O
nicht O
Säuglinge B-TER
und O
Kleinkinder B-TER
mit O
Schulkindern B-TER
zusammen O
unterbringen O
konnte O
. O

Mit O
Mühe O
erwirkte O
ich O
ich O
einen O
24stündigen O
Aufschub O
. O

Die O
jüdischen B-TER
Villen I-TER
richtig O
: O
Die O
Besitzer O
jüdischer O
Villen O
, O
zum O
Teil O
besetzt O
, O
trauten O
sich O
nicht O
, O
uns O
diese O
zur O
Verfügung O
zu O
stellen O
, O
um O
die O
Aufmerksamkeit O
nicht O
auf O
sich O
zu O
lenken O
. O

Da O
telefonierte O
der O
Heimbesorger O
: O
das O
Heim B-TER
sei O
besetzt O
worden O
. O

Nach O
4 O
Monaten O
bekamen O
wir O
es O
zurück O
. O

Unser O
jahrelanger O
Wunsch O
, O
ein O
jüdisches O
Säuglings- B-TER
und I-TER
Kleinkinderheim I-TER
zu O
besitzen O
, O
war O
damit O
in O
Erfüllung O
geegangen O
. O

Wir O
haben O
das O
Heim B-TER
aufs O
einfachste O
und O
billigste O
adaptiert O
, O
um O
eine O
gesunde O
Umgebung O
für O
unsere O
Kleinsten B-TER
zu O
schaffen O
. O

Im O
denselben O
Räumen O
sass O
nun O
ein O
Mann O
in O
Civil O
, O
und O
er O
war O
der O
Stillhaltekommissär B-ORG
. O

Er O
behauptete O
, O
dass O
die O
Kinderauswanderung B-ORG
ihnen O
viel O
zu O
langsam O
gehe O
. O

Nachdem O
wir O
noch O
kein O
einziges O
Kind B-TER
weggeschickt O
hatten O
, O
konnte O
ich O
in O
diesen O
Vorwurf O
nur O
einstimmen O
, O
habe O
ihm O
aber O
die O
Bereitwilligkeit O
unserer O
Kinder B-TER
, O
sofort O
wegzufahren O
, O
wenn O
sie O
eine O
Einreise O
hätten O
, O
so O
klar O
gemacht O
, O
dass O
er O
nie O
mehr O
den O
Wunsch O
hatte O
, O
mit O
mir O
zu O
ver- O
handeln O
. O

- O
14 O
- O
Wir O
versuchten O
, O
den O
Ansprüchen O
der O
Ansuchenden O
gerecht O
zu O
werden O
. O

Die O
Verdienstmöglichkeiten B-TER
der O
Menschen O
sanken O
, O
aber O
Wohnungen B-TER
und O
Lebensmittel B-TER
mussten O
bezahlt O
werden O
. O

Das O
von O
uns O
seinerzeit O
ausgearbeiete O
Anmeldungsblatt O
ist O
- O
mit O
ganz O
unwesentlichen O
Veränderungen O
- O
für O
die O
einzelnen O
Länder O
beibehalten O
worden O
. O

Cirka O
10.000 O
Kinder B-TER
wurden O
gemeldet O
. O

Es O
kam O
der O
Frühling O
und O
die O
Zeit O
, O
in O
der O
wir O
sonst O
Vorbereitungen O
für O
unsere O
Kinder B-TER
, O
um O
sie O
aufs O
Land O
zu O
schicken O
, O
machen O
konnten O
. O

Die O
Schweizer B-LOC
Kinder B-TER
sind O
pünktlich O
zurückgekommen O
. O

Wir O
haben O
nur O
eine O
Verbindung O
dann O
mit O
der O
französischen B-LOC
Schweiz I-LOC
bekommen O
durch O
Gründung O
von O
Patenschaften O
, O
die O
OSE B-ORG
kam O
uns O
in O
diesen O
Fällen O
besonders O
hilfreich O
entgegen O
. O

Von O
den O
norwegischen B-LOC
Kindern B-TER
jedoch O
haben O
wir O
nie O
wieder O
etwas O
gehört O
, O
d.h. O
wir O
bekamen O
oft O
Berichte O
von O
ihnen O
, O
ihre O
Adressen O
liessen O
sich O
aber O
nicht O
mehr O
feststellen O
, O
und O
das O
norwegische B-LOC
Konsulat B-TER
hat O
mich O
alle O
14 O
Tage O
aufgefordert O
, O
die O
Kinder B-TER
endlich O
wieder O
nach O
Wien B-LOC
zurückzubringen O
, O
da O
die O
norwegischen B-LOC
Behörden O
sie O
nicht O
finden O
konnte O
. O

Erst O
nach O
dem O
10. O
November O
kam O
es O
zu O
einer O
grosszügigen O
Kinderaktion B-ORG
. O

Doch O
davon O
wird O
noch O
an O
anderer O
Stelle O
die O
Rede O
sein O
. O

In O
der O
Kol-Nidre-Nacht O
waren O
den O
Juden O
des O
18. B-LOC
und I-LOC
19. I-LOC
Bezirkes I-LOC
der O
Auftrag O
gegeben O
worden O
, O
die O
Wohnungen B-TER
resp O
. O

die O
Häuser B-TER
zu O
räumen O
, O
und O
auch O
unser O
Mädchenwaisenhaus B-TER
sollte O
in O
24 O
Stunden O
leer O
sein O
. O

Im O
Laufe O
des O
Jom-Kippurs O
war O
es O
den O
Bemühungen O
von O
Dr. O
Loewenherz B-PER
und O
Dr. O
Rothenberg B-PER
gelungen O
, O
Hauptsturmführer B-TER
Eichmann B-PER
zu O
Gegenmassnahmen O
zu O
veranlassen O
. O

Inzwischen O
hatten O
sich O
die O
Juden O
verschiedener O
kleinerer O
und O
grösserer O
Plänkeleien O
zu O
erfreuen O
. O

Der O
grosse O
Tempel B-TER
in O
der O
Leopoldstadt B-LOC
war O
durch O
eine O
Brandfackel O
vernichtet B-TER
woren O
, O
alte O
und O
würdige O
Juden O
mussten O
mit O
Plakattafeln O
: O
Kauft O
nicht O
bei O
Juden O
vor O
den O
Geschäften O
stehen O
. O

Im O
Rahmen O
einer O
- O
15 O
- O
Staatenlosenaktion B-TER
waren O
Jugendliche B-TER
aus O
unserem O
Lehrlingsheim B-TER
und O
aus O
dem O
Lehrmädchenheim B-TER
verhaftet B-TER
worden O
; O
es O
ist O
uns O
jedoch O
gelungen O
, O
die O
Kinder B-TER
bald O
wieder O
in O
die O
Heime B-TER
zurückzubringen O
. O

Nach O
einem O
Vorschlag O
von O
Dr. O
Rothenberg B-PER
war O
inzwischen O
auch O
die O
Zentralstelle B-ORG
für I-ORG
jüdische I-ORG
Auswanderung I-ORG
nach O
einem O
von O
ihm O
ausgearbeiteten O
Elaborat O
gegründet O
worden O
. O

Anfangs O
hatte O
gerade O
die O
erste O
Bestätigung O
ihre O
Gültigkeit O
verloren O
, O
bis O
die O
letzte O
erreicht O
worden O
war O
. O

Im O
Hause O
des O
Kindergartens B-TER
Wohlfahrt O
waren O
der O
Jugendalijah B-ORG
Räume O
für O
die O
Jugendlichen B-TER
zur O
Verfügung O
gestellt O
worde O
. O

Und O
das O
bedeutete O
für O
die O
Jugendfürsorge B-TER
das O
Ende O
unserer O
Tagesheimstätte B-TER
, O
die O
gegenüber O
vom O
Braunen O
Haus O
gelegen O
war O
, O
und O
das O
erst O
wieder O
nach O
Wochen O
in O
einem O
anderen O
Stiftungshaus B-TER
eröffnet O
werden O
konnte O
. O

Aus O
dem O
Wust O
von O
Anmeldungen O
brachte O
ich O
die O
Kinder B-TER
in O
Vorschlag O
, O
deren O
Ausreise B-TER
aus O
gesundheitlichen O
, O
seelischen O
und O
materiellen O
Gründen O
am O
wichtigsten O
war O
. O

Wir O
testeten O
die O
Kinder B-TER
, O
sie O
wurden O
ärztlich B-TER
untersucht O
, O
Pässe B-TER
beschafft O
, O
Gepäck O
vorgeschrieben O
und O
nachgesehen O
, O
unbeschreiblich O
viel O
Kleinarbeit O
, O
die O
aber O
nötig O
war O
, O
damit O
am O
10. O
Dezember O
1938 O
ca. O
700 O
Kinder B-TER
, O
darunter O
1 O
/ O
3 O
rassenjüdischer B-TER
, O
die O
von O
der O
Society B-ORG
of I-ORG
Friends I-ORG
ausgesucht O
worden O
waren O
, O
abfahren O
konnten O
. O

Von O
diesen O
Kindern B-TER
hatten O
viele O
in O
den O
jüdischen B-TER
Zentren I-TER
gewohnt O
, O
und O
das O
Bild O
der O
Zerstörung O
stand O
vor O
ihren O
verängstigten O
Augen O
. O

Viele O
Kinder B-TER
konnten O
nur O
von O
den O
Müttern B-TER
Abschied O
nehmen O
, O
da O
die O
Väter B-TER
im O
Konzentrationslägern B-TER
waren O
. O

Die O
Stimmung O
dieser O
Kindern B-TER
war O
eine O
freudige O
und O
hoffnungsvolle O
. O

Aber O
die O
Eltern O
hatten B-TER
die O
Möglichkeit O
, O
unbeschwert O
über O
eine O
der O
nächstliegenden O
Grenzen O
zu O
flüchten B-TER
. O

Wir O
hätten O
nach O
diesem O
Transport B-ORG
noch O
einen B-ORG
mit O
1000 O
Kindern B-TER
zusammenstellen O
sollen O
. O

Dazu O
ist O
es O
aber O
nicht O
gekommen O
. O

Wir O
haben O
monatlich O
eine O
beträchtliche O
Anzahl O
von O
Kindern B-TER
für O
englische B-LOC
Transporte B-ORG
abgefertigt O
, O
die O
von O
- O
16 O
– O
Freunden O
und O
Angehörigen B-TER
für O
England B-ORG
angefordert O
worden O
waren O
. O

Besonders O
das O
holländische B-LOC
Kinder B-TER
- O
Komitée B-TER
hat O
in O
ausserordentlicher O
Hilfsbereitschaft O
unsere O
Transporte O
an O
der O
deutschen B-LOC
Grenze O
übernommen O
und O
bis O
nach O
England B-LOC
geführt O
. O

Frau O
Geertruida B-PER
Wijsmuller-Meijer I-PER
war O
uns O
ausserdem O
noch O
in O
einigen O
Adoptionsfällen B-TER
äusserst O
hilfreich O
. O

Nach O
Frankreich B-LOC
sind O
zwei O
Gruppen O
von O
je O
51 O
Kindern B-TER
geschickt O
und O
von O
dort O
unter O
besonders O
günstigen O
Verhältnissen O
un- O
tergebracht O
worden O
. O

Einige O
Gruppen O
gingen O
nach O
Belgien B-LOC
und O
Schweden B-LOC
, O
nur O
Amerika B-LOC
hat O
sich O
an O
der O
Kinderaktion B-TER
in O
keiner O
Weise O
beteiligt O
. O

Wir O
hofften O
, O
dass O
die O
Wagner-Bill O
eine O
Lösung O
unserer O
ganzen O
Kinderfrage B-TER
bringen O
würde O
. O

Sie O
haben O
sich O
zu O
diesem O
Zwecke O
mit O
dem O
amerikanischen B-LOC
Konsulat B-TER
in O
Berlin B-LOC
in O
Verbindung O
gesetzt O
, O
und O
der O
Eine O
von O
den O
beiden O
, O
ein O
amerikanischer B-LOC
Arzt B-TER
, O
hat O
die O
Kinder B-TER
aufs O
Genaueste O
untersucht O
, O
- O
und O
so O
fuhren O
sie O
zur O
Bestätigung O
nach O
Berlin B-LOC
und O
von O
dort O
nach O
Hamburg B-LOC
, O
um O
auf O
dem O
Präsidenten O
Harding O
ihre O
Fahrt O
nach O
Amerika B-LOC
anzutreten O
. O

Da O
kam O
der O
Krieg B-TER
, O
das O
Haus B-TER
wurde O
vom O
Luftschutz O
besetzt O
, O
die O
erste O
Gruppe O
hauste O
zuerst O
mit O
unseren O
Kindern B-TER
zusammen O
, O
dann O
musste O
das O
Haus B-TER
binnen O
24 O
Stunden O
geräumt O
werden O
. O

Kinder B-TER
und O
Inventar O
kamen O
in O
Merores-Waisenhaus B-TER
. O

In O
der O
offenen O
Fürsorge B-TER
war O
inzwischen O
der O
Parteienverkehr O
in O
allen O
Abteilungen O
grösser O
geworden O
. O

Es O
ist O
aber O
schwer O
, O
zu O
sagen O
, O
welche O
Stunden O
die O
schwersten O
waren O
: O
ob O
die O
, O
als O
wir O
von O
der O
Behörde B-ORG
der O
Auftrag O
kam O
, O
die O
Polen B-LOC
transporte B-TER
zusammenzustellen O
und O
– O
um O
unnötige O
Härten O
zu O
vermeiden O
– O
den O
Versuch O
Nazideutschlands B-LOC
, O
eine O
jüdische O
Kolonisation B-TER
in O
Polen B-LOC
durchzuführen O
, O
unterstützten O
. O

Als O
Leiterin O
einer O
solchen O
Untersuchungsgruppe O
hatte O
ich O
an O
einem O
Nachmittag O
800 O
Menschen O
in O
meinem O
Zimmer O
. O

Zu O
diesem O
Zeitpunkt O
zeigte O
es O
- O
17 O
- O
sich O
, O
dass O
das O
jüngere B-TER
männliche I-TER
Element I-TER
bereits O
aus O
Österreich B-LOC
vollkommen O
abgewandert B-TER
war O
. O

Von O
Seiten O
der O
Kultusgemeinde B-ORG
und O
des O
Palästina-Amtes B-ORG
waren O
durch O
die B-ORG
Zentralstelle I-ORG
für I-ORG
jüdische I-ORG
Auswanderung I-ORG
4 O
Menschen O
nach O
Polen B-LOC
geschickt O
worden O
, O
die O
das O
Terrain O
, O
wo O
diese O
jüdische B-TER
Kolonisation I-TER
stattfinden O
sollte O
, O
besichtigten O
, O
da O
die O
Militärbehörde B-TER
nach O
dem O
verlorenen O
polnischen B-LOC
Krieg O
mit O
der O
Bevölkerung O
des O
Landes O
genug O
zu O
tun O
hatten O
und O
nicht O
gewillt O
waren O
, O
sich O
mit O
der O
Judenfrage B-LOC
dort O
noch O
zu O
befassen O
. O

Inzwischen O
gab O
es O
wieder O
eine O
Polenaktion B-TER
, O
und O
es O
wurden O
1100 O
Menschen O
, O
zum O
Teil O
aus O
den O
Altersheimen B-TER
, O
die O
sich O
in O
den O
verschiedenen O
ehemaligen O
Jugendheimen B-TER
bereits O
befanden O
, O
herausgegriffen O
und O
nach O
Buchenwald B-LOC
geschickt O
. O

In O
15 O
Ausspeisungen O
wurden O
im O
Winter O
1939 O
/ O
40 O
35000 O
Menschen O
ausgespeist B-TER
. O

Es O
lebten O
zu O
jener O
Zeit O
ca. O
40 O
- O
45000 O
Juden B-TER
noch O
in O
Wien B-LOC
. O

Das O
sind O
die O
letzten O
Zahlen O
, O
die O
mir O
vom O
12. O
März O
1940 O
, O
dem O
Tage O
meiner O
Auswanderung B-TER
, O
noch O
zur O
Verfügung O
standen O
. O

Zu O
diesem O
Zeitpunkt O
begann O
Amerika B-LOC
auf O
unsere O
nach O
vielen O
Hunderten O
zählenden O
Ansuchen O
zu O
reagieren O
, O
und O
ich O
habe O
es O
fast O
als O
Abschiedsgeschenk O
empfunden O
, O
dass O
wir O
die O
erste O
Bewilligung O
, O
wenn O
auch O
nur O
für O
wenige O
Kinder B-TER
, O
für O
eine O
Amerika B-LOC
auswanderung B-ORG
in O
diesen O
Tagen O
noch O
bekamen O
. O

