MASTER O
- O
INDEX O
( O
P O
- O
Scheme O
) O
1. O
Index O
Number O
: O
P.III.e O
. O

No O
. O

939 O
2. O
Title O
of O
document O
: O
GESTAPO B-ORG
INSISTS O
ON O
DIVORCE O
OF O
A O
MIXED B-ORG
MARRIAGE I-ORG
. O

Helen B-PER
Hirsch I-PER
, O
née O
Meyer B-PER
, O
late O
of O
Teplitz-Schönau B-LOC
, O
Č.S.R. B-LOC
, O
London B-LOC
. O

6. O
Recorded O
: O
by O
Mrs O
. O

Nelly B-PER
Wolffheim I-PER
, O
London B-LOC
. O

7. O
Received O
: O
July O
1958 O
. O

8. O
Form O
and O
Contents O
: O
Interview O
with O
Mrs O
. O

H. B-PER
She O
is O
the O
daughter O
of O
Christian B-TER
parents O
. O

Her O
mother O
, O
Mrs O
. O

MEYER B-PER
, O
née O
KERL B-PER
, O
managed O
a O
large O
boarding-house B-TER
in O
TEPLITZ B-LOC
, O
where O
Mrs O
. O

H. B-PER
spent O
her O
youth O
until O
she O
married B-TER
EGON B-PER
HIRSCH I-PER
, O
Jewish O
, O
insurance B-TER
agent B-TER
for O
VIKTORIA O
company B-TER
. O

The O
couple O
lived O
first O
in O
BODENBACH B-LOC
, O
then O
in O
KARLSBAD B-LOC
. O

When O
Hitler B-PER
annexed B-TER
the O
SUDETENLAND B-LOC
, O
they O
fled O
to O
PRAGUE B-LOC
. O

Immediately O
Prague B-LOC
was O
taken O
by O
the O
Germans B-LOC
, O
Mrs O
. O

H. B-PER
prepared O
for O
their O
emigration B-TER
. O

She O
succeeded O
in O
getting O
an O
exit B-TER
permit I-TER
Ior O
Mr. O
H. B-PER
which O
enabled O
him O
to O
go O
to O
ENGLAND B-LOC
. O

She O
as O
a O
Christian B-TER
was O
not O
allowed O
to O
leave B-TER
the I-TER
country I-TER
, O
and O
her O
marriage B-TER
was O
DISSOLVED B-TER
on O
Gestapo B-ORG
orders O
. O

She O
also O
sheltered B-TER
a O
Jewish O
friend O
. O

With O
a O
doctor B-TER
’s I-TER
certificate O
that O
she O
was O
suffering O
from O
Tb B-TER
. O

she O
managed O
to O
get O
time O
off O
for O
holidays O
in O
the O
mountains O
, O
but O
when O
she O
finally O
joined O
her O
mother O
in O
TEPLITZ B-LOC
, O
she O
had O
to O
attend O
a O
doctor B-TER
who O
treated O
her O
alleged O
disease B-TER
with O
painful O
injections O
. O

After O
the O
end O
of O
the O
war B-TER
, O
Russians B-LOC
occupied B-TER
Teplitz B-LOC
, O
and O
for O
fear B-TER
of O
Russian B-LOC
acts O
of O
violence O
, O
the O
women B-TER
took O
German B-LOC
prisoners B-TER
of I-TER
war I-TER
into O
their O
house B-TER
, O
but O
the O
constant O
nervous O
strain O
and O
fear B-TER
of O
deportation B-TER
drove O
the O
mother O
to O
suicide B-TER
. O

- O
In O
1946 O
Mrs O
. O

H. B-PER
could O
join O
her O
husband O
in O
England B-LOC
, O
and O
their O
marriage B-TER
was O
legalised O
again O
. O

However O
, O
the O
7 O
years O
of O
separation O
had O
estranged O
them O
, O
and O
after O
3 O
years O
they O
got O
a O
divorce O
. O

After O
the O
usual O
type O
of O
work B-TER
for O
refugees B-TER
, O
Mrs O
. O

H. B-PER
finally O
obtained O
work B-TER
with O
the O
European O
SERVICE O
of O
the O
B.B.C. B-ORG
She O
lost O
all O
her O
possessions O
in O
Teplitz-Schönau B-LOC
. O

P.III.e O
. O

No O
. O

939 O
Nelly B-PER
Wolffheim I-PER
SCHEIDUNG O
EINER O
MISCH-EHE B-TER
AUF O
VERLANGEN O
DER O
GESTAPO B-ORG
Helene B-PER
Hirsch I-PER
, O
geborene O
Meyer B-PER
. O

Geboren O
: O
7. O
November O
1905 O
in O
Teplitz-Schönau B-LOC
. O

Sie O
blieb O
einziges O
Kind O
. O

Vater O
: O
Schiffskapitän B-TER
eines O
Handelsschiffes B-TER
. O

Deutscher B-LOC
, O
in O
Hamburg B-LOC
wohnend O
. O

Er O
starb B-TER
1908 O
. O

Die O
Ehe O
mit O
Helenes B-PER
Mutter O
wurde O
kurz O
vor O
seinem O
Tode B-TER
geschieden O
. O

Mutter O
: O
Ella B-PER
Meyer I-PER
, O
geborene O
Kerl B-PER
heiratete O
1904 O
. O

In O
zweiter O
Ehe B-TER
verheiratet O
1922 O
mit O
Bankier B-TER
Perutz B-PER
in O
Teplitz-Schönau B-LOC
. O

Helenes B-PER
Mutter O
führte O
nach O
dem O
Tode B-TER
der O
Grossmutter O
, O
Frau B-TER
Marie B-PER
Kerl I-PER
, O
das O
von O
dieser O
begründete O
Pensionshaus B-TER
in O
Teplitz-Schönau B-LOC
weiter O
. O

Hier O
verlebte O
Helene B-PER
ihre O
Kindheit O
und O
Jugend O
bis O
zu O
ihrer O
Verheiratung B-TER
. O

Heimatland O
durch O
die O
Nationalität B-TER
des O
Vaters O
: O
Deutschland B-LOC
. O

Religion B-TER
: O
Evangelisch B-TER
. O

Die O
Mutter O
war O
Katholikin B-TER
. O

Durch O
den O
jüdischen O
Verkehr O
ihrer O
Mutter O
hatte O
Helene B-PER
als O
Kind B-TER
vorherrschend O
jüdische O
Freundinnen O
während O
ihrer O
Schuljahre B-TER
, O
was O
ihr O
von O
ihren O
christlichen B-TER
Mitschulerinnen B-TER
verübelt O
wurde O
und O
später O
, O
besonders O
in O
der O
Tanzstunde B-TER
, O
zu O
einer O
störenden O
Isolierung O
führte O
. O

Eine O
durch O
das O
ganze O
Leben O
dauernde O
Freundschaft O
mit O
einer O
Jüdin O
begann O
bereits O
im O
Kinderwagen O
. O

In O
ihrer O
Jung-Mädchen B-TER
-Zeit O
kam O
Helene B-PER
durch O
ihre O
sportlichen B-TER
Interessen O
vorwiegend O
mit O
christlichen B-TER
Kreisen O
zusammen O
; O
sie O
war O
eine O
bekannte O
Tennis-Spielerin B-TER
. O

Eine O
nahe O
Freundschaft O
mit O
einem O
Mann B-TER
bildete O
sich O
auf O
dieser O
Basis O
. O

Als O
die O
Verlobung O
bekannt O
wurde O
verargte O
man O
diese O
Helene B-PER
in O
jüdischen O
und O
christlichen B-TER
Familien B-TER
gleicherweise O
: O
die O
Christen B-TER
fanden O
es O
unecht O
, O
dass O
sie O
einen O
Juden O
nahm O
, O
die O
Juden O
fanden O
diesen O
Juden O
als O
sozial O
unter O
ihr O
stehend O
. O

Die O
Ehe B-TER
war O
aber O
eine O
besonders O
gute O
- O
bis O
Hitler B-PER
und O
die O
durch O
ihn O
geschaffenen O
Umstände O
störend O
eingriffen O
. O

Der O
Mann B-TER
, O
Egon B-PER
Hirsch I-PER
, O
war O
ein O
höherer O
Versicherungsbeamter B-TER
bei O
der O
Viktoria O
. O

Er O
bekam O
dort O
eine O
Stellung B-TER
in O
Bodenbach B-LOC
a.d I-LOC
. I-LOC

Elbe I-LOC
, O
wohin O
das O
junge O
Paar O
übersiedelte O
( O
l930 O
) O
. O

Sie O
hatten O
dort O
nur O
jüdischen O
Verkehr O
, O
einen O
Verkehr O
zwischen O
Juden O
und O
Christen B-TER
gab O
es O
nicht O
. O

Einen O
nichtjüdischen O
Bekannten O
hatten O
sie O
, O
wohl O
einen O
Kollegen O
Egon B-PER
’s I-PER
, O
der O
viel O
in O
ihr O
Haus B-TER
kam O
, O
was O
ihm O
jedoch O
von O
christlicher B-TER
Seite O
verargt O
wurde O
. O

Sie O
fühlten O
sich O
dort O
so O
wohl O
, O
dass O
Egon B-PER
den O
Platz O
nicht O
verlassen O
wollte O
, O
als O
1938 O
Hitler B-PER
nach O
Sudetenland B-LOC
kam O
und O
fast O
alle O
Juden O
nach O
Prag B-LOC
- O
damals O
noch O
sicher O
- O
flüchteten B-TER
. O

Es O
gelang O
Helene B-PER
aber O
schliesslich O
, O
ihn O
zu O
überzeugen O
, O
und O
so O
fuhren O
beide O
, O
alles O
in O
Karlsbad B-LOC
zurücklassend O
, O
nach O
Prag B-LOC
. O

Die O
dortige O
Stimmung O
in O
den O
jüdischen O
Kreisen O
war O
eine O
äusserst O
niedergedrückte O
, O
und O
alles O
in O
allem O
fühlten O
sich O
Egon B-PER
und O
Helene B-PER
so O
unfroh O
, O
dass O
sie O
nach O
Karlsbad B-LOC
zurückkehrten O
. O

Doch O
nicht O
für O
lange O
. O

Nach O
einer O
Woche O
spitzte O
sich O
die O
Situation O
im O
Sudetenland B-LOC
so O
zu O
, O
dass O
sie O
nun O
endgültig O
nach O
Prag B-LOC
flüchteten B-TER
. O

Hitler B-PER
besetzte O
1939 O
aber O
auch O
Prag B-LOC
. O

In O
ihrer O
energischen O
Art O
ging O
sie O
sofort O
mit O
Egons B-PER
Pass B-TER
zur O
Gestapo B-ORG
und O
bekam O
mit O
der O
Ausrede O
, O
er O
wolle O
seine O
kranke O
Schwiegermutter O
besuchen O
, O
für O
ihn O
die O
Ausreiseerlaubnis B-TER
. O

Helene B-PER
selbst O
wurde O
die O
Erlaubnis B-TER
zur I-TER
Ausreise I-TER
nicht O
erteilt O
, O
da O
sie O
als O
Christin B-TER
das O
Land O
nicht O
verlassen B-TER
durfte O
. O

Man O
nahm O
ihr O
sogar O
ihren O
Pass B-TER
fort O
, O
den O
sie O
erst O
nach O
zwei O
Monaten O
zurückerhielt O
. O

Egon B-PER
hatte O
bis O
zu O
seinem O
Weggang O
, O
März O
1939 O
, O
in O
Prag B-LOC
bei O
seiner O
Versicherungsgesellschaft B-TER
Viktoria B-ORG
weiterarbeiten B-TER
können O
. O

Die O
Ehe B-TER
wurde O
auf O
Verlangen O
der O
Gestapo B-ORG
, O
nachdem O
Egons B-PER
Erlaubnis O
aus O
England B-LOC
eingetroffen O
war O
, O
geschieden O
. O

Sie O
trat O
bei O
einem O
Tschechischen B-LOC
Anwalt O
in O
den O
Bürodienst O
, O
da O
dieser O
jemanden O
aufnehmen O
musste O
, O
der O
deutsch B-LOC
sprechen O
könnte O
. O

Nachdem O
sie O
etwa O
ein O
Jahr O
dort O
tätig O
war O
, O
gab O
sie O
den O
Posten O
auf O
und O
ging O
für O
einige O
Wochen O
, O
wie O
sie O
es O
gewohnt O
war O
, O
zum O
Wintersport B-TER
ins O
Gebirge O
. O

Diese O
überraschend O
wirkende O
Tatsache O
wurde O
durch O
ein O
ärztliches B-TER
Attest O
erreicht O
, O
das O
besagte O
, O
sie O
hätte O
TB B-TER
. O

Als O
Begründung O
wurde O
angegeben O
, O
dass O
die O
Röntgen-Aufnähme O
einen O
verheilten O
Schatten O
zeigte O
und O
die O
seit O
langem O
bestehenden O
leichten O
Temperatursteigerungen B-TER
auf O
TB B-TER
hinwiesen O
. O

Zudem O
wurde O
die O
Lungenkrankheit B-TER
einer O
früh O
verstorbenen B-TER
Tante O
auch O
für O
den O
Zweck O
nutzbar O
gemacht O
. O

Tatsächlich O
hatte O
Helene B-PER
Hirsch I-PER
niemals O
eine O
derartige O
Erkrankung B-TER
, O
aber O
das O
Arbeitsamt B-TER
machte O
ihr O
keinerlei O
Schwierigkeiten O
, O
weder O
dies O
erste O
Mal O
noch O
bei O
den O
verschiedenen O
späteren O
ärztlichen B-TER
Attesten O
. O

Auch O
als O
sie O
zu O
einer O
Zeit O
in O
die O
Munitionsfabrik B-TER
gehen O
sollte O
, O
wurde O
sie O
befreit O
, O
sie O
arbeitete B-TER
an O
verschiedenen O
Stellen O
, O
entweder O
, O
wo O
die O
Beschäftigung O
einer O
Deutschen B-LOC
vorgeschrieben O
war O
, O
oder O
aber O
, O
wie O
bei O
der O
Viktoria B-ORG
, O
wo O
man O
in O
Hinblick O
auf O
Egons B-PER
Tätigkeit O
dort O
, O
ihr O
helfen O
wollte O
. O

In O
einem O
Fall O
fand O
sie O
dadurch O
Anstellung O
, O
dass O
ein O
christlicher B-TER
Direktor O
, O
der O
seine O
jüdische O
Frau B-TER
als O
Halbjüdin B-TER
ausgegeben O
hatte O
, O
sich O
unsicher O
fühlte O
und O
jemanden O
anstellen O
wollte O
, O
deren O
Anti-Nazi B-TER
-Haitung O
ihm O
bekannt O
war O
. O

Diese O
verschiedenen O
Arbeitsplätze B-TER
benutzte O
Helene B-PER
, O
wo O
immer O
sich O
Gelegenheit O
bot O
, O
zu O
einer O
die O
Deutschen B-LOC
schädigenden B-TER
Verhaltungsweise O
. O

Sie O
verbarg O
auch O
eine O
Zeitlang O
einen O
jüdischen O
Bekannten O
in O
ihrer O
Wohnung B-TER
. O

Er O
war O
nach O
Prag B-LOC
gekommen O
, O
nachdem O
seine O
christliche B-TER
Frau B-TER
ihn O
aus O
Wien B-LOC
vertrieben O
hatte O
. O

Schliesslieh O
wurde O
er O
entdeckt O
, O
kam O
nach O
Theresienstadt B-LOC
und O
nahm B-TER
sich I-TER
dort I-TER
das I-TER
Leben I-TER
, O
indem O
er O
einen O
elektrisch O
geladenen O
Stacheldraht O
berührte O
. O

1 O
½ O
Monate O
vor O
Kriegsende B-TER
konnte O
Helene B-PER
nach O
Teplitz B-LOC
zu O
ihrer O
Mutter O
gehen O
mit O
einem O
Zeugnis O
vom O
Arbeitsamt B-TER
, O
das O
ihre O
Tuberkolose B-TER
wieder O
anerkannte O
. O

Sie O
musste O
sich O
in O
Teplitz B-LOC
einem O
Arzt B-TER
vorstellen O
, O
der O
ihr O
sehr O
schmerzhafte O
Einspritzungen O
gegen O
die O
vermeintliche O
Krankheit B-TER
gab O
, O
da O
sie O
aber O
in O
Teplitz B-LOC
bleiben O
wollte O
, O
musste O
sie O
sich O
dem O
aussetzen O
. O

Als O
zwei O
Monate O
nach O
Friedensschluss O
die O
Russen B-LOC
nach O
Teplitz B-LOC
kamen O
, O
nahmen O
die O
beiden O
Frauen B-TER
- O
die O
Mutter O
lebte O
damals O
noch O
- O
französische B-LOC
Kriegsgefangene B-TER
zum O
Schutz O
ins O
Haus B-TER
. O

Abgesehen O
von O
der O
Russen B-LOC
- O
Angst B-TER
wurden O
sie O
auch O
durch O
die O
Möglichkeit O
der O
Verschickung B-TER
beunruhigt O
, O
was O
zu O
dem O
Selbstmord B-TER
der O
Mutter O
führte O
. O

Helen B-PER
gehörte O
zu O
den O
Ersten O
, O
die O
nach O
England B-LOC
kommen O
konnten O
, O
sie O
verdankte O
dies O
wohl O
grösstenteils O
den O
unermüdlichen O
Bemühungen O
einer O
Englischen B-LOC
Dame B-TER
, O
Christin B-TER
, O
die O
sich O
Egons B-PER
sehr O
angenommen O
hatte O
. O

Da O
Egon B-PER
sich O
in O
England B-LOC
den O
Behörden O
gegenüber O
immer O
als O
verheiratet B-TER
ausgegeben O
hatte O
, O
gelang O
es O
bald O
die O
nur O
unter O
dem O
Naziregime B-TER
gelöste O
Ehe B-TER
wieder O
rechtsgültig O
zu O
machen O
. O

Nachdem O
Helene B-PER
, O
wie O
ja O
fast O
alle O
Refügees B-TER
, O
die O
verschiedensten O
Verdienstmöglichkeiten O
versuchte O
, O
kam O
sie O
schliesslich O
im O
Jahre O
1947 O
als O
Sekretärin O
zum O
European O
Service O
des O
B.B.C. B-ORG
wo O
sie O
noch O
heute O
ist O
. O

Helenes B-PER
Vermögen O
und O
das O
grosse O
Haus B-TER
in O
Teplitz-Schönau B-LOC
sind O
ihr O
durch O
die O
Verhältnisse O
verloren O
gegangen O
ohne O
Aussicht O
auf O
entsprechende O
Rückerstattung B-TER
. O

Helen B-PER
Hirsch I-PER
3. O
Juli O
1958 O
