PIII_d_No458_0001.tif O
EW O
3 O
2729 O
- O
2742 O
MASTER O
- O
INDEX O
( O
P O
- O
Scheme O
) O
1. O
Index O
Number O
: O
P O
III O
d O
No O
. O

458. O
2. O
Title O
of O
Document O
: O
Illegal B-TER
Life O
In O
Berlin B-LOC
. O

3. O
Date O
: O
1933 O
- O
1945 O
. O

4. O
Number O
of O
Pages O
: O
9 O
+ O
6. O
P.D. O
Language O
: O
German O
. O

5. O
Author O
or O
Source O
: O
URSULA B-PER
FINKE I-PER
, O
Ber1in-Lichtenberg B-LOC
. O

6. O
Recorded O
: O
By O
author O
7. O
Received O
through O
: O
Miss O
B.Cohn B-PER
, O
1957 O
. O

10. O
Remarks O
: O
Six O
documents O
attached O
. O

( O
P.D. O
) O
See O
also O
Report O
No O
. O

459 O
( O
LOLA B-PER
ALEXANDER I-PER
) O
. O

p. O
III.d O
. O

Ich O
wurde O
am O
30.6.1923 O
in O
Berlin B-LOC
als O
Volljuedin O
, O
Tochter O
des O
Kaufmannes B-TER
Julius B-PER
Finke I-PER
und O
seiner O
Ehefrau B-TER
Ella B-PER
, O
geb. O
Kallmann B-PER
, O
geboren O
. O

Nachdem O
ich O
die O
ersten O
10 O
Lebensjahre O
unbeschwert O
auf O
wuchs O
, O
kam O
das O
Jahr O
1933 O
und O
Hilter B-PER
an O
die O
Macht O
. O

In O
dem O
Hause B-TER
, O
in O
welchem O
wir O
wohnten O
, O
befand O
sich O
ein O
Wahllokal O
und O
am O
Wahltag O
1933 O
spielte O
ich O
ungluecklicherweise O
am O
Fenster O
eines O
unserer O
Zimmer B-TER
mit O
weissem O
Kaese O
. O

Ich O
kochte O
wie O
es O
Kinder B-TER
zu O
tun O
pflegen O
. O

Wie O
es O
nun O
geschah O
, O
dass O
mir O
einige O
Tropfen O
dieser O
Masse O
aus O
dem O
Fenster O
tropften O
, O
kann O
ich O
mir O
bis O
heute O
noch O
nicht O
erklaeren O
, O
jedoch O
es O
passierte O
, O
und O
wenige O
Minuten O
spaeter O
klingelte O
es O
an O
unserer O
Wohnungstuer B-TER
. O

Nun O
muss O
ich O
bemerken O
, O
dass O
vor O
der O
Tuer O
des O
Wahllokales O
den O
ganzen O
Tag O
ein O
SA-Mann B-TER
mit O
einem O
Werbeplakat O
postiert O
stand.- O
Der O
Kerl O
in O
unserer O
Wohnung B-TER
sagte O
nun O
meinem O
Vater O
, O
dass O
15 O
Tropfen O
aetzende O
Saeure O
aus O
dem O
Fenster O
gegossen O
worden O
seien O
, O
und O
von O
Stund O
an O
erpresste O
er O
meinen O
Vater O
in O
jeder O
Weise O
, O
indem O
er O
ihm O
drohte B-TER
, O
ihn O
sofort O
ins O
KZ B-TER
zu O
bringen O
. O

Ein O
halbes O
Jahr O
spaeter O
zogen O
wir O
dann O
nach O
Halensee B-LOC
, O
um O
den O
Kerl O
loszuwerden O
. O

Ostern O
1933 O
sollte O
ich O
in O
das O
Victoria- O
Oberlyceum B-TER
eingeschult O
werden O
, O
nachdem O
vier O
Volksschuljahre O
hinter O
mir O
lagen O
. O

Da O
man O
zuerst O
nicht O
wusste O
, O
ob O
juedische O
Kinder B-TER
weiter O
die O
hoeheren O
Schulen B-TER
besuchen O
durften O
, O
blieb O
ich O
vorerst O
einen O
Monat O
des O
neuen O
Schuljahres O
in O
der O
Volksschule B-TER
, O
danach O
kam O
ich O
in O
das O
Margareten-Lyzeum B-TER
in O
der O
Ifflandstrasse B-LOC
. O

Dort O
waren O
wir O
ca. O
14 O
juedische O
Maedchen O
. O

Die O
Atmosphaere O
unter O
dem O
Klassenlehrer B-TER
, O
Herrn B-TER
Oberlehrer O
Kochanowsky B-PER
, O
war O
so O
wenig O
gut O
, O
dass O
ich O
zum O
Oktober O
meine O
Eltern O
bedraengte O
, O
mich O
in O
eine O
juedische B-TER
Schule I-TER
zu O
geben O
, O
was O
sie O
auch O
taten O
. O

So O
besuchte O
ich O
dann O
die O
Mittelschule B-TER
der O
Juedischen B-TER
Gemeinde I-TER
in O
der O
Grossen B-LOC
Hamburger I-LOC
Strasse I-LOC
27 I-LOC
. O

Inzwischen O
hatte O
mein O
Vater O
seine O
Stellung B-TER
als O
Prokurist O
eines O
Kaufhauses O
verloren O
, O
da O
der O
juedische O
Inhaber O
das O
Geschaeft B-TER
aufgab O
. O

Er O
machte O
dann O
verschiedentlich O
Aushilfen O
und O
Vertretungen O
; O
als O
auch O
das O
nicht O
mehr O
ging O
, O
arbeitete B-TER
er O
ehrenamtlich O
bei O
der O
Juedischen B-TER
Gemeinde I-TER
, O
bis O
er O
1937 O
bei O
dieser O
dann O
als O
Steuerberater B-TER
fuer O
die O
Auswanderer B-TER
fest O
angestellt O
wurde O
. O

Da O
jeder O
an O
Auswanderung B-TER
dachte O
, O
nahmen O
meine O
Eltern O
mich O
fruehzeitig O
, O
im O
Oktober O
1937 O
, O
aus O
der O
Schule B-TER
, O
damit O
ich O
, O
ebenso O
wie O
mein O
1920 O
geborener O
Bruder O
Hans B-PER
, O
der O
bereits O
Elektrotechnik O
lernte O
, O
ein O
Handwerk O
erlernen O
sollte O
. O

Die O
Chefin O
war O
auch O
Juedin O
, O
und O
so O
musste O
sie O
im O
Januar O
1939 O
wie O
alle O
gewerbetreibenden O
deutschen B-LOC
Juden O
den O
Betrieb B-TER
schliessen I-TER
. O

Ich O
ging O
dann O
in O
eine O
Modeschule B-TER
und O
erlernte O
das O
Zuschneiden O
. O

Nachdem O
dieser O
Kursus O
beendet O
war O
, O
durften O
juedische O
Maedchen O
nur O
noch O
in O
den O
Haushalt B-TER
gehen O
, O
und O
so O
war O
ich O
gezwungen B-TER
, O
in O
eine O
juedische O
Pension B-TER
in O
Stellung O
zu O
gehen O
. O

Inzwischen O
war O
uns O
nach O
der O
Kristallnacht B-TER
im O
Jahre O
1938 O
unsere O
Wohnung B-TER
gekuendigt O
worden O
. O

Unsere O
Nachbarn O
waren O
P.G. B-TER
’s O
und O
hatten O
dem O
Wirt O
gesagt O
, O
sie O
koennten O
nicht O
mehr O
mit O
Juden O
unter O
einem O
Dach O
leben O
. O

Abgesehen O
davon O
, O
durften O
von O
dieser O
Zeit O
an O
Juden O
auch O
nur O
noch O
zwangsverpflichtet O
in O
juedischen O
Abteilungen O
arbeiten B-TER
, O
also O
nicht O
mehr O
privat O
. O

Wir O
mussten O
noch O
froh O
sein O
, O
nicht O
in O
Untermiete O
ziehen O
zu O
muessen O
, O
was O
bei O
4 O
Personen B-TER
, O
die O
arbeiten B-TER
gehen O
, O
besonders O
schwierig O
gewesen O
waere O
. O

Am O
19. O
September O
1941 O
kam O
das O
Gesetz B-TER
heraus O
, O
durch O
das O
jeder O
Jude O
zum O
Tragen O
eines O
Gelben O
Judensternes O
verpflichtet O
wurde O
. O

Letzteres O
war O
wohl O
schon O
nach O
der O
Kristallnacht B-TER
. O

Ich O
wurde O
, O
nachdem O
ich O
die O
Stellung B-TER
bei O
der O
juedischen O
Polin B-LOC
verlor O
, O
bei O
welcher O
, O
ausser O
mir O
, O
auch O
noch O
eine O
gewisse O
Ruth B-PER
Jacobson I-PER
, O
eine O
tuerkische B-LOC
Juedin O
, O
arbeitete B-TER
, O
und O
mit O
der O
ich O
mich O
sehr O
anfreundete O
, O
in O
eine O
Kindermaentel B-TER
- O
Konfektionsfirma B-TER
in O
der O
Schuetzenstrasse B-LOC
, O
Fa. O
Moeller O
, O
zwangsverpflichtet B-TER
. O

In O
dieser O
juedischen O
Abteilung O
arbeiteten B-TER
ca. O
30 O
- O
50 O
( O
ich O
kann O
es O
heute O
nicht O
mehr O
genau O
sagen O
) O
juedische O
Maenner B-TER
und O
Frauen B-TER
. O

Es O
wurde O
Akkord O
gearbeitet O
und O
fuer O
einen O
kompletten O
Kindermantel B-TER
wurde O
ca. O
3.75 O
Mk B-TER
. O

bezahlt.- O
Die O
Deportationen B-TER
nahmen O
ihren O
Fortgang O
und O
so O
kam O
die O
Zeit O
, O
in O
der O
fast O
an O
jedem O
Tag O
ein O
anderer O
Kollege O
oder O
Kollegin O
fehlte O
und O
nicht O
wiederkam O
. O

So O
wurde O
es O
Februar O
1943 O
. O

Mein O
Vater O
war O
inzwischen O
, O
ebenso O
wie O
meine O
Mutter O
, O
in O
einer O
Fabrik B-TER
zwangsverpflichtet B-TER
. O

Sie O
verdienten O
aeusserst O
wenig O
, O
Lebensmittel B-TER
, O
welche O
man O
schwarz B-TER
zukaufen I-TER
musste O
, O
waren O
so O
teuer O
, O
dass O
man O
sie O
sich O
kaum B-TER
leisten I-TER
konnte O
. O

Auf B-TER
Karten I-TER
bekam O
man O
weder O
Fleisch B-TER
noch O
Butter B-TER
, O
noch O
Fisch B-TER
oder O
Weissbrot B-TER
. O

Den O
Hauptteil O
unserer O
Einrichtung O
hatten O
wir O
beim O
Umzug O
aus O
Halensee B-LOC
in O
die O
eineinhalb-Zimmerwohnung O
1939 O
verschleudern B-TER
muessen I-TER
. O

Da O
auch O
uns O
die O
Deportation B-TER
taeglich O
drohte O
, O
bei O
jedem O
schweren O
Schritt O
auf O
der O
Treppe O
zitterte O
man O
schon O
, O
bedraengten O
mich O
meine O
Freundin O
Ruth B-PER
Jacobson I-PER
und O
deren O
Eltern O
, O
doch O
in O
die O
Illegalitaet B-TER
zu O
gehen O
und O
, O
da O
sie O
doch O
als O
Tuerken B-LOC
noch O
s. O
Zt O
. O

ausserhalb O
der O
Judengesetze B-TER
standen O
, O
zu O
ihnen O
zu O
kommen O
. O

Auf O
Grund O
des O
staendigen O
Draengens O
, O
nervlich O
voellig O
zusammengebrochen O
, O
da O
die O
Trennung B-TER
von O
meinen O
Eltern O
mir O
fast O
unmoeglich O
schien O
, O
raffte O
ich O
mich O
, O
da O
ich O
wusste O
, O
dass O
man O
mich O
bei O
einer O
evtl. O
Deportation B-TER
doch O
von O
meinen O
Eltern O
trennen B-TER
wuerde O
, O
und O
ich O
nicht O
in O
die O
Haende O
der O
Gestapo B-ORG
fallen O
wollte O
, O
am O
25. O
Februar O
1943 O
auf O
und O
siedelte O
zu O
Jacobsons B-PER
ueber O
, O
welche O
ausser O
mir O
auch O
noch O
die O
Freundin O
des O
einen O
Sohnes O
ebenfalls O
illegal B-TER
bei O
sich O
beherbergten.- O
Am O
27. O
Februar O
1943 O
, O
einem O
Sonnabend O
, O
war O
dann O
die O
sogenannte O
Fabrik-Aktion O
der O
Gestapo B-ORG
, O
bei O
der O
alle O
Juden O
aus O
den O
Fabriken B-TER
auf O
Lastwagen O
verladen O
wurden O
und O
nach O
Auschwitz B-LOC
gebracht O
wurden O
. O

Meine O
Eltern O
waren O
auch O
dabei O
. O

Als O
Elektrotechniker B-TER
und I-TER
Fachmann I-TER
wurde O
er O
mit O
verschiedenen O
Kameraden O
, O
welche O
in O
Berlin B-LOC
schon O
bei O
Siemens B-ORG
zusammen O
zwangsverpflichtet O
waren O
, O
aussortiert O
, O
und O
sie O
mussten O
die O
Villen B-TER
der O
SS-Leute B-TER
dort O
installieren O
und O
die O
Starkstromleitungen O
etc. O
unter O
niedrigsten O
Bedingungen O
in O
Ordnung O
halten O
. O

Als O
die O
Russen B-LOC
in O
die O
Naehe O
von O
Auschwitz B-LOC
kamen O
, O
wurden O
sie O
in O
Marsch B-TER
gesetzt O
. O

In O
einem O
Gueterzug O
mit O
80 O
Menschen B-TER
in O
einem O
Waggon B-TER
lebte O
mein O
Bruder O
10 O
Tage O
von O
Schneewasser O
, O
nur O
mit O
dem O
Drillichanzug B-TER
bekleidet B-TER
, O
kam O
dann O
ueber O
Sachsenhausen B-LOC
, O
Flossenbuerg B-LOC
nach O
Belsen B-LOC
, O
wo O
er O
halbtot B-TER
dann O
befreit B-TER
wurde O
und O
es O
G.s B-TER
. I-TER

D I-TER
. O

ueberlebte B-TER
. O

Eine O
Kollegin O
meiner O
Mutter O
, O
welche O
in O
Mischehe B-TER
lebte I-TER
und O
wusste O
, O
dass O
ich O
bei O
Jacobsons B-PER
war O
, O
brachte O
einige O
Tage O
nach O
der O
Fabrik B-TER
- O
Aktion B-TER
eine O
Karte B-TER
, O
welche O
meine O
Mutter O
aus O
einem O
Gueterwagen B-TER
in O
Oberschlesien B-LOC
in O
Richtung O
Auschwitz B-LOC
geworfen O
hatte O
, O
auf O
der O
sie O
wenige O
Zeilen O
schrieb O
. O

Diese O
Karte B-TER
hatte O
eine O
Frau B-TER
auf O
freiem O
Feld O
gefunden O
und O
sie O
in O
ein O
Couvert B-TER
gesteckt O
und O
die O
Zeilen O
hinzugefuegt O
, O
dass O
die O
Karte B-TER
eben O
aus O
dem O
Zug B-TER
geworfen O
war O
und O
unterschrieb O
mit O
den O
Worten O
: O
Eine O
Frau O
, O
die O
noch O
menschlich O
denkt O
. O

Leider O
hatte O
die O
Tante O
meiner O
Freundin O
Ruth B-PER
, O
welche O
auch O
illegal B-TER
gelebt O
hatte O
und O
von O
einem O
Spitzel B-TER
erkannt O
und O
verhaftet B-TER
worden O
war O
( O
ein O
gewisser O
Rechtsanwalt B-TER
Jacob B-PER
die O
Adresse O
von O
Jacobsons B-PER
bei O
sich O
und O
so O
nahm O
die O
Gestapo B-ORG
mit O
Recht O
an O
, O
dass O
dort O
auch O
Illegale O
zu O
finden O
waeren O
. O

Sie O
drangen O
eines O
Tages O
- O
es O
muss O
Juli O
1943 O
gewesen O
sein O
- O
in O
die O
Jacobson O
’ O
sche O
Wohnung B-TER
, O
die O
Putzfrau O
wischte O
gerade O
die O
Wohnungseingangstuer B-TER
, O
und O
fanden O
sowohl O
mich O
als O
auch O
die O
Freundin O
des O
Ori B-PER
Jacobson I-PER
, O
eine O
gewisse O
Sonja B-PER
Weissbrot I-PER
. O

Es O
war O
Kommissar O
Wenzel B-PER
und O
u. O
A. O
der O
Spitzel B-TER
Behrend B-PER
, O
der O
mich O
dann O
vernahm B-TER
. O

Jacobsons B-PER
hatten O
unter O
der O
Hand O
Lebensmittelkarten B-TER
kaufen O
können O
, O
und O
ich O
hatte O
diese O
mit O
dem O
Einverstaendnis O
einer O
Bekannten O
, O
welche O
nur O
einen O
juedischen O
und O
drei O
christliche B-TER
Grosselternteile O
besass O
- O
also O
nicht O
unter O
die O
Judengesetze B-TER
fiel O
- O
mit O
deren O
Namen O
versehen O
, O
immer O
bei O
mir O
, O
um O
mich O
evtl. O
bei O
einer O
Ausweiskontrolle B-TER
damit O
ausweisen O
zu O
koennen O
, O
da O
ich O
keine O
anderen O
Ausweispapiere B-TER
besass O
. O

In O
meiner O
Not O
zeigte O
ich O
nun O
diese O
Karten B-TER
und O
sagte O
, O
ich O
waere O
die O
Bekannte O
. O

Zuerst O
wollte O
man O
mich O
zur O
Grossen B-LOC
Hamburgerstrasse I-LOC
, O
dem O
damaligen O
Gestapo B-ORG
-Sammellager O
mitnehmen O
, O
aber O
anscheinend O
gefiel O
ich O
dem O
Spitzel B-TER
Behrend B-PER
, O
und O
er O
fragte O
mich O
, O
ob O
ich O
mich O
mit O
ihm O
treffen O
wuerde O
, O
was O
ich O
natuerlich O
bejahte O
und O
sagte O
, O
ich O
koenne O
ja O
dann O
dorthin O
meine O
Kennkarte B-TER
mitbringen O
und O
, O
oh O
Wunder O
, O
man O
nahm O
mich O
nicht O
mit O
, O
sondern O
bestellte O
mich O
fuer O
einige O
Tage O
spaeter O
zur O
Grossen B-LOC
Hamburgerstrasse I-LOC
, O
natuerlich O
mit O
Ausweis B-TER
. O

Ich O
verstaendigte O
als O
Erstes O
das O
Maedchen B-TER
, O
und O
wir O
verabredeten O
, O
dass O
, O
sollte O
man O
von O
Seiten O
der O
Gestapo B-ORG
an O
sie O
herantreten O
, O
sie O
von O
nichts O
wuesste O
und O
mich O
auch O
nicht O
kennt O
, O
und O
ich O
wollte O
nun O
in O
jedem O
Fall O
versuchen O
, O
dass O
die O
Gestapo B-ORG
gar O
nicht O
erst O
zu O
ihr O
kam O
, O
und O
so O
ging O
ich O
notgedrungen O
zu O
dem O
Rendezvous O
mit O
dem O
Spitzel B-TER
. O

Herr B-TER
Jacobson B-PER
, O
ohne O
Wissen O
des O
Spitzels B-TER
Behrend B-PER
, O
immer O
hinter O
uns O
, O
um O
mir O
im O
Notfall O
helfen O
zu O
koennen O
. O

Die O
Verabredurg O
fand O
im O
Bahnhof B-TER
Alexanderplatz B-LOC
statt O
, O
und O
ich O
wusste O
nur O
eins O
, O
dass O
ich O
in O
jedem O
Fall O
versuchen O
musste O
, O
den O
Kerl O
dazu O
zu O
bringen O
, O
dass O
er O
in O
der O
Grossen B-LOC
Hamburgerstrasse I-LOC
fuer O
mich O
gutsagte O
, O
also O
dass O
er O
die O
Kennkarte B-TER
gesehen O
haette O
und O
mein O
dortiges O
Erscheinen O
unnoetig O
waere O
. O

Der O
Kerl O
redete O
auf O
mich O
ein O
und O
erzaehlte O
mir O
, O
dass O
seine O
Frau B-TER
verreist O
sei O
, O
es O
also O
fuer O
mich O
ganz O
ungefaehrlich O
waere O
, O
am O
kommenden O
Sonntag O
zu O
ihm O
in O
seine O
Wohnung B-TER
in O
der O
Weissenburgerstrasse B-LOC
27 I-LOC
zu O
kommen O
. O

Ich O
sagte O
ihm O
zu O
, O
unter O
der O
Bedingung O
, O
dass O
ich O
nicht O
in O
die O
Grosse B-LOC
Hamburgerstrasse I-LOC
zu O
kommen O
brauche O
und O
, O
da O
er O
scheinbar O
ganz O
verrueckt O
nach O
mir O
war O
, O
tat O
er O
das O
, O
und O
wir O
verabschiedeten O
uns.- O
Das O
Maedel O
wurde O
durch O
mich O
somit O
G.s B-TER
. I-TER

D I-TER
. O

von O
der O
Gestapo B-ORG
nicht O
behelligt O
, O
selbst O
wenn O
, O
waere O
ihr O
auch O
nichts O
passiert O
, O
da O
sie O
ja O
von O
Nichts O
wusste O
( O
angeblich O
) O
, O
aber O
so O
war O
es O
natuerlich O
am O
Besten O
fuer O
sie O
. O

Ich O
schrieb O
dem O
Spitzel B-TER
einen O
Brief B-TER
, O
dass O
ich O
am O
verabredeten O
Sonntag O
nicht O
kaeme O
, O
aber O
er O
hatte O
ja O
inzwischen O
fuer O
mich O
schon O
gut O
gesagt O
. O

Zu O
meinem O
grossen O
Pech O
wurde O
dieses O
Maedchen B-TER
aber O
durch O
einen O
anderen O
illegal B-TER
lebenden I-TER
juedischen O
Jungen O
, O
der O
ihre O
Adresse O
bei O
sich O
hatte O
, O
als O
man O
ihn O
schnappte O
, O
einige O
Zeit O
spaeter O
doch O
zur O
Gestapo B-ORG
bestellt O
, O
und O
da O
stellte O
man O
nun O
fest O
, O
dass O
ich O
s. O
Zt O
. O

nicht O
Diejenige O
Welche O
gewesen O
bin O
, O
und O
somit O
war O
bekannt O
, O
dass O
ich O
also O
auch O
eine O
Illegale B-TER
sein O
musste O
, O
und O
der O
Spitzel B-TER
Behrend B-PER
, O
der O
sich O
ueber O
mein O
seinerzeitiges O
Nichterscheinen O
sehr O
geaergert O
hatte O
, O
aergerte O
sich O
nun O
noch O
mehr O
, O
dass O
ich O
ihm O
entkommen O
war O
. O

Inzwischen O
musste O
ich O
nun O
sofort O
von O
der O
Familie B-TER
Jacobson B-PER
verschwinden O
. O

Lola B-PER
Alexander I-PER
, O
so O
heisst O
die O
Bekannte O
, O
liess O
bei O
meiner O
Freundin O
Ruth B-PER
Jacobson I-PER
und O
mir O
ihre O
Kleider B-TER
arbeiten O
, O
denn O
wir O
naehten O
auch O
in O
der O
Zeit O
meines O
illegalen B-TER
Dortseins O
gemeinsam O
. O

Frau B-TER
Daene B-PER
fragte O
Lola B-PER
Alexander I-PER
eines O
Tages O
, O
wo O
sie O
arbeiten O
lasse O
, O
und O
ob O
wir O
auch O
fuer O
sie O
arbeiten O
wuerden O
, O
was O
wir O
natuerlich O
gern O
taten O
. O

Und O
tatsaechlich O
nahmen O
sie O
mich O
unglaublicherweise O
als O
Dritte O
auch O
noch O
auf O
. O

Daene B-PER
wohnten O
in O
einem O
Einfamilienhaus B-TER
in O
Berlin-Conradshoehe B-LOC
, O
einem O
Villen O
vorort O
, O
im O
Hause B-TER
von O
Frau O
Daene B-PER
Eltern O
, O
welche O
auch O
damit O
einverstanden O
waren O
. O

In O
der O
einen O
arbeitete B-TER
Lola B-PER
Alexander I-PER
und O
Daene B-PER
fragten O
mich O
, O
ob O
ich O
Lust O
haette O
, O
in O
dem O
zweiten O
Geschaeft O
taetig O
zu O
sein O
, O
was O
ich O
bejahte O
. O

Lola B-PER
Geschaeft O
lag O
am O
Bahnhof B-LOC
Frankfurter I-LOC
( O
jetzt O
Stalin O
) O
Allee O
. O

Das O
Geschaeft O
, O
in O
dem O
ich O
taetig O
war O
, O
in O
Moabit B-LOC
, O
einer O
Gegend O
, O
in O
der O
ich O
nicht O
bekannt O
war O
. O

Da O
die O
Bombenangriffe B-TER
immer O
staerker O
wurden O
, O
viele O
Menschen B-TER
der O
Gefahr O
wegen O
in O
den O
Vororten O
uebernachteten O
, O
fiel O
es O
in O
keiner O
Weise O
auf O
, O
dass O
wir O
taeglich O
nach O
Conradshoehe B-LOC
fuhren O
. O

Draussen O
sagten O
wir O
, O
dass O
wir O
in O
der O
Stadt O
wohnen O
und O
angemeldet B-TER
sind O
und O
wegen O
der O
Angriffe B-TER
draussen O
uebernachteten O
, O
und O
in O
der O
Stadt O
sagten O
wir O
, O
wir O
wohnen O
draussen O
, O
sodass O
niemand O
Argwohn O
schoepfte O
. O

Daene B-PER
hatten O
mir O
einen O
Leihbuecherausweis B-TER
und O
ein O
Arbeitsbuch B-TER
ueberlassen O
, O
welches O
sie O
von O
einer O
ehemaligen O
christlichen B-TER
Angestellten O
, O
die O
noch O
weiter O
bei O
ihnen O
angemeldet O
war O
, O
behalten O
hatten O
. O

Im O
August O
1943 O
kam O
ich O
also O
zu O
Daene B-PER
. O

Lola B-PER
Alexander I-PER
und O
Frau B-TER
Daene B-PER
lernten O
mich O
an O
und O
, O
da O
ich O
sowieso O
viel O
gelesen O
hatte O
, O
machte O
mir O
die O
Arbeit B-TER
in O
der O
Buecherei B-TER
keinerlei O
Schwierigkeiten O
und O
viel O
Freude O
. O

Die O
Geschaeftsleute B-TER
liessen O
sich O
gern O
von O
mir O
bedienen O
, O
ich O
reservierte O
ihnen O
gute O
Buecher B-TER
, O
und O
wenn O
ich O
auf O
die O
Lebensmittelkarten B-TER
der O
Familie B-TER
Daene B-PER
einkaufte O
, O
bekam O
ich O
von O
allem O
mehr O
als O
auf O
den O
Karten B-TER
jedem O
zustand O
, O
und O
auch O
hier O
und O
dort O
etwas O
extra O
, O
sodass O
ich O
auch O
etwas O
zum O
Lebensunterhalt O
beitragen O
konnte O
. O

Herr B-TER
Daene B-PER
hatte O
auch O
viele O
Verbindungen O
angeknuepft O
, O
sodass O
ich O
nicht O
zu O
hungern B-TER
brauchte O
. O

Bis O
auf O
den O
staendigen O
Verfolgungswahn O
, O
an O
dem O
ich O
litt O
, O
ging O
das O
so O
ein O
Jahr O
ganz O
gut O
, O
bis O
zum O
8. O
August O
1944 O
. O

Ich O
traf O
mich O
nach O
Geschaeftsschluss O
immer O
mit O
Lola B-PER
Alexander I-PER
am O
Bahnhof B-LOC
Gesundbrunnen I-LOC
, O
um O
dann O
mit O
ihr O
gemeinsam O
mit O
der O
einzigen O
Strassenbahn O
Nummer O
28 O
oder O
128 O
, O
die O
von O
dort O
nach O
Conradshoehe B-LOC
fuhr O
, O
zu O
Daene B-PER
zu O
fahren O
. O

Wir O
trafen O
uns O
immer O
an O
der O
Ringbahnsperre O
. O

Um O
diese O
Tageszeit O
war O
dort O
immer O
ein O
tolles O
Gewuehl O
. O

Ich O
erstarrte,- O
Er O
fuehrte O
mich O
die O
Treppe O
hinauf O
, O
vorbei O
an O
der O
ebenfalls O
erstarrenden O
Lola B-PER
, O
die O
er O
ja O
G.s B-TER
. I-TER

D I-TER
. O

nicht O
kannte O
. O

Ich O
bettelte O
ihn O
, O
mich O
doch O
laufen O
zu O
lassen O
, O
da O
er O
doch O
nichts O
davon O
haette O
, O
nich O
zu O
schnappen O
, O
er O
antwortete O
nur O
mit O
eisigem O
: O
Nein O
! O
Von O
dem O
erwaehnten O
Gang O
gehen O
Bahnsteige O
fuer O
die O
Zuege B-TER
der O
verschiedenen O
Richtungen O
ab O
. O

Er O
schleppte O
mich O
zum O
letzten O
Bahnsteig O
, O
auf O
dem O
er O
einen O
Mann B-TER
traf O
, O
von O
dem O
ich O
spaeter O
erfuhr O
, O
dass O
er O
ein O
gewisser O
Kommissar O
Tietze B-PER
war O
. O

Da O
dieser O
ja O
garnicht O
wusste O
, O
mit O
wem O
Behrend B-PER
ankam O
, O
war O
Letzterer O
genoetigt O
, O
diesen O
ueber O
mich O
zu O
informieren O
. O

Er O
liess O
mich O
also O
einen O
Moment O
los O
und O
sagte O
: O
Wenn O
Du O
Dich O
hier O
fortruehrst O
, O
bekommst O
Du O
gleich O
ein O
paar O
Ohrfeigen O
, O
dass O
Du O
an O
die O
Wand O
fliegst O
! O
Voellig O
verzweifelt O
zog O
ich O
die O
Bilanz O
meines O
Lebens O
und O
wusste O
, O
dass O
man O
mich O
zuerst O
halb O
totschlagen B-TER
und O
dann O
nach O
Auschwitz B-LOC
schaffen O
wuerde O
. O

Ich O
kam O
zur O
Besinnung O
, O
als O
man O
rief O
: O
Strom O
abschalten O
. O

Auf O
dem O
Bahnsteig O
hoerte O
ich O
, O
unter O
dem O
Zug B-TER
liegend O
, O
eine O
erregte O
Menge O
, O
die O
wahrscheinlich O
annahm O
, O
ich O
haette O
das O
aus O
Liebeskummer O
getan O
und O
nun O
noch O
schimpfte O
, O
dass O
ich O
den O
Hintern O
voll O
bekommen O
muesste O
etc. O
Ich O
war O
wie O
von O
Sinnen O
, O
merkte O
keinen O
Schmerz O
, O
nur O
Verzweiflung O
, O
noch O
zu O
leben O
und O
schrie O
: O
Sie O
muessten O
mal O
als O
Jude O
verfolgt O
werden O
! O
Inzwischen O
kamen O
zwei O
Eisenbahner B-TER
und O
zogen O
mich O
zwischen O
zwei O
Wagen B-TER
hervor O
, O
samt O
der O
Tasche O
, O
die O
unversehr O
war O
. O

Dem O
Behrend B-PER
war O
nun O
doch O
nicht O
wohl O
in O
seiner O
Haut O
und O
er O
sagte O
zu O
mir O
: O
Wir O
sind O
doch O
gute O
Menschen O
, O
wir O
haetten O
Dich O
doch O
laufen O
lassen O
, O
worauf O
ich O
antwortete O
, O
meiner O
Fussverletzung B-TER
noch O
nicht O
bewusst O
: O
Na O
, O
lassen O
Sie O
mich O
doch O
laufen O
! O
Behrend B-PER
grinste O
mich O
darauf O
nur O
hoehnisch O
an O
und O
sagte O
: O
Du O
kannst O
ja O
nicht O
! O
Man O
trug O
mich O
nun O
zum O
Stationshaeuschen O
auf O
dem O
Bahnsteig O
, O
ein O
junger O
Soldat B-TER
war O
dabei O
. O

Ich O
fuehlte O
keinen O
Schmerz O
, O
mein O
Fussgelenk O
war O
voellig O
zertruemmert O
, O
der O
Fuss O
war O
nur O
ein O
unfoermiges O
Etwas O
. O

Mein O
Gehirn O
arbeitete O
nur O
fieberhaft O
, O
die O
Tasche O
verschwinden O
zu O
lassen O
, O
somit O
Daene B-PER
Adresse O
. O

Ich O
bat O
den O
Soldaten B-TER
, O
die O
Tasche O
zu O
nehmen O
, O
ganz O
leise O
, O
aber O
er O
hatte O
nicht O
den O
Mut O
, O
da O
er O
merkte O
, O
dass O
etwas O
nicht O
in O
Ordnung O
ist O
. O

Behrend B-PER
liess O
nun O
aus O
der O
Iranischen B-LOC
Strasse I-LOC
, O
aus O
dem O
Juedischen B-LOC
Krankenhaus I-LOC
, O
das O
zu O
dieser O
Zeit O
anstelle O
der O
Grossen B-LOC
Hamburgerstrasse I-LOC
zum O
Gestapo B-ORG
-Sammellager O
geworden O
war O
, O
einen O
Krankenwagen B-TER
kommen O
, O
in O
den O
ich O
auf O
einer O
Bahre O
verfrachtet O
wurde O
. O

Behrend B-PER
sass O
neben O
der O
Bahre O
auf O
der O
Fahrt O
in O
die O
Iranische B-LOC
Strasse I-LOC
. O

Ich O
holte O
nun O
die O
Lebensmittelkarten B-TER
aus O
der O
Tasche O
und O
zerriss O
sie O
, O
Behrend B-PER
derartig O
ansehend O
, O
dass O
er O
es O
nicht O
wagte O
, O
sie O
mir O
fortzunehmen O
, O
in O
kleinste O
Bestandteile O
, O
dass O
es O
unmoeglich O
war O
, O
sie O
zusammenzusetzen O
und O
verstreute O
die O
Teilchen O
im O
Wagen B-TER
, O
da O
die O
Fenster O
geschlossen O
waren O
, O
ich O
sie O
also O
nicht O
hinauswerfen O
konnte O
. O

Am O
Krankenhausportal B-TER
wartete O
der O
juedische B-TER
Aerztestab I-TER
, O
der O
dort O
interniert B-TER
war O
und O
die O
Haeftlinge B-TER
betreute O
. O

Erst O
dann O
wurde O
ich O
besinnungslos O
und O
wachte O
erst O
in O
der O
Nacht O
wieder O
auf O
. O

Er O
faulte O
richtiggehend O
. O

Ich O
hatte O
Gasbrand B-TER
und O
Osteomyelitis B-TER
und O
Dr. O
Lustig B-PER
, O
der O
mich O
neben O
Herrn B-TER
Dr. O
Helischkowski B-PER
und O
Dr. O
Cohen B-PER
behandelte O
, O
badete O
den O
Fuss O
taeglich O
, O
entfernte O
sich O
absetzende B-TER
Knochensplitter I-TER
und O
gab O
sich O
die O
erdenklichste O
Muehe O
, O
mir O
zu O
helfen O
. O

Ich O
lag O
4 O
Monate O
mit O
40 O
Fieber B-TER
, O
nahm O
40 O
Pfund O
ab O
und O
erst O
durch O
eine O
dritte O
Bluttransfusion B-TER
ging O
das O
Fieber B-TER
dann O
langsam O
zurueck O
. O

Das O
wusste O
Herr B-TER
Dr. O
Lustig B-PER
und O
, O
da O
er O
Mitleid O
mit O
mir O
hatte O
, O
versuchte O
er O
, O
mich O
zu O
retten O
und O
hat O
es O
auch O
geschafft O
, O
indem O
er O
dem O
Gestapo B-ORG
-Mann O
Moeller B-PER
( O
Letzterer O
kam O
als O
naechste O
Instanz O
hinter O
Heyderich B-PER
, O
wie O
man O
mir O
sagte O
) O
meinen O
Fall O
interessant O
machte O
. O

Moeller B-PER
hatte O
einige O
Semester O
Medizin B-TER
studiert O
und O
Dr. O
Lustig B-PER
statuierte O
mit O
mir O
einen O
Versuchsfall O
. O

Mein O
Leben O
war O
sowieso O
nichts O
wert O
, O
also O
waere O
es O
nicht O
so O
schlimm O
gewesen O
, O
wenn O
mich O
der O
Fuss O
das O
Leben O
gekostet O
haette O
. O

So O
aber O
war O
und O
blieb O
ich O
im O
Interesse O
des O
Herrn B-TER
Moeller B-PER
in O
Haft B-TER
, O
hinter O
Stacheldraht O
in O
der O
Iranischen B-LOC
Strasse I-LOC
, O
ans O
Bett O
gefesselt O
, O
den O
Fuss O
monatelangin O
einem O
Galgen O
, O
mit O
den O
wahnsinnigsten O
Schmerzen O
. O

Nachts O
kam O
das O
Aufsichtspersonal O
durch O
die O
Raeume O
, O
es O
wurde O
in O
die O
Betten O
geleuchtet O
, O
ob O
man O
noch O
da O
war O
, O
und O
staendig O
wurden O
Menschen B-TER
abtransportiert B-TER
, O
selbst O
auf O
Bahren O
, O
sodass O
ich O
Schreikraempfe O
vor O
Angst B-TER
bekam O
, O
auch O
in O
diesem O
Zustand O
abtransportiert B-TER
zu O
werden O
. O

Ich O
war O
auch O
die O
einzige O
Volljuedin O
, O
die O
so O
lange O
dort O
in O
Haft B-TER
blieb O
. O

Dazu O
kamen O
die O
fuerchterlichen O
Bombenangriffe B-TER
und O
, O
als O
ich O
nach O
den O
ersten O
vier O
Monaten O
langsam O
begann O
, O
etwas O
zu O
mir O
zu O
nehmen O
, O
der O
fuerchterliche O
Hunger B-TER
. O

Morgens O
zwei O
trockene O
Schnittchen O
Brot B-TER
mit O
Marmelade B-TER
, O
abends O
ebenso O
und O
zum O
Mittag O
Kohlrueben B-TER
- O
oder O
Kohlrabi-Wassersuppe B-TER
, O
sodass O
ich O
schon O
erbrach O
, O
wenn O
ich O
das O
nur O
roch O
. O

Waehrend O
der O
Angriffe B-TER
wurden O
wir O
in O
den O
Keller O
gebracht O
. O

Zeitweise O
bekam O
ich O
immer O
wieder O
hohes O
Fieber B-TER
, O
dann O
wurde O
die O
Gipsschiene O
verkleinert O
und O
die O
juedische B-TER
Schwester I-TER
hob O
mich O
in O
einen O
Korbstuhl O
, O
in O
dem O
ich O
kaum O
zu O
sitzen O
vermochte O
, O
so O
abgemagert O
und O
geschwaecht O
war O
ich O
. O

Im O
Krankenhaus B-TER
befanden O
sich O
auch O
sogenannte O
Freie O
Patienten O
, O
d.h. O
Mischlinge B-TER
, O
welche O
noch O
geschuetzt O
waren O
durch O
die O
christlichen B-TER
Elternteile O
, O
bei O
denen O
sie O
lebten O
. O

So O
wurde O
es O
April O
1945 O
. O

Die O
Angriffe B-TER
kamen O
so O
haeufig O
, O
dass O
ich O
mit O
mehreren O
anderen O
Patienten O
in O
einem O
Krankenfahrstuhl O
wochenlang O
im O
dunklen O
Krankenhauskeller B-TER
verbringen O
musste O
. O

In O
dem O
Rollstuhl O
konnte O
man O
sich O
nicht O
ruehren O
und O
musste O
alles O
darin O
erledigen O
, O
- O
- O
- O
ohne O
Hilfe O
der O
Schwester B-TER
im O
Dunkeln O
. O

Als O
der O
Beschuss B-TER
und O
die O
Kaempfe B-TER
in O
Berlin B-LOC
begannen O
, O
bekam O
ich O
wieder O
Wundrose B-TER
und O
40 O
Fieber B-TER
und O
man O
schaffte O
mir O
wenigstens O
ein O
Bett O
in O
den O
Keller O
, O
in O
dem O
ich O
dann O
bis O
zur O
Befreiung B-TER
am O
8. O
Mai O
1945 O
lag O
. O

Ich O
war O
ein O
Skelett O
, O
wog O
62 O
Pfund O
, O
also O
31 O
Kilo O
. O

Zum O
Glueck O
passierte O
mir O
dort O
nichts O
, O
aber O
das O
Gefuehl O
der O
Hilflosigkeit O
ist O
unbeschreiblich O
. O

Da O
im O
Krankenhaus B-TER
auch O
auslaendische B-TER
Juden O
, O
u.a. O
russische B-LOC
Juden O
interniert O
waren O
, O
ging O
Herr B-TER
Dr. O
Lustig B-PER
mit O
einem O
gewissen O
Herrn B-TER
Gordon B-PER
zu O
dem O
dortigen O
russischen B-LOC
Kommandanten O
, O
und O
sie O
machten O
ihm O
plausibel O
, O
wer O
wir O
waren O
und O
baten O
um O
Schutz O
und O
Hilfe B-TER
. O

Die O
Russen B-LOC
sagten O
, O
dass O
derjenige O
, O
der O
wuesste O
, O
wie O
die O
Deutschen B-LOC
in O
Russland B-LOC
gehaust O
haben O
, O
nicht O
glauben O
koennte O
, O
dass O
in O
Deutschland B-LOC
noch O
ein O
Jude O
am O
Leben O
sei O
. O

Herr B-TER
Dr. O
Lustig B-PER
machte O
ihnen O
das O
aber O
glaubhaft O
, O
und O
wir O
bekamen O
Schutz O
und O
Hilfe B-TER
, O
sowie O
Nahrungsmittel B-TER
. O

Erst O
am O
30. O
Juni O
1945 O
konnte O
ich O
das O
Krankenhaus B-TER
verlassen B-TER
, O
bin O
aber O
bis O
heute O
noch O
oft O
in O
aerztlicher B-TER
Behandlung I-TER
, O
da O
der O
Fuss O
nur O
sehr O
langsam O
ein O
Narbengewebe O
bekam O
, O
welches O
sich O
dann O
und O
wann O
oeffnet O
, O
und O
manchmal O
eitert O
ein O
Knochensplitter B-TER
heraus O
. O

Auch O
nervlich O
habe O
ich O
leider O
stark O
gelitten O
. O

Mit O
viel O
Energie O
habe O
ich O
jedoch O
meine O
Meisterpruefung B-TER
als O
Schneiderin B-TER
bestanden O
und O
bin O
jetzt O
selbstaendig O
und O
ich O
arbeite B-TER
, O
soweit O
es O
meine O
Kraefte O
erlauben O
. O

Durch O
kunstvolle O
orthopaedische O
Schuhe B-TER
ist O
es O
mir O
moeglich O
, O
mit O
einiger O
Energie O
, O
trotz O
fehlender O
Ferse O
, O
nur O
auf O
dem O
Knochen O
gehend O
, O
mit O
geringer O
Bewegungsfaehigkeit O
des O
Fussgelenkes O
einigermassen O
anstaendig O
zu O
gehen O
. O

In O
der O
Anlage O
ist O
die O
Photokopie O
eines O
Passierscheins O
zum O
Zwecke O
der O
Entlassung B-TER
aus O
der O
Haft B-TER
vom O
29. O
April O
1945 O
. O

Die O
Herren B-TER
der O
Gestapo B-ORG
dachten O
wahrscheinlich O
dadurch O
, O
dass O
sie O
uns O
kurz O
vor O
dem O
Einmarsch O
der O
Roten B-ORG
Armee I-ORG
aus O
der O
Haft B-TER
entliessen B-TER
, O
sich O
von O
der O
gerechten O
Strafe O
, O
die O
ihrer O
harrte O
, O
freizukaufen O
oder O
diese O
zumindest O
zu O
mildern O
. O

Diesen O
Schein B-TER
bekamen O
s. O
Zt O
. O

alle O
Haeftlinge B-TER
, O
und O
wer O
in O
der O
Lage O
war O
, O
das O
Haus B-TER
zu O
verlassen B-TER
, O
tat O
es O
natuerlich O
; O
ich O
selbst O
war O
ja O
viel O
zu O
krank B-TER
und O
hilflos O
, O
um O
fortzugehen O
. O

U.a O
. O

Ich O
besuchte O
sie O
verschiedentlich O
waehrend O
der O
Illegalitaet B-TER
und O
naehte O
fuer O
sie O
. O

Nachdem O
ich O
bei O
Daenes B-PER
war O
und O
sie O
bereits O
ausgebombt B-TER
war O
, O
bat O
ich O
sie O
, O
mir O
doch O
den O
Ring O
zurueckzugeben O
, O
da O
sie O
, O
in O
der O
Stadt O
wohnend O
, O
den O
Angriffen B-TER
viel O
mehr O
ausgesetzt O
war O
als O
Familie B-TER
Daene B-PER
, O
somit O
in O
Conradshoehe B-LOC
alles O
sicherer O
aufbewahrt O
waere O
. O

Ihre B-TER
Antwort I-TER
lautete I-TER
: O
Den O
Ring O
habe O
ich O
schon O
vor O
einiger O
Zeit O
einer O
Anderen O
geschenkt O
! O
Ich O
dachte O
, O
eine O
Ohrfeige O
zu O
bekommen O
; O
sie O
hatte O
somit O
kundgetan O
, O
dass O
ich O
doch O
zu O
Grunde O
gehen O
wuerde O
, O
nach O
ihrem O
Ermessen O
den O
Ring O
also O
nie O
mehr O
tragen O
wuerde.-- O
Auch O
das O
Geld B-TER
konnte O
ich O
nur O
muehsam O
von O
ihr O
in O
Raten O
erhalten O
. O

Sie O
fragte O
nie O
, O
wovon O
ich O
denn O
lebe O
. O

Von O
selbst O
haette O
sie O
mir O
das O
Geld B-TER
meiner O
Eltern O
anbieten O
muessen O
, O
zumal O
sie O
wusste O
, O
in O
welch O
einer O
Notlage O
ich O
mich O
befand O
, O
ohne O
einen O
Pfennig O
Geld O
von O
zu O
Hause B-TER
, O
nur O
auf O
die O
Barmherzigkeit O
und O
Gnade O
von O
fremden O
Menschen O
angewiesen O
. O

