Das O
Generalgouvernement O
Krakau B-LOC
hat O
dem O
Ansuchen O
der O
jüdischen O
Lagerleitung O
und O
der O
Kultusgemeinde B-ORG
Mährisch I-ORG
Ostrau I-ORG
um O
Bewilligung O
umgesiedelte O
Juden B-TER
in O
die O
Slowakei B-LOC
zu O
bringen O
stattgegeben O
. O

Die O
K.G. B-ORG
Mährisch I-ORG
Ostrau I-ORG
hat O
sich O
sofort O
bereiterklärt O
für O
diesen O
Zweck O
einen O
namhaften O
Betrag O
zur O
Verfügung O
zu O
stellen O
und O
unterhandelt O
bereits O
mit O
der O
slovakischen B-LOC
Regierung O
. O

Ich O
bitte O
Sie O
, O
sehr O
geehrter O
Herr B-PER
Amtsdirektor I-PER
, O
falls O
dies O
noch O
nicht O
geschehen O
ist O
, O
sich O
tunlichst O
ohne O
Verzögerung O
mit O
der O
K.G. B-ORG
Mährisch I-ORG
Ostrau I-ORG
in O
Verbindung O
zu O
setzen O
um O
diese O
Aktion O
gemeinsam O
auch O
für O
die O
aus O
Wien B-LOC
stammenden O
Juden B-TER
durchzuführen O
. O

Zur O
Information O
diene O
: O
1. O
) O
Namenslisten O
der O
dzt O
. O

im O
Gebiete O
des O
G. O
G. O
Krakau B-LOC
umgesiedelten O
Juden B-TER
aus O
der O
Ostmark B-LOC
. O

2. O
) O
Schreiben O
des O
Professor B-PER
Eisler I-PER
vom O
3.II.1940 O
mit O
Beilagen O
. O

3. O
) O
Schreiben O
des O
Prof. B-PER
Eisler I-PER
vom O
11.II.1940 O
. O

5. O
) O
Schreiben O
der O
Wiener B-LOC
vom O
12.11.1940 O
12.11.1940. O
Wie O
dringlich O
die O
Durchführung O
dieser O
Aktion O
geworden O
ist O
, O
ergibt O
sich O
aus O
Briefen O
der O
Wiener B-LOC
Juden B-TER
an O
ihre O
hier O
wohnenden O
Angehörigen O
. O

Ich O
lege O
Ihnen O
die O
Abschrift O
eines O
solchen O
Briefes O
vor O
und O
bemerke O
, O
dass O
solche O
ähnlichen O
Inhaltes O
eine O
ganze O
Menge O
kursieren O
. O

Die O
Stimmung O
unter O
den O
Angehörigen O
ist O
eine O
verzweifelte O
und O
wurden O
Ausbrüche O
nur O
dadurch O
verhindert O
, O
dass O
ich O
auf O
Grund O
des O
mir O
aus O
Polen B-LOC
eingesandten O
Materials O
seit O
12. O
ds O
. O

M. O
Registrierungen O
durchführe O
, O
um O
über O
die O
Anzahl O
der O
in O
Frage O
kommenden O
Juden B-TER
und O
die O
Höhe O
der O
von O
den O
Angehörigen O
allenfalls O
zu O
leistenden O
finanziellen O
Beihilfe O
einen O
Ueberblick O
zu O
erlangen O
. O

Die O
vorläufig O
cca O
. O

Bei O
dieser O
Gelegenheit O
mache O
ich O
Ihnen O
die O
traurige O
Mitteilung O
von O
dem O
Ableben O
des O
Herrn O
Sigfried B-PER
Heublum I-PER
, O
geboren O
1886 O
, O
gestorben O
3.II.1940 O
in O
Samosch B-LOC
und O
bitte O
Sie O
zu O
veranlassen O
, O
die O
Angehörigen O
des O
Verstorbenen O
zu O
verständigen O
. O

Wie O
Sie O
sehr O
geehrter O
Herr B-PER
Amtsdirektor I-PER
aus O
obigem O
ersehen O
, O
ist O
die O
sogenannte O
Umsiedlungsaktion B-TER
in O
ein O
entscheidendes O
Stadium O
getreten O
, O
das O
keinen O
längeren O
Aufschub O
mehr O
verträgt O
. O

