Lwow B-LOC
, O
20.IV.1940 O
Frau O
Anna B-PER
Reich I-PER
Wien B-LOC
XIX O
. O

, O
Gymnasiumstrasse O
79 O
/ O
I. O
Ich O
habe O
die O
traurige O
Pflicht O
übernommen O
, O
Sie O
, O
geehrte O
Frau B-PER
Reich I-PER
, O
von O
dem O
Ableben O
Ihres O
Gatten B-PER
, O
welcher O
am O
13. O
III. O
a. O
c. O
[ O
anno O
Christi O
] O
nach O
kurzem O
schwerem O
Leiden O
im O
hiesigen O
Krankenhause O
verschieden B-TER
ist O
, O
in O
Kenntnis O
zu O
setzen O
. O

Meine O
Kameraden O
und O
ich O
gaben O
ihm B-PER
das O
letzte O
Ehrengeleite O
und O
soll O
Sie O
das O
Bewusstsein O
, O
dass O
wir O
ihm B-PER
alle O
gut O
gesinnt O
waren O
und O
ihn O
bis O
zum O
letzten O
Moment O
betreut O
haben O
, O
über O
diesen O
grossen O
Verlust O
, O
der O
Sie O
betroffen O
, O
hinwegtrösten O
. O

In O
der O
Beilage O
übersende O
ich O
Ihnen O
den O
Totenschein B-TER
, O
damit O
Sie O
in O
der O
uns O
so O
fernen O
Heimat O
die O
nötigen O
Schritte O
wegen O
Ihrer O
Witwenerklärung O
unternehmen O
können O
. O

Genehmigen O
Sie O
den O
Ausdruck O
unseres O
tiefsten O
Beileides O
und O
der O
Vorzüglichsten O
Hochachtung O
Siegfried B-PER
Jellinek I-PER
1 O
Beilage O
. O

