Amtsrecherche O
Guttmann B-PER
Hugo I-PER
Shanghai B-LOC
Wohnt O
in O
Untermiete O
, O
die O
Möbel O
, O
die O
einen O
ungefähren O
Wert O
von O
RM O
150 O
darstellen O
, O
werden O
verkauft O
. O

Mann O
ist O
seit O
1. O
VII O
a.e O
. O

arbeitslos O
, O
bezieht O
Arbeitslosenunterstützung O
von O
RM O
11.50 O
pro O
Woche O
. O

Besitzt O
weder O
Geld O
noch O
Geldwert O
. O

Aussagen O
sind O
glaubwürdig O
Erfudum O
: O
2 O
Karten O
Shanghai B-LOC
RM O
710 O
Gildemeester B-ORG
angemeldet O
RM O
300 O
A O
unleserlich O
noch O
erforderlich O
RM O
360 O
Antrag O
RM O
200 O
- O
250.- O
