Ich O
vermelde O
, O
dass O
am O
8. O
August O
1938 O
die O
Eheleute O
Josef B-PER
und O
Ida B-PER
Grubner I-PER
auf B-TER
illegalem I-TER
Weg I-TER
die I-TER
Staatsgrenzen I-TER
der O
ČSR B-LOC
überschritten O
haben O
und O
seit O
dieser O
Zeit O
im O
Hotel B-TER
von O
Vincencie B-PER
Urbanová I-PER
in O
Kanitz B-LOC
Nr. O
63 O
, O
Kr O
. O

Brünn B-LOC
wohnen O
. O

Die O
Eheleute O
Josef B-PER
und O
Ida B-PER
Grubner I-PER
gaben O
nach O
ihrer O
Ankunft O
in O
der O
ČSR B-LOC
das O
Folgende O
an O
: O
Die O
Eheleute O
Grubner O
waren O
Besitzer O
einer O
Fabrik B-TER
zur O
Herstellung O
von O
Papierumschlägen O
und O
Tüten O
in O
Wien B-LOC
IX O
, O
Wasagasse B-LOC
Nr. O
7. O
Nach O
reichsdeutschem B-TER
Gesetz B-TER
, O
das O
festlegt O
, O
dass O
Juden B-TER
in O
Deutschland B-TER
keinerlei O
Besitz B-TER
haben O
dürfen O
, O
waren O
die O
Eheleute O
Grubner B-PER
gezwungen O
ihre O
Fabrik O
an O
Gustav B-PER
Sellner I-PER
zu O
verkaufen O
. O

Der O
Kaufpreis O
der O
Fabrik B-TER
wurde O
auf O
43.000 O
Rm O
festgelegt O
. O

Die O
Eheleute O
Grubner O
erhielten O
jedoch O
keinerlei O
Geld O
und O
der O
neue O
Besitzer O
wurde O
gezwungen O
den O
Kaufpreis O
bei O
den O
dortigen O
Behörden O
abzugeben O
. O

In O
der O
Fabrik O
waren O
20 O
Personen O
angestellt O
. O

Da O
den O
Eheleuten O
Grubner B-PER
, O
weil O
sie O
Juden B-TER
sind O
, O
verschiedentliches O
Unrecht B-TER
angetan O
wurde O
, O
entschlossen O
sie O
sich O
am O
8. O
August O
1938 O
Wien B-LOC
zu O
verlassen O
und O
in O
die O
ČSR B-LOC
abzureisen O
, O
ausgestattet O
mit O
ordnungsgemäßen O
Reisepässen B-TER
. O

In O
den O
Pässen B-TER
hatten O
sie O
nicht O
nur O
die O
Bestätigung O
von O
deutschen B-TER
Behörden B-TER
, O
dass O
es O
ihnen O
erlaubt O
ist O
, O
auszuwandern O
, O
sondern O
auch O
die O
Erlaubnis O
des O
tschechoslowakischen B-TER
Konsulats I-TER
für O
die O
Reise O
in O
die O
ČSR B-LOC
. O

Am O
8. O
August O
1938 O
nach O
7 O
Uhr O
verließen O
sie O
Wien B-LOC
mit B-TER
dem I-TER
Zug I-TER
und O
fuhren O
zur O
tschechoslowakischen B-LOC
Grenze O
. O

Bei O
der O
Ankunft O
in O
der O
deutschen B-TER
Grenzstadt O
Laa B-LOC
wurden O
sie O
von O
deutschen B-TER
Grenzorganen B-TER
kontrolliert O
, O
wobei O
ihnen O
ihre O
Pässe B-TER
abgenommen O
wurden O
. O

Nach O
der O
Abnahme O
der O
Reisepässe B-TER
teilte O
ihnen O
einer O
der O
Grenzorgane O
mit O
, O
auf O
welchem O
Weg O
sie O
in O
die O
ČSR B-LOC
gelangen O
würden O
, O
ging O
mit O
ihnen O
ein O
Stück O
des O
Weges O
und O
wies O
ihnen O
die O
Richtung O
. O

Die O
Eheleute O
begaben O
sich O
in O
die O
ihnen O
beschiedene O
Richtung O
, O
überquerten O
über O
eine O
Brücke O
den O
Fluß O
, O
Dyje B-LOC
/ I-LOC
Thaya I-LOC
unlesbar O
, O
wahrscheinlich O
: O
Thaya O
überschritten O
die O
tschechoslowakische B-LOC
Grenze O
, O
ohne O
von O
tschechoslowakischen B-LOC
Grenzorganen O
kontrolliert O
zu O
werden O
. O

Nach O
der O
Übertretung B-TER
der I-TER
Grenzen I-TER
der O
ČSR B-LOC
begaben O
sie O
sich O
zu O
Fuß O
nach O
Pohrlitz B-LOC
, I-LOC
Bez I-LOC
. I-LOC

Nikolsburg I-LOC
, O
von O
wo O
sie O
mit O
einem O
Personenwagen O
nach O
Kanitz B-LOC
fuhren O
. O

Kanitz B-LOC
haben O
sie O
als O
vorübergehenden O
Wohnort O
gewählt O
, O
weil O
die O
Frau B-TER
hier O
geboren O
ist O
. O

Die O
Eheleute O
Grubner B-PER
erklärten O
, O
dass O
sie O
sich O
hier O
nur O
solange O
wie O
notwendig O
aufhalten O
und O
dass O
sie O
nach O
Palästina B-LOC
abreisen O
werden O
, O
sobald O
sie O
die O
Erlaubnis O
erhalten O
. O

Der O
Sohn O
der O
Eheleute O
Grubner B-PER
Theodor B-PER
Grubner I-PER
ist O
in O
Paris B-LOC
Vizepräsident O
der O
Behörde O
für O
die O
Unterbringung O
von O
Juden B-TER
in O
Palästina B-LOC
. O

Die O
Eheleute O
Grubner B-PER
haben O
4.000 O
Kronen O
bei O
sich O
, O
außerdem O
haben O
sie O
laut O
ihrer O
Erklärung O
auch O
eine O
Geldsumme O
in O
der O
Schweiz B-LOC
, O
wo O
in O
Zürich B-LOC
ihre O
Tochter O
unlesbar O
, O
wahrscheinlich O
: O
Tochter O
Trude B-PER
Rothová I-PER
wohnt O
, O
das O
heißt O
für O
die O
Zeit O
ihres O
Aufenthalts O
in O
der O
ČSR B-LOC
werden O
sie O
niemandem O
zur O
Last O
fallen O
. O

Der O
Bruder O
von O
Ida B-PER
Grubnerová I-PER
Samuel B-PER
Friedländer I-PER
ist O
tschechoslowakischer B-LOC
Staatsbürger O
, O
Privatangestellter O
i. O
R. O
und O
wohnt O
in O
Leskau B-LOC
Bez I-LOC
. I-LOC

Brünn I-LOC
. O

Der O
Neffe O
der O
Eheleute O
Grubner B-PER
Schmitt B-PER
ist O
Professor O
am O
deutschen O
Gymnasium B-TER
in O
Brünn B-LOC
. O

Josef B-PER
Grubner I-PER
wurde O
am O
11. O
10. O
1875 O
in O
Chrzanów B-LOC
in I-LOC
Polen I-LOC
geb. O
, O
heimatber O
. O

in O
Wien B-LOC
, O
Deutschland O
, O
Sohn O
von O
Abrahám B-PER
und O
Malka B-PER
geb. I-PER
Katz I-PER
. O

Ida B-PER
Grubnerová I-PER
geb. I-PER
Friedländer I-PER
wurde O
am O
10. O
1. O
1880 O
in O
Kanitz B-LOC
, I-LOC
Bez I-LOC
. I-LOC

Brünn I-LOC
geb. O
, O
in O
Wien B-LOC
Deutschland O
heimatber O
. O

und O
zuletzt O
lebten O
sie O
in O
Wien B-LOC
II I-LOC
, O
Lichtenauergasse B-LOC
Nr. O
4. O
Kommandant O
der O
Station O
in O
Urlaubsvertretung O
[ O
Unterschrift O
unleserlich O
] O
