Sicherheitsverwahrung O
gegen O
die O
Tschechoslowakische B-LOC
Grenze O
An O
die O
Bezirkshauptmannschaft B-ORG
In O
Bruck B-LOC
an I-LOC
der I-LOC
Leitha I-LOC
, O
am O
1. O
April O
1938. O
Bruck B-LOC
a I-LOC
/ I-LOC
Leitha I-LOC
. O

Grenzsicherung O
25 O
SA B-ORG
Leute O
der O
Ortsführung O
Hainburg B-LOC
und O
Berg B-LOC
, O
in O
Berg B-LOC
eingesetzt O
und O
am O
14. O
März O
1938 O
der O
Posten O
Wolfsthal B-LOC
um O
5 O
Beamte O
verstärkt O
. O

Außerdem O
wurde O
ein O
Zug O
Kavallerie O
unter O
Kommando O
eines O
Leutnands O
von O
Neusiedl B-LOC
am I-LOC
See I-LOC
nach O
Kittsee B-LOC
beordert O
. O

Beim O
Strassenzollamt B-ORG
Berg I-ORG
wurde O
zu O
dieser O
Zeit O
der O
Personalstand O
der O
Zollwachebeamten O
bis O
auf O
40 O
Mann B-TER
erhöht O
. O

Dem O
Posten O
Wolfsthal B-LOC
obliegt O
die O
Bewachung O
der O
5.7 O
km O
langen O
Donaugrenze B-LOC
, O
dann O
2 O
km O
Au-Grenze O
und O
2.2 O
km O
Grenze O
über O
die O
Felder O
bis O
zur O
burgenländischen B-LOC
Grenze O
, O
anschliessend O
an O
den O
Posten O
Kittsee B-LOC
. O

Die O
Überwachung O
wurde O
lückenlos O
durchgeführt O
. O

Es O
ergab O
sich O
kein O
Fall O
eines O
Devisen- O
oder O
Valutenschmuggels B-TER
. O

Lediglich O
der O
Posten O
Rohrau B-LOC
hat O
am O
12. O
März O
1938 O
zwei O
jüdische O
Valuten O
Valutenschmuggler B-TER
aufgegriffen O
und O
der O
Bezirkshauptmannschaft O
überstellt O
. O

Am O
19. O
März O
1938 O
wurde O
die O
SA B-ORG
über O
Verfügung O
ihrer O
Ortskommandos O
wieder O
abgezogen O
und O
obliegt O
seither O
die O
Ueberwachung O
der O
Grenze O
nur O
noch O
der O
Gendarmerie B-TER
und O
Zollwache B-TER
. O

Der O
Posten O
Wolfsthal B-LOC
verfügt O
gegenwärtig O
nur O
über O
6 O
Beamte O
, O
da O
2 O
erkrankt B-TER
sind O
und O
einer O
familienhalber O
abgelöst O
werden O
musste O
. O

aus O
. O

Die O
im O
Postenrayon O
Wolfsthal B-LOC
und O
Hainburg B-LOC
gelegene O
nasse O
Grenze B-TER
( O
Donau B-LOC
grenze O
) O
wird O
auch O
durch O
Patrouillen O
und O
2 O
Motorboote O
der O
Donausicherheitsbehörde B-ORG
Hainburg I-ORG
an I-ORG
der I-ORG
Donau I-ORG
abpatrouilliert O
. O

Nach O
Rücksprache O
mit O
den O
Postenkommandanten O
von O
Wolfsthal B-LOC
und O
Hainburg B-LOC
ist O
diese O
Abpatrouillierung O
jedoch O
nicht O
ausreichend O
und O
lässt O
einen O
Schmuggel B-TER
vom O
tschechischen B-LOC
zum O
österreichischen B-LOC
Ufer O
der O
Donau B-LOC
oder O
umgekehrt O
, O
im O
Bereiche O
der O
Möglichkeit O
liegen O
. O

Um O
einen O
Schmuggel B-TER
auf O
diesem O
Wege O
auszuschliessen O
, O
wird O
der O
Antrag O
gestellt O
, O
den O
Posten O
Wolfsthal B-LOC
noch O
um O
2 O
Beamte O
und O
der O
Posten O
Hainburg B-LOC
an I-LOC
der I-LOC
Donau I-LOC
um O
4 O
Beamte O
zu O
verstärken O
, O
damit O
die O
über O
10 O
km O
lange O
Uferstrecke O
der O
Donau B-LOC
von O
der O
Reichsgrenze O
bis O
Hainburg B-LOC
entsprechend O
bewacht O
werden O
kann O
. O

Diese O
6 O
Beamte O
könnten O
aus O
dem O
Bezirke O
aufgebracht O
werden O
. O

Unterschrift O
- O
unleserlich O
Stempel O
