Protokoll O
Aufgenommen O
am O
23. O
April O
1938 O
in O
der O
Polizeidirektion B-TER
in O
Pressburg B-LOC
mit O
Ervin B-PER
Moskovitz I-PER
geb. O
am O
15. O
Juli O
1894 O
in O
Menhardsdorf B-LOC
, I-LOC
Bezirk I-LOC
. I-LOC

Kesmark I-LOC
, O
ebenda O
heimatberechtigt O
, O
Jude O
, O
verheiratet O
, O
Kaufmann O
, O
zuletzt O
wohnhaft O
in O
Güssing B-LOC
( I-LOC
Burgenland I-LOC
) I-LOC
, O
der O
darauf O
hingewiesen O
wurde O
, O
die O
Wahrheit O
zu O
sagen O
, O
gibt O
an O
: O
Ich O
bin O
am O
4. O
Juli O
1932 O
von O
Pressburg B-LOC
nach O
Güsing B-LOC
gezogen O
, O
wo O
ich O
ein O
Geschäft O
mit O
Baumaterialien O
und O
Gemischtwaren O
hatte O
. O

Zur O
Zeit O
des O
Umsturzes O
in O
Österreich B-LOC
( O
am O
12. O
März O
1938 O
) O
wurde O
von O
Seiten O
der O
österreichischen B-LOC
Ämter O
oder O
der O
Bevölkerung O
nichts O
gegen O
mich O
unternommen O
. O

Am O
17. O
März O
1938 O
gegen O
16 O
Uhr O
kamen O
jedoch O
zwei O
Männer O
der O
SA B-ORG
in O
mein O
Geschäft O
, O
von O
denen O
einer O
der O
Kreisleiter O
und O
etwa O
24 O
Jahre O
alt O
war O
, O
und O
er O
ist O
aus O
Güssing B-LOC
, O
und O
der O
zweite O
war O
sein O
Vertreter O
und O
stammt O
aus O
der O
Ortschaft O
Kleinmürbisch B-LOC
, O
die O
mir O
ein O
Schriftstück O
vorlegten O
, O
auf O
dem O
etwa O
das O
Folgende O
stand O
: O
Ich O
spende O
freiwillig O
der O
N.S.D.A.P. O
für O
den O
Schaden O
, O
welchen O
die O
Vaterländische O
Front O
und O
die O
Juden O
verursacht O
haben O
. O

Im O
zweiten O
Absatz O
wurde O
der O
Betrag O
von O
1000 O
Schilling O
genannt O
, O
die O
ich O
ihnen O
gegeben O
habe O
und O
das O
Schriftstück O
habe O
ich O
auf O
der O
rechten O
Seite O
unterschrieben O
und O
der O
Kreisleiter O
Jandrasits B-PER
und O
sein O
Vertreter O
Strobl B-PER
auf O
der O
linken O
Seite O
. O

Die O
Genannten O
von O
der O
SA B-ORG
wiesen O
mich O
nachdrücklich O
darauf O
hin O
, O
dass O
sie O
meinen O
Laden O
ausplündern O
und O
mich O
einsperren O
würden O
, O
wenn O
ich O
diese O
1000 O
Sch O
. O

nicht O
hergebe O
. O

Es O
widerstrebte O
mir O
, O
die O
1000 O
Sch O
. O

herzugeben O
, O
aber O
insofern O
ich O
wusste O
, O
dass O
Juden O
, O
die O
den O
SA B-ORG
-Mitgliedern O
nicht O
gegeben O
hatten O
, O
was O
diese O
verlangten O
, O
bereits O
einsitzen O
, O
war O
ich O
gezwungen O
die O
verlangten O
1000 O
Sch O
. O

herzugeben O
. O

Am O
Anfang O
wollte O
ich O
ihnen O
nur O
100 O
Sch O
geben O
, O
später O
200 O
Sch O
, O
aber O
sie O
schlossen O
das O
aus O
und O
bestanden O
darauf O
, O
mich O
sofort O
einzusperren O
, O
wie O
die O
anderen O
, O
und O
mein O
Geschäft O
sofort O
auszuplündern O
, O
wenn O
ich O
ihnen O
nicht O
sofort O
1000 O
Sch O
gäbe O
. O

Als O
ich O
den O
verlangten O
Betrag O
bezahlt O
hatte O
, O
gingen O
die O
Genannten O
weg O
und O
ich O
hatte O
Ruhe O
bis O
zum O
28. O
März O
1938 O
, O
allerdings O
kamen O
in O
der O
Zwischenzeit O
SA B-ORG
-Mitglieder O
ins O
Geschäft O
, O
mit O
oder O
ohne O
Waffen O
, O
und O
verlangten O
Schuhcreme O
, O
Bürsten O
, O
Gummistiefel O
, O
Socken O
, O
Zahnpasta O
usw. O
, O
was O
ich O
ihnen O
ohne O
Aufmucken O
geben O
musste O
, O
denn O
wenn O
ich O
es O
ihnen O
nicht O
gegeben O
hätte O
, O
hätten O
sie O
mich O
sofort O
eingesperrt O
. O

Ich O
füge O
hinzu O
, O
dass O
die O
Genannten O
mir O
nichts O
dafür O
gezahlt O
haben O
, O
was O
sie O
von O
mir O
im O
Geschäft O
erhalten O
haben O
. O

Ich O
muss O
hinzufügen O
, O
dass O
SA B-ORG
- O
Mitglieder O
schon O
am O
15. O
oder O
am O
16. O
März O
1938 O
bedruckte O
Flugblätter O
von O
etwa O
40 O
cm O
Länge O
und O
etwa O
10 O
Zentimeter O
Breite O
auf O
mein O
Geschäft O
klebten O
, O
mit O
der O
Aufschrift O
Jüdisches O
Geschäft O
und O
dem O
jüdischen O
Zeichen O
auf O
der O
Rückseite O
. O

Am O
28. O
März O
1938 O
kamen O
drei O
uniformierte O
Männer O
in O
mein O
Geschäft O
, O
von O
denen O
einer O
von O
der O
Gestapo B-ORG
, O
ein O
zweiter O
vom O
NSKK B-ORG
war O
, O
sie O
gingen O
mit O
mir O
in O
die O
Wohnung O
, O
wo O
sie O
alles O
sehr O
gründlich O
durchsuchten O
und O
sie O
nahmen O
mir O
gegen O
eine O
Quittung O
240 O
Pengö O
in O
Banknoten O
, O
190 O
S O
in O
Banknoten O
, O
21. O
amer O
. O

( O
USA O
) O
Dollar O
, O
130 O
in O
Silber O
, O
1 O
goldene O
Armbanduhr O
und O
12 O
Pengö O
in O
Silber O
ab O
. O

Ich O
füge O
hinzu O
, O
dass O
sie O
mir O
am O
angeführten O
Tag O
ohne O
Quittung O
1 O
Revolver O
, O
den O
Waffenschein O
, O
den O
tschechoslowakischen B-LOC
Reisepass B-TER
, O
meinen O
und O
den O
meiner O
Frau B-TER
, O
und O
andere O
Dinge O
abnahmen O
. O

Ich O
füge O
hinzu O
, O
dass O
ich O
und O
meine O
Frau B-TER
Reisepässe B-TER
hatten O
, O
die O
im O
Jahr O
1930 O
vom O
Bezirksamt O
Sommerein B-LOC
ausgestellt O
und O
zuletzt O
im O
J. O
1935 O
vom O
Generalkonsulat B-TER
der O
Tschechoslowakischen B-LOC
Republik I-LOC
in O
Wien B-LOC
verlängert O
wurden O
, O
mit O
einer O
Gültigkeit O
bis O
ins O
Jahr O
1940 O
. O

In O
Folge O
der O
Ereignisse O
in O
Österreich B-LOC
hörten O
die O
Leute O
auf O
, O
mein O
Geschäft O
aufzusuchen O
und O
ich O
war O
gezwungen O
, O
es O
an O
meinen O
Angestellten O
Julius B-PER
Genser I-PER
zu O
verpachten O
, O
der O
mir O
dafür O
lediglich O
Kost B-TER
und O
Logie B-TER
gewährte O
. O

Ich O
füge O
hinzu O
, O
dass O
mein O
früherer O
Angestellter O
das O
Geschäft O
am O
1. O
April O
1938 O
übernahm B-TER
und O
dass O
es O
mir O
verboten O
war O
, O
das O
Geschäft O
zu O
betreten O
. O

Andere O
Juden O
im O
Ort O
, O
die O
ihre O
Geschäfte O
nicht O
verpachtet O
hatten O
, O
durfte O
diese O
etwa O
ab O
dem O
3. O
bis O
4. O
April O
nicht O
mehr O
aufsperren O
. O

Etwa O
zwei O
Tage O
darauf O
war O
in O
jedem O
Geschäft O
ein O
Kommissar O
, O
der O
das O
Geschäft O
führte O
, O
denn O
Juden O
durften O
die O
Geschäfte O
nicht O
mehr O
betreten O
. O

Am O
Sonntagabend O
( O
den O
17. O
April O
1938 O
) O
kamen O
etwa O
um O
20 O
Uhr O
30 O
Min O
. O

zwei O
Mitglieder O
der O
SA B-ORG
in O
Zivil O
( O
es O
waren O
Rössler B-PER
und O
Lang B-PER
) O
, O
von O
denen O
uns O
einer O
( O
Rössler B-PER
) O
dazu O
aufforderte O
, O
Deutschland B-TER
innerhalb O
von O
3 O
Stunden O
zu O
verlassen O
, O
worauf O
der O
zweite O
( O
Lang B-PER
) O
an O
mich O
herantrat O
und O
mir O
mehrere O
Ohrfeigen O
gab O
. O

Daraufhin O
gingen O
die O
Genannten O
wieder O
und O
sagten O
, O
dass O
sie O
in O
3 O
Stunden O
wiederkommen O
. O

In O
der O
Zwischenzeit O
ging O
ich O
zur O
Polizeistation B-TER
, O
wo O
ich O
den O
diensthabenden O
Wachtmeister B-TER
aufweckte O
und O
ihn O
aufforderte O
, O
etwas O
zu O
unternehmen O
, O
damit O
wir O
erst O
am O
Morgen O
abfahren O
müssen O
. O

Darauf O
sagte O
er O
mir O
, O
dass O
sie O
keinerlei O
Macht O
hätten O
und O
dass O
die O
jungen O
Burschen O
tun O
würden O
, O
was O
sie O
wollten O
. O

Um O
22.30 O
Uhr O
hielt O
vor O
unserem O
Haus O
ein O
Auto O
, O
dass O
sie O
dem O
Juden O
Stein B-PER
weggenommen O
hatten O
, O
in O
dem O
sich O
der O
bereits O
erwähnte O
Lang B-PER
und O
ein O
Chauffeur O
befanden O
, O
die O
in O
die O
Zimmer O
eintraten O
, O
wir O
mussten O
zusammenpacken O
und O
sie O
brachten O
uns O
, O
d. O
h. O
mich O
, O
meine O
Frau B-TER
und O
meine O
Schwiegermutter B-TER
zur O
ungarischen B-LOC
Grenze O
und O
wir O
wurden O
gezwungen O
illegal B-TER
die I-TER
Grenze I-TER
zu I-TER
überqueren I-TER
, O
was O
uns O
zwei O
Mitglieder O
der O
Grenzpolizei O
ermöglichten O
, O
die O
uns O
im O
Vertrauen O
ermahnten O
, O
dass O
wir O
nicht O
zurückkehren O
dürfen O
, O
denn O
sie O
könnten O
nicht O
für O
unser O
Leben O
garantieren O
. O

Wir O
ließen O
uns O
zum O
Polizei-Kapitanat O
Zalaegerszeg B-LOC
nach O
Ungarn B-LOC
eine O
Abschrift O
der O
tschechoslowakischen B-LOC
Staatsbürgerschaft B-TER
schicken O
, O
die O
uns O
am O
12. O
März O
1929 O
unter O
der O
Num O
. O

2685 O
/ O
1929 O
vom O
adm O
. O

Bezirksamt O
in O
Kesmark B-LOC
ausgestellt O
worden O
war O
. O

Unsere O
Tochter B-TER
, O
die O
in O
Pressburg B-LOC
wohnt O
, O
schickte O
uns O
die O
Abschriften O
und O
die O
ungar O
. O

Behörden O
ermöglichten O
uns O
die O
Reise O
bis O
nach O
Engerau B-LOC
. O

Als O
wir O
zur O
Grenze O
kamen O
, O
berief O
ich O
mich O
darauf O
, O
dass O
ich O
ein O
tschechoslowakischer B-LOC
Staatsangehöriger B-TER
sei O
, O
damit O
sie O
mir O
die O
Reisepässe O
zurückgeben O
, O
oder O
gegebenenfalls O
die O
Erlaubnis O
zum O
Grenzübertritt O
. O

Es O
wurde O
mir O
mitgeteilt O
, O
dass O
wir O
nichts O
benötigen O
würden O
. O

In O
Ungarn B-LOC
habe O
ich O
gehört O
, O
dass O
in O
Deutschland B-TER
( O
Österreich B-LOC
) O
keine O
Juden O
im O
Grenzstreifen O
, O
der O
15 O
km O
breit O
ist O
, O
wohnen O
dürfen O
. O

Ansonsten O
habe O
ich O
nichts O
hinzuzufügen O
. O

Nach O
der O
Verlesung O
gebilligt O
und O
unterschrieben O
. O

Ján B-PER
Krajmer I-PER
m.p O
. O

Polizeikonzipient O
Ervin B-PER
Moskovitz I-PER
m.p O
. O

