EW O
6 O
5841 O
- O
5848 O
MASTER O
INDEX O
( O
P O
- O
Scheme O
) O
1. O
Index O
Number O
: O
P.III.h O
. O

No.956 O
( O
Auschwitz B-LOC
) O
2. O
Title O
: O
Human O
Guinea-Pigs O
. O

3. O
Date O
: O
1. O
8. O
1957 O
4. O
Number O
of O
Pages O
: O
5 O
and O
a O
photocopy O
. O

Language O
: O
German B-LOC
5. O
Author O
: O
Miklos B-PER
Fâbri I-PER
6. O
Recorded O
by O
: O
Mrs O
. O

Nelly B-PER
Wolffheim I-PER
7. O
Form O
and O
Contents O
: O
Record O
of O
an O
interview O
. O

- O
Fâbri B-PER
was O
a O
resident O
of O
Ungvar B-LOC
( O
Czechoslovakia B-LOC
) O
, O
which O
became O
part O
of O
Hungary B-LOC
in O
1939 O
. O

Soon O
afterwards O
, O
Fâbri B-PER
was O
sent O
to O
labour B-TER
camps I-TER
Kosice B-LOC
and O
Uzok B-LOC
, O
where O
he O
worked B-TER
till O
1943 O
. O

When O
the O
Germans B-LOC
went O
into O
Hungary B-LOC
, O
he O
was O
interned O
, O
together O
with O
about O
30,000 O
Jews O
, O
in O
the O
Ungvar B-LOC
Brick O
factory B-TER
. O

In O
May O
1944 O
was O
deported B-TER
to O
Auschwitz B-LOC
. O

On O
the O
arrival O
of O
the O
transport B-TER
, O
the O
old O
men B-TER
who O
were O
no O
longer O
able O
to O
walk O
were O
driven O
to O
open O
graves B-TER
and O
buried B-TER
there O
. O

The O
others O
were O
gassed B-TER
in O
the O
camp B-TER
. O

Fâbri B-PER
was O
sent O
to O
the O
Birkenau B-LOC
camp I-LOC
for O
agricultural O
work B-TER
. O

Amongst O
other O
work B-TER
, O
the O
slave B-TER
labourers I-TER
had O
to O
fertilize O
the O
fields O
with O
the O
ground O
bones O
of O
cremated B-TER
Jews O
. O

With O
39 O
other O
patients O
he O
was O
selected B-TER
for O
the O
block O
that O
was O
secretly O
set O
aside O
for O
experiments B-TER
on O
human O
beings O
. O

He O
received O
injections O
of O
malaria B-TER
and O
other O
germs O
. O

Deep O
incisions O
were O
made O
without O
narcosis B-TER
. O

On O
16.1.1945 O
, O
37 O
of O
the O
40 O
test O
persons B-TER
were O
gassed B-TER
; O
the O
wounds B-TER
of O
the O
remaining O
three O
had O
not O
yet O
healed B-TER
. O

After O
the O
liberation B-TER
of O
the O
camp B-TER
by O
the O
Russians B-LOC
, O
Fâbri B-PER
wieghed O
only O
35 O
kilos O
; O
his O
foot O
was O
permanently O
crippled O
. O

( O
signed O
copy O
) O
P.III.h O
. O

( O
Auschwitz B-LOC
) O
No.956 O
Nelly B-PER
Wolffheim I-PER
MENSCHLICHE O
VERSUCHS-KANINCHEN O
Name O
: O
Miklos B-PER
Fábri I-PER
( O
früher O
Fried B-PER
) O
. O

Geboren O
: O
30. O
August O
1903 O
. O

In O
Ungvar B-LOC
{ I-LOC
ungvar I-LOC
} I-LOC
, O
Ungarn B-LOC
. O

Religion B-TER
: O
Jüdisch O
. O

Beruf O
: O
Kaufmann B-TER
( O
Textil O
) O
. O

Studiert O
in O
Reichenberg B-LOC
, O
Böhmen B-LOC
, O
an O
der O
Textilschule B-TER
, O
2 O
jährige O
Ausbildung O
. O

Eltern O
: O
Textil O
Geschäfte B-TER
. O

In O
Auschwitz B-LOC
umgekommen O
. O

Schon O
bevor O
Hitler B-PER
nach O
Ungarn B-LOC
kam O
, O
begann O
die O
Leidensgeschichte O
des O
Herrn O
Fábri B-PER
. O

Er O
lebte O
vorher O
mit O
seiner O
Frau B-TER
und O
Tochter B-TER
in O
guten O
Verhältnissen O
in O
Ungvár B-LOC
. O

Nachdem O
ein O
Teil O
der O
Tschechoslowakei B-LOC
durch O
ein O
Bündnis O
zwischen O
Hitler B-PER
und O
Horthy B-PER
Ungarn B-LOC
zugehörig O
wurde O
1939 O
, O
wozu O
auch O
Ungvár B-LOC
gehörte O
, O
wurden O
von O
Horthy B-PER
Judengesetze B-TER
erlassen O
: O
Jüdische B-TER
Vermögen I-TER
wurden I-TER
konfisziert I-TER
, O
Jüdische O
Angestellte O
wurden O
aus O
den O
Geschäften B-TER
entlassen O
, O
und O
jüdische O
Arbeitslager B-TER
wurden O
eröffnet O
. O

Herr O
Fábri B-PER
brachte O
etwa O
3 O
Jahre O
in O
den O
Arbeitslagern B-TER
Košice B-LOC
und O
Užok B-LOC
zu O
, O
bis O
er O
1943 O
herauskam O
. O

Am O
19. O
März O
1944 O
zog O
Hitler B-PER
in O
Ungarn B-LOC
ein O
, O
und O
damit O
begannen O
für O
die O
Juden O
Qualen O
, O
die O
Herr O
Fábri B-PER
in O
ihrer O
ganzen O
Krassheit O
schildert O
. O

Alle O
Juden O
aus O
Ungvár B-LOC
und O
der O
angrenzenden O
Gegend O
wurden O
in O
einem O
Getto B-TER
als O
Sammelstelle O
in O
einer O
Ziegelfabrik B-TER
in O
Ungvár B-LOC
zusammengepfercht O
. O

Es O
waren O
etwa O
30 O
000 O
Menschen B-TER
. O

Die O
Familien B-TER
blieben O
in O
den O
Wagons O
zusammen O
. O

Aller O
Besitz B-TER
: O
Wohnung B-TER
, O
Geld B-TER
( O
soweit O
greifbar O
) O
und O
Kleidung B-TER
wurden O
vorher O
beschlagnahmt B-TER
. O

Verbrecher B-TER
aus O
dem O
Gefängnis B-TER
, O
Kranke B-TER
aus O
dem O
Hospital B-TER
, O
sogar O
Frauen B-TER
gleich O
nach O
einer O
Geburt O
kamen O
in O
das O
Getto B-TER
. O

Herr O
Fábri B-PER
meint O
, O
dass O
nur O
, O
wer O
eine O
Ziegelfabrik B-TER
gesehen O
hat O
, O
kann O
sich O
von O
diesem O
Aufenthalt O
eine O
Vorstellung O
machen O
. O

Für O
die O
Ziegelfabrikation B-TER
müssen O
die O
Gebäude O
im O
Durchzug O
, O
luftig O
und O
nass O
sein O
; O
die O
Baracken O
hatten O
keine O
Wände O
. O

Es O
gab O
eine O
Baracke O
, O
die O
abgesondert O
lag O
, O
wo O
Leute B-TER
geschlagen B-TER
wurden O
, O
wenn O
man O
heraus O
bekommen O
wollte O
, O
ob O
und O
wo O
sie O
Geld B-TER
versteckt B-TER
{ O
oder O
Gold O
} O
hätten O
. O

Manche O
sind O
dabei O
ums B-TER
Leben I-TER
gekommen I-TER
. O

Bis O
zum O
17. O
Mai O
blieben O
die O
Häftlinge B-TER
in O
der O
Ziegelfabrik B-TER
, O
dann O
wurden O
sie O
einwaggoniert O
, O
und O
sie O
wurden O
nach O
Auschwitz B-LOC
gebracht O
. O

Sie O
bekamen O
kein O
Essen B-TER
, O
kein O
Wasser B-TER
; O
für O
je O
100 O
Leute B-TER
gab O
es O
einen O
Kübel O
. O

Keine O
Luft O
drang O
hinein O
, O
da O
weder O
Türen O
noch O
Fenster O
geöffnet O
wurden O
. O

Manche B-TER
hielten O
es O
nicht O
aus O
, O
starben B-TER
vielleicht O
, O
wurden O
irre B-TER
. O

Eine O
Mutter O
hing B-TER
ihr O
Kind B-TER
auf O
, O
um O
ihm O
dies O
und O
das O
Kommende O
zu O
ersparen O
. O

Nach O
3 O
Tagen O
wurden O
die O
Türen O
geöffnet O
, O
alle O
wurden O
hinausgelassen O
. O

Auch O
seine O
Mutter O
war O
dabei O
, O
Niemanden O
sah O
er O
wieder O
, O
obgleich O
den O
Häftlingen B-TER
versprochen O
wurde O
, O
um O
eine O
Panik O
zu O
vermeiden O
, O
dass O
sie O
die O
Angehörigen B-TER
am O
Abend O
wiedertreffen O
würden O
. O

Für O
die O
Alten O
, O
die O
nicht O
gehen O
konnten O
, O
standen O
Autos O
dabei O
. O

Sie O
wurden O
nach O
Reisko O
gefahren O
, O
einem O
Platz O
, O
wo O
offne O
Gräben B-TER
bereit O
waren O
, O
in O
denen O
sie O
lebendig B-TER
begraben I-TER
wurden O
. O

Mengele B-PER
, O
Arzt B-TER
und O
Lagerkommandant B-TER
, O
erwartete O
die O
Ankommenden O
beim O
Eingang O
zum O
Lager B-TER
. O

Zu O
den O
zum O
Tode B-TER
bestimmten O
Menschen B-TER
gehörte O
auch O
der O
Vater O
von O
Herrn O
Fábri B-PER
. O

Dieser O
Transport B-TER
war O
der O
letzte O
, O
bei O
dem O
eine O
Auswahl B-TER
getroffen O
wurde O
, O
vom O
nächsten O
an O
, O
wurden O
alle O
Häftlinge B-TER
gleich O
zu O
den O
Gasöfen B-TER
transportiert B-TER
. O

Es O
sei O
hier O
eingeschoben O
, O
dass O
Mengele B-PER
nach O
dem O
Nürnberger B-LOC
Prozess B-TER
in O
Auschwitz B-LOC
aufgehängt B-TER
wurde O
. O

Die O
eingebrannte O
Lagernummer B-TER
Herrn O
F.’s B-PER
: O
A O
14086 O
Dann O
ging O
es O
zum O
Zigeunerlager B-TER
Birkenau O
. O

Hier O
wurden O
sie O
in O
fensterlosen O
Baracken B-TER
untergebracht O
, O
die O
früher O
als O
Ställe O
benutzt O
wurden O
. O

2000 O
Menschen B-TER
zusammen O
, O
nur O
Platz O
zum O
Stehen O
, O
keinerlei O
Betten O
. O

Wahnsinnige B-TER
und O
Sterbende B-TER
dabei O
. O

2 O
Tage O
bekamen O
sie O
nichts O
zu O
essen B-TER
dann O
eine O
Schale O
Suppe B-TER
für O
je O
4 O
Leute B-TER
, O
aber O
keine O
Löffel O
. O

Herr O
Fábri B-PER
war O
41 O
und O
wurde O
nach O
Lager B-LOC
Nr. I-LOC
1 I-LOC
abgeordnet O
, O
dort O
für O
landwirtschaftliche O
Arbeiten B-TER
bestimmt O
. O

Zum O
Arbeitsplatz B-TER
mussten O
sie O
10 O
- O
12 O
Kilometer O
im O
schnellen O
Tempo O
laufen O
. O

Wer O
dabei O
zu O
langsam O
war O
, O
wurde O
von O
dem O
aufseheden O
Kapo O
( O
deutsche B-LOC
Soldaten B-TER
oder O
Polen B-LOC
) O
, O
geschlagen O
. O

Die O
Gefangenen B-TER
mussten O
morgens O
um O
1 O
/ O
2 O
5 O
Uhr O
aufstehen O
, O
dann O
zum O
Appell B-TER
bis O
um O
1 O
/ O
2 O
7 O
Uhr O
stehen O
, O
dann O
zur O
Arbeit B-TER
, O
bei O
der O
sie O
den O
ganzen O
Tag O
gebückt O
standen O
, O
um O
Unkraut O
auszuziehen O
. O

Sich O
aufzurichten O
war O
nicht O
erlaubt O
. O

Mittags O
war O
eine O
Pause O
, O
in O
der O
es O
Dörrgemüse B-TER
gab O
. O

Eines O
Tages O
hiess O
es O
, O
weissen O
Sand O
, O
der O
in O
Kisten O
bereit O
stand O
, O
fortschleppen O
und O
mit O
den O
Händen O
auf O
die O
Felder O
streuen O
. O

Der O
Sand O
war O
das O
Knochenmehl O
der O
Verbrannten B-TER
. O

Es O
verbrannte O
die O
Hände O
, O
die O
infolge O
der O
herrschenden O
Hitze O
feucht O
waren O
, O
und O
viele O
bekamen O
tief O
eingefressene O
Wunden B-TER
. O

Eines O
Tages O
, O
als O
Herr O
Fábri B-PER
nicht O
mehr O
schnell O
genug O
laufen O
konnte O
, O
schoss O
ein O
SS B-ORG
- O
Soldat B-TER
ihn O
in O
den O
Fuss O
. O

Er O
wurde O
daraufhin O
ins O
{ O
Revier O
} O
Krankenhaus B-TER
gebracht O
. O

Dies O
geschah O
am O
10. O
August O
1944 O
. O

Am O
30. O
August O
kam O
ein O
Arzt B-TER
und O
wählte O
unter O
den O
anwesenden O
Patienten O
40 O
aus O
, O
zu O
denen O
auch O
Herr O
Fábri B-PER
gehörte O
. O

Die O
ausgewählten O
Männer O
kamen O
in O
eine O
Geheimbaracke O
als O
Versuchskaninchen O
für O
medizinische O
Experimente O
. O

Herr O
Fábri B-PER
bekam O
Malaria B-TER
und O
andere O
, O
ihm O
unbekannte O
, O
Stoffe O
wurden O
ihm O
infizierter O
. O

Er O
wurde O
dazu O
auf O
einen O
Tisch O
geschnallt O
und O
bekam O
mit O
einer O
Art O
Säge O
tiefe O
Schnitte O
beigebracht O
, O
in O
die O
der O
Stoff O
eingeführt O
wurde O
. O

Es O
wurden O
Stücke O
herausgeschnitten O
, O
um O
die O
Wirkung O
in O
der O
Wunde B-TER
besser O
sehen O
zu O
können O
. O

Es O
geschah O
ohne O
Narkose B-TER
oder O
örtliche O
Betäubung O
und O
war O
natürlich O
ungeheuer O
schmerzhaft O
. O

Noch O
heute O
konnte O
ich O
die O
davon O
herrührenden O
Narben O
an O
Händen O
und O
Beinen O
sehen O
. O

Am O
16. O
Januar O
1945 O
wurden O
37 O
von O
den O
40 O
zu O
den O
Ezperimenten B-TER
benutzten O
Männern B-TER
geholt O
und O
wurden O
gleich O
vergast B-TER
, O
um O
das O
Verbrechen O
nicht O
verraten O
zu O
lassen O
. O

( O
Siehe O
den O
Film O
. O

) O
Bis O
die O
Russen B-LOC
am O
16. O
Januar O
1945 O
zur O
Befreiung B-TER
nach O
Auschwitz B-LOC
kamen O
, O
blieb O
Herr O
Fábri B-PER
im O
dortigen O
Krankenhaus B-TER
, O
wohin O
er O
aus O
der O
Geheimbaracke O
gekommen O
war O
. O

Die O
Russen B-LOC
brachten O
ihn O
sofort O
nach O
Kraków B-LOC
in O
Polen B-LOC
. O

Dort O
wurde O
konstatiert O
, O
dass O
er O
, O
der O
früher O
80 O
Kilo O
gewogen O
hatte O
, O
nur O
noch O
35 O
Kilo O
wog O
. O

Siehe O
Schlussbemerkung O
. O

) O
Wohlfahrts-Organisationen B-TER
halfen O
ihnen O
bei O
dieser O
Unternehmung O
. O

Bei O
Ankunft O
in O
Budapest B-LOC
fand O
Herr O
Fábri B-PER
seine O
einzige O
überlebende B-TER
Schwester B-TER
vor O
, O
die O
die O
Zeit O
in O
Ravensbrück B-LOC
verbracht O
hatte O
. O

Nur O
vergrabenes O
Geld B-TER
fand O
sich O
noch O
, O
und O
dies O
verhalf O
ihm O
zum O
Lebensunterhalt O
, O
da O
er O
bis O
1948 O
zu O
krank B-TER
war O
, O
um O
arbeiten B-TER
zu O
können O
. O

Dann O
begann O
er O
Schals O
zu O
weben O
und O
verschaffte O
sich O
damit O
seinen O
Lebensunterhalt O
. O

Am O
25. O
Oktober O
1945 O
hat O
er O
Ilona B-PER
Braun I-PER
aus O
Ungvar B-LOC
geheiratet B-TER
, O
die O
auch O
in O
Auschwitz B-LOC
gewesen O
war O
. O

Nach O
Ausbruch O
der O
Revolution O
, O
25. O
August O
1957 O
, O
wanderte B-TER
das O
Ehepaar O
auf O
legalen O
Weg O
nach O
London B-LOC
aus O
, O
da O
sie O
über O
einen O
Pass B-TER
verfügten O
. O

Da O
sie O
etwas O
Geld B-TER
aus O
U.S.A. B-LOC
bekamen O
, O
half O
ihnen O
dies O
über O
die O
erste O
Zeit O
hinweg O
. O

Frau O
Fábri B-PER
macht O
zur O
Zeit O
Halbtagsarbeit B-TER
. O

Da O
sein O
Fuss O
ganz O
verkrüppelt O
ist O
infolge O
des O
Schusses O
im O
Lager B-TER
und O
auch O
das O
betreffende O
Bein O
wesentlich O
verdünnt O
ist O
, O
kann O
Herr O
Fábri B-PER
keinerlei O
mit O
Stehen O
verbundene O
Arbeit B-TER
annehmen O
. O

Er O
kann O
ohne O
seine O
orthopädischen B-TER
Schuhe I-TER
überhaupt O
nicht O
gehen O
und O
ist O
so O
äusserst O
behindert O
. O

Als O
Grund O
für O
die O
Entscheidung O
auszuwandern O
, O
gab O
mir O
Herr O
Fábri B-PER
an O
, O
dass O
sie O
als O
ehemalige O
Kapitalisten O
sich O
wieder O
gefährdet O
glaubten O
und O
es O
deshalb O
vorzogen O
, O
in O
ein O
freies B-TER
Land I-TER
zu O
gehen O
. O

21 O
okt O
. O

1958 O
Fábri B-PER
Miklos I-PER
Eidesstattliche O
Versicherung O
. O

Cházár B-LOC
A. I-LOC
Gasse I-LOC
16. O
und O
bestätigt O
Folgendes O
: O
Er O
war O
im O
Monate O
August O
1944 O
. O

in O
Auschwitz B-LOC
im O
selben O
Spital B-TER
mit O
Nikolaus B-PER
Fábri I-PER
/ I-PER
Fried I-PER
, O
geboren O
in O
Ungvár B-LOC
, O
am O
30. O
Aug. O
1903 O
. O

, O
wohnhaft O
in O
Budapest B-LOC
, O
XIII O
. O

Katona B-LOC
József I-LOC
Gasse I-LOC
22. O
In O
diesem O
Spital B-TER
wurde O
Nikolaus B-PER
Fábri I-PER
mit O
einer O
Fusswunde B-TER
ärztlich B-TER
behandelt I-TER
. O

Diese O
Fusswunde B-TER
wurde O
durch O
einen O
SS B-ORG
. O

Wachposten O
verursacht O
. O

Im O
Weiteren O
bestätigt O
Dr. O
Boris B-PER
noch O
die O
Folgende O
: O
Als O
eingeteilter O
Arzt O
im O
28-ten O
Spitalblock O
des O
I. O
Hauptlagers O
, O
erfuhr O
ich O
am O
10. O
September O
1944. O
dass O
Dr. O
KauschdeutscherSSArzt O
, O
an O
jüdische O
Häftlingevivisekcionische O
Exprimente O
unternimmt O
. O

An O
einem O
Tage O
gelang O
mir O
in O
einem O
Spitalzimmer O
einzutreten O
. O

An O
seinen O
Körper O
, O
Füsse O
und O
Aerme O
hat O
man O
durch O
InfizierungWunde O
verursacht O
, O
welche O
nach O
kurzer O
Zeit O
zu O
eitern O
begannen O
. O

Diese O
Exprimente O
waren O
stark O
schmerzlich O
. O

Fâbri O
wurde O
auch O
mit O
Malariabazillen O
eingeimpft O
. O

Die O
, O
auf O
dieser O
Art O
entstände O
Malaria O
, O
versuchte O
man O
mit O
Atebrin O
Pastillen O
zu O
behandeln O
. O

Öfters O
musste O
Fári O
25 O
Stk O
. O

Pastillen O
einnehmen O
. O

Diese O
verschiedene O
Exprimente O
, O
wurden O
- O
meines O
Wissens O
nach O
- O
bis O
zur O
Evakuierung O
des O
Lagers O
fortgesetzt O
. O

Budapest B-LOC
, O
am O
1. O
August O
1957 O
. O

Dr. B-PER
Alfred I-PER
Boris I-PER
Geschaeftszahl O
: O
47.185 O
/ O
1957. O
ügyszám O
Tanusitom O
, O
hogy O
ezt O
ez O
okiratot O
: O
Dr. O
Boris O
Alfrédfóorvos O
, O
budapesti O
/XIV O
. O

, O
Cházár O
András-utca O
16. O
szám O
/ O
lakos O
. O

aki O
személyazonosságát O
személyi O
igazolványával O
igpzolta O
, O
a O
mai O
napon O
elóttem O
sajátkezüleg O
irte O
alá O
. O

Budapesten O
, O
1957. O
ezerkilencszázötvenhetedik O
évi O
augusztus O
hó O
l.elsó O
napján O
. O

Német O
nyelvjogositvány O
száma O
: O
22.100 O
/ O
1939. O
Ig O
. O

Min O
. O

Deutsche O
Sprachbefugnis O
Zahl O
: O
22.100 O
/ O
1939. O
Justiz O
. O

Min O
. O

Ich O
bestaetige O
, O
dass O
Dr. O
Alfred B-PER
Boris I-PER
Oberarzt B-TER
, O
wohnhaft O
in O
Budepest B-LOC
. O

Eintausendneunhundertsiebenundfünfzig.- O
[ O
illegible O
] O
Dr. O
Hedry B-PER
László I-PER
[ O
illegible O
] O
állami O
közjegyzó O
öffebtkucger O
Notar O
[ O
illegible O
] O
