An O
das O
Bezirksgendarmerie B-ORG
Kommando I-ORG
, O
alle O
Gend O
. O

Die O
Bezirkshauptmannschaft O
Bruck B-LOC
a.d I-LOC
. I-LOC

L. I-LOC
hat O
in O
Hinkunft O
bis O
auf O
weiteres O
2 O
mal O
monatlich O
dem O
Herrn O
Sicherheitsdirektor B-ORG
für I-ORG
N.Oe I-ORG
. I-ORG

über O
sämtliche O
dem O
hiesigen O
Amte O
zur O
Kenntnis O
gelangenden O
Fälle O
, O
in O
welchen O
fremde B-TER
Staatsangehörige I-TER
durch O
tschechoslowakische B-LOC
Organe O
formlos O
über O
die O
österreichische B-LOC
Grenze O
gestellt O
werden O
, O
zu O
berichten O
. O

einzutreffen O
haben O
und O
in O
welchen O
nach O
Möglichkeit O
folgende O
Daten O
anzuführen O
sind O
: O
Hievon O
sind O
auch O
die O
Herren O
Bürgermeister O
im O
dortigen O
Rayone O
zwecks O
entsprechender O
Anweisung O
der O
Gemeindesicherheitsorgane O
in O
Kenntnis O
zu O
setzen O
. O

[ O
... O
] O
