[ O
... O
] O
Die O
staatliche B-TER
Polizeibehörde I-TER
in O
Lundenburg B-LOC
: O
Nichts O
Besonderes O
. O

Angehörige B-TER
jüdischen O
Glaubens O
aus O
Polen B-LOC
kehren O
in O
größerem O
Ausmaß O
nach O
Hause O
zurück O
. O

An O
den O
Grenzen O
wurde O
kein O
Militär O
festgestellt O
. O

Die O
gestrige O
Nachricht O
über O
die O
Ankunft O
eines O
Zugs O
mit O
reichsdeutschem B-ORG
Militär I-ORG
in O
Bernhardsthal B-LOC
bestätigte O
sich O
nicht O
. O

Die O
staatliche B-TER
Polizeibehörde I-TER
in O
Nikolsburg B-LOC
um O
8.35 O
Uhr O
: O
Nichts O
Besonderes O
, O
der O
Verkehr O
auf O
der O
Landstraße O
nach O
Wien B-LOC
und O
zurück O
hat O
stark O
nachgelassen O
. O

Gestern O
kam O
die O
Nachricht O
, O
dass O
sich O
in O
Poysdorf B-LOC
4 O
gepanzerte O
reichsdeutsche B-TER
Wagen O
befinden O
. O

Bei O
dieser O
Gelegenheit O
verweist O
der O
Behördenleiter O
darauf O
, O
dass O
die O
Grenzfinanzwache O
überlastet O
und O
erschöpft O
ist O
, O
was O
dem O
Vertreter O
der O
Finanzdirektion O
während O
der O
morgendlichen O
Sitzung O
mitgeteilt O
wurde O
. O

Die O
staatliche B-TER
Polizeibehörde I-TER
in O
Znaim B-LOC
: O
Ebenfalls O
nichts O
Besonderes O
. O

Schloss B-LOC
Karlslust I-LOC
wird O
angeblich O
für O
das O
reichsdeutsche B-TER
Militär I-TER
ausgeräumt O
. O

Das O
reichsdeutsche B-TER
Militär I-TER
war O
bislang O
nicht O
an O
den O
Grenzen O
zu O
sehen O
. O

Die O
österreichischen B-LOC
Zollorgane B-TER
meiden O
den O
Kontakt O
zu O
den O
Unsrigen O
. O

[ O
... O
] O
