Diese O
Einteilung O
ist O
endgültig O
und O
unwiderruflich O
. O

Zwecks O
Entgegennahme O
wichtiger O
Mitteilungen O
und O
Beantwortung O
einzelner O
Fragen O
, O
die O
mit O
ihrer O
Abfertigung O
zusammenhängen O
, O
werden O
Sie O
aufgefordert O
, O
Samstag O
den O
14. O
Okt. O
1939 O
um O
10 O
, O
12 O
, O
14 O
, O
16 O
Uhr O
im O
Kuppelsaale O
, O
2. O
, O
Seitenstettengasse B-LOC
4 I-LOC
zuverlässig O
zu O
erscheinen O
. O

Es O
wird O
nachdrücklichst O
darauf O
aufmerksam O
gemacht O
, O
dass O
das O
Erscheinen O
unbedingte O
Pflicht O
ist O
. O

Da O
ein O
Ausscheiden O
aus O
dem O
Transport B-TER
nicht O
in O
Frage O
kommt O
, O
muss O
diese O
Aufforderung O
im O
eigenen O
Interesse O
der O
einzelnen O
Teilnehmer O
genauest O
eingehalten O
werden O
. O

Israel B-ORG
. I-ORG

Kultusgemeinde I-ORG
Wien I-ORG
Auswanderungsabteilung O
