Sofort O
nach O
Erhalt O
dieses O
Auftrages O
habe O
ich O
meine O
Bedenken O
wegen O
Abziehung O
des O
Herrn O
Dr. B-PER
Murmelstein I-PER
geäussert O
und O
den O
Auftrag O
erhalten O
, O
eine O
diesbezügliche O
Eingabe O
an O
die O
Zentralstelle B-ORG
für I-ORG
jüd I-ORG
. I-ORG

Auswanderung I-ORG
zu O
richten O
. O

Auswanderung I-ORG
und O
andere O
Behörden O
. O

Ich O
hebe O
auch O
hervor O
, O
dass O
Herr O
Dr. B-PER
Murmelstein I-PER
die O
im O
Auftrage O
der O
Zentralstelle B-ORG
für I-ORG
jüdische I-ORG
Auswanderung I-ORG
verfasste O
„ O
Geschichte O
der O
Juden B-TER
in O
Wien B-LOC
“ O
ausarbeitete O
, O
wozu O
ein O
Anderer O
nicht O
befähigt O
gewesen O
wäre O
. O

Er O
kennt O
den O
ganzen O
Betrieb O
der O
Kultusgemeinde B-ORG
ausgezeichnet O
, O
weiss O
in O
allen O
Fragen O
Bescheid O
und O
ist O
auch O
in O
der O
Lage O
, O
in O
der O
Frage O
der O
Umsiedlung B-TER
der I-TER
Juden I-TER
von O
Wien B-LOC
nach O
Polen B-LOC
sehr O
wertvolle O
Dienste O
zu O
leisten O
. O

- O
Um O
die O
Arbeitsleistung O
des O
Herrn O
Dr. B-PER
Murmelstein I-PER
hervorzuheben O
, O
stelle O
ich O
fest O
, O
dass O
er O
innerhalb O
der O
letzten O
16 O
Tage O
11 O
Nächte O
in O
der O
Kultusgemeinde B-ORG
durcharbeitete O
und O
dass O
ohne O
seine O
Mitarbeit O
der O
schwierige O
und O
komplizierte O
Apparat O
der O
Kultusgemeinde B-ORG
direkt O
gefährdet O
erscheinen O
würde O
. O

Dr. B-PER
Murmelstein I-PER
gehört O
zu O
den O
wenigen O
Personen O
, O
die O
für O
die O
Führung O
der O
Kultusgemeinde B-ORG
in I-ORG
Wien I-ORG
unentbehrlich O
sind O
. O

An O
seine O
Stelle O
mache O
ich O
Herrn O
Robert B-PER
Israel I-PER
Prochnik I-PER
, O
Vertragsangestellten O
der O
Kultusgemeinde B-ORG
, O
geboren O
15.XI.1915 O
in O
Wien B-LOC
, O
zuständig O
Wien B-LOC
, O
namhaft O
und O
bin O
überzeugt O
, O
dass O
er O
sich O
dank O
seiner O
Vorbildung O
und O
Fähigkeiten O
der O
ihm O
zugewiesenen O
Aufgaben O
gut O
entledigen O
wird O
. O

Dr. B-PER
Josef I-PER
Israel I-PER
Löwenherz I-PER
Amtsdirektor O
u. O
Leiter O
der O
isr B-ORG
. I-ORG

Kultusgemeinde I-ORG
Wien I-ORG
