Abschrift O
. O

Protokoll O
Verfasst O
bei O
der O
staatlichen B-TER
Polizeibehörde I-TER
in O
Iglau B-LOC
am O
5. O
September O
1938 O
. O

Gegenstand O
ist O
die O
Aussage O
von O
Arnošt B-PER
Pogner I-PER
zum O
Zwecke O
der O
Ausweisung O
aus O
der O
Tschechoslowakischen B-LOC
Republik I-LOC
. O

Nach O
dem O
Hinweis O
, O
die O
Wahrheit O
anzugeben O
, O
macht O
er O
freiwillig O
und O
ohne O
Zwang O
die O
folgende O
Aussage O
: O
1. O
Zu O
den O
allgemeinen O
Fragen O
: O
Name O
und O
Zuname O
: O
Arnošt B-PER
Pogner I-PER
, O
Geburtstag O
und O
-ort O
: O
29./X.1885 O
in O
Pavlovice B-LOC
, O
Bezirk O
Olmütz B-LOC
, O
Heimatgemeinde O
: O
Gross B-LOC
Sieghard I-LOC
, O
Bez O
. O

Waidhofen B-LOC
, O
Deutschland B-TER
, O
Name O
: O
Vater O
: O
Jan B-PER
Polak I-PER
, O
Mutter O
: O
Františka B-PER
, I-PER
geb. I-PER
Hönigová I-PER
, O
Letzter O
Wohnsitz O
: O
ohne O
dauerhaften O
Wohnsitz O
, O
Familienstand O
: O
verheiratet O
, O
hat O
drei O
Kinder O
, O
Beruf O
: O
Privatbeamter O
, O
Wehrdienstverhältnis O
: O
abgeleistet O
im O
J. O
1906 O
, O
diente O
beim O
ehem. O
Inf O
. O

Reg O
. O

54 O
Sarajevo B-LOC
, O
Schulbildung O
: O
5 O
Kl O
. O

Volkssch O
. O

, O
3 O
Kl O
. O

städt O
. O

deut O
. O

Schule O
in O
Wien B-LOC
, O
Religion O
: O
bis O
zum O
J. O
1916 O
war O
er O
Jude B-TER
, O
seither O
ist O
er O
röm.-kath O
. O

, O
Nationalität O
: O
Deutscher B-LOC
, O
Zahl O
der O
Familienangehörigen O
, O
die O
er O
unterhält O
: O
niemand O
, O
Vermögensverhältnisse O
: O
unvermögend O
, O
früh O
. O

Strafen O
: O
angeblich O
straffrei O
. O

2. O
Zu O
den O
speziellen O
Fragen O
: O
Von O
meiner O
Geburt O
bis O
zum O
Alter O
von O
vier O
Jahren O
lebte O
ich O
mit O
den O
Eltern O
in O
Olmütz B-LOC
und O
in O
Pawlowitz B-LOC
und O
etwa O
ab O
dem O
Jahr O
1898 O
in O
Wien B-LOC
. O

Weiterhin O
lebte O
ich O
etwa O
ein O
Jahr O
in O
Budapest B-LOC
. O

Seit O
dem O
Jahr O
1900 O
lebte O
ich O
dann O
dauerhaft O
in O
Kremsier B-LOC
und O
Liebenthal O
in O
Mähren O
bis O
ins O
Jahr O
1906 O
, O
als O
ich O
den O
Militärdienst O
beim O
ehem. O
Inf O
. O

Reg O
. O

54 O
in O
Sandschak B-LOC
Novi B-LOC
Pazar I-LOC
und O
Sarajevo B-LOC
antrat O
. O

Nach O
dem O
Krieg O
bin O
ich O
vom O
Militär O
nach O
Wien B-LOC
und O
Heinfeld B-LOC
in O
Österreich B-LOC
zurückgekehrt O
und O
habe O
mich O
dort O
bis O
Dezember O
1919 O
aufgehalten O
. O

Seither O
lebte O
ich O
bereits O
dauerhaft O
in O
Gross B-LOC
Sieghard I-LOC
bei O
Waidhofen B-LOC
im O
ehem. O
Österreich B-LOC
. O

Ursprünglich O
gehörte O
ich O
der O
jüdischen O
Religion O
an O
und O
hieß O
nach O
meinen O
Eltern O
Polak O
doch O
im O
Jahr O
1916 O
ließ O
ich O
mich O
in O
Wien B-LOC
taufen O
und O
mein O
Name O
wurde O
dann O
von O
der O
Niederösterreichischen B-LOC
Landesregierung O
[ O
i.O. O
deutsch O
] O
, O
Nr. O
IIIb-7194 O
/ O
9 O
vom O
3. O
November O
1930 O
in O
Pogner O
geändert O
. O

In O
Gross B-LOC
Sieghards I-LOC
in O
Deutschland B-TER
lebt O
bis O
heute O
meine O
Ehefrau O
Alžběta B-PER
geb. I-PER
Kutscherová I-PER
, O
geb. O
1893 O
in O
Prag-Smichow B-LOC
, O
die O
der O
röm.-kath O
. O

Religion O
angehört O
und O
als O
Lehrerin O
an O
der O
städtischen O
( O
Haupt O
) O
Schule O
unterrichtet O
. O

Ich O
habe O
mit O
ihr O
drei O
Kinder O
: O
E. B-PER
, O
geb. O
1923 O
, O
W. B-PER
, O
geb. O
1924 O
und O
Z. B-PER
, O
geb. O
1925 O
, O
die O
nun O
alle O
bei O
der O
Mutter O
leben O
und O
die O
Schule O
besuchen O
. O

Weil O
ich O
als O
ehem. O
Jude O
in O
Deutschland B-TER
nirgends O
eine O
Anstellung O
bekommen O
konnte O
und O
meine O
Frau O
, O
im O
Fall O
dass O
ich O
länger O
dort O
geblieben O
wäre O
, O
ebenfalls O
ihrer O
Anstellung O
hätte O
enthoben O
werden O
können O
, O
entschloss O
ich O
mich O
in O
die O
Tschechoslowakei B-LOC
zu O
gehen O
und O
von O
dort O
aus O
die O
Scheidung O
zu O
beantragen O
, O
so O
dass O
wenigstens O
meine O
Frau O
weiterhin O
als O
Lehrerin O
im O
Dienst O
bleiben O
und O
sich O
um O
die O
Kinder O
kümmern O
kann O
. O

Zuletzt O
habe O
ich O
in O
Gross B-LOC
Sieghards I-LOC
als O
Buchführer O
bei O
der O
Getreidegroßhandlung O
Max B-PER
Auspitz I-PER
gearbeitet O
, O
seit O
dem O
1. O
April O
1938 O
war O
ich O
ohne O
Arbeit B-TER
. O

Ich O
habe O
einen O
Reisepass B-TER
, O
Nr.846.301 O
/ O
52 O
/ O
1930 O
, O
ausgestellt O
am O
15./3.1930 O
von O
der O
Bezirkshauptmannschaft O
in O
Waidhofen B-LOC
, O
gültig O
bis O
zum O
14. O
März O
1935 O
. O

Die O
tschechoslowakische B-LOC
Staatsgrenze O
habe O
ich O
illegal B-TER
ohne O
Reisepass B-TER
bei O
dem O
Ort O
Reingers B-LOC
in O
Deutschland B-TER
in O
Richtung O
Neu B-LOC
Bistritz I-LOC
in O
Böhmen B-LOC
überquert O
. O

Ehe O
ich O
die O
Grenze O
übertreten O
habe O
, O
wurde O
ich O
von O
der O
deut O
. O

Fin O
. O

Wache O
festgenommen O
und O
der O
Gendarmerie O
übergeben O
, O
die O
mir O
5 O
Schweiz O
. O

Franken O
und O
42.50 O
RM O
abgenommen O
hat O
, O
und O
dann O
von O
einem O
reichsdeutschen B-TER
Gendarm O
zur O
Staatsgrenze O
begleitet O
, O
der O
mir O
an O
selbiger O
Grenze O
mitteilte O
, O
er O
habe O
den O
Befehl O
mich O
auf O
kürzestem O
Weg O
zur O
Grenze O
der O
tschechoslow B-LOC
. I-LOC

Republik I-LOC
zu O
begleiten O
und O
mich O
dort O
freizulassen O
. O

Zugleich O
teilte O
er O
mir O
mit O
, O
dass O
ich O
ins O
Konzentrationslager O
in O
Dachau B-LOC
eingeliefert O
würde O
, O
wenn O
ich O
nach O
Deutschland B-TER
zurückkehren O
sollte O
. O

In O
der O
Tschechoslowakei B-LOC
habe O
ich O
einen O
Schwager O
namens O
Raul B-PER
Kučera I-PER
, O
ein O
pensionierter O
Gerichtsrat O
, O
der O
in O
Teplitz-Schönau B-LOC
, O
Steinbartgasse O
27 O
, O
lebt O
. O

Weiterhin O
habe O
ich O
hier O
die O
Cousins O
Professor O
Oskar B-PER
Briehse I-PER
in O
Brünn B-LOC
, O
Parkgasse O
8 O
, O
Vilém B-PER
Hönig I-PER
, O
Kaufmann O
in O
Pavlovice B-LOC
bei O
Olmütz B-LOC
und O
Arnošt B-PER
Kulka I-PER
in O
Prerau B-LOC
, O
Fabrikant O
sowie O
die O
Cousine O
meiner O
Ehefrau O
, O
die O
Staatsbeamtin O
Ada B-PER
Krčálová I-PER
, O
die O
unter O
unbekannter O
Adresse O
in O
Prag B-LOC
wohnt O
. O

Ich O
habe O
die O
Absicht O
, O
mich O
um O
den O
Erhalt O
der O
tschechoslowakischen B-LOC
Staatsbürgerschaft O
zu O
bemühen O
, O
andernfalls O
würde O
ich O
nach O
Schweden B-LOC
weiterreisen O
. O

Ernst B-PER
Pogner I-PER
e.h O
. O

