- O
1 O
- O
Abschrift O
von O
Photokopie O
. O

( O
Brief B-TER
der O
einzigen O
( O
? O
) O
Überlebenden B-TER
der O
nach O
Riga B-LOC
deportierten B-TER
Mitgliederder O
jüdischen B-TER
Gemeinde I-TER
in O
Potsdam B-LOC
an O
deren O
ehemaligen O
Rabbiner B-TER
Dr. O
Schreiber B-PER
. O

) O
Johanna B-PER
Rosenthal I-PER
Haessleholm B-LOC
, O
26. O
Juni O
45 O
Haessleholm B-LOC
/ O
Schweden B-LOC
Lieber O
Herr O
Dr. O
Schreiber B-PER
! O
Riesig O
erfreut O
war O
ich O
ueber O
die O
so O
schnelle O
Erfuellung O
meiner O
Bitte O
. O

Am O
Samstag O
( O
Sonntag O
? O
) O
mittags O
12 O
Uhr O
erhielt O
ich O
Ihr O
Telegramm O
. O

Aber O
schon O
4 O
Stunden O
spaeter O
traf O
ein O
Telegram O
von O
meinem O
Mann B-TER
ein O
. O

Nun O
war O
meine O
Freude O
noch O
groesser O
, O
da O
ich O
gleich O
die O
Adresse O
der O
Kinder B-TER
bekam O
. O

Gottlob O
dass O
alles O
gesund O
ist O
. O

Hoffentlich O
erreichen O
diese O
Zeilen O
auch O
Sie O
bei O
bester O
Gesundheit O
. O

Man O
wendet O
jetzt O
ein O
neues O
Mittel O
an O
, O
um O
die O
Bazillen B-TER
zu O
bekaempfen O
, O
& O
hofft O
man O
, O
dass O
es O
schneller O
geht O
. O

Bisher O
musste O
man O
6 O
x O
hintereinander O
negative O
Abstriche O
haben O
. O

Noch O
niemand O
hat O
es O
aber O
in O
den O
7 O
[ O
? O
] O
2 O
? O
Wochen O
hier O
geschafft O
. O

Aber O
bis O
jetzt O
versaeume O
ich O
ja O
noch O
nichts O
. O

Die O
Aerzte B-TER
sowie O
Schwester O
u. O
ueberhaupt O
die O
Bevoelkerung B-TER
Schwedens B-LOC
ist O
wirklich O
aufopfernd O
. O

Jetzt O
lieber O
Herr O
Dr B-PER
. O

will O
ich O
Ihnen O
einen O
kurzen O
Bericht O
geben O
von O
der O
vergangenen O
Zeit O
. O

Als O
wir O
2 O
Tage O
vor O
unserer O
Evakuierung O
von O
der O
Gestapo B-ORG
Potsdam B-LOC
Listen O
bekamen O
, O
um O
jeglichen O
Besitz B-TER
aufzufuehren O
, O
wurde O
extra O
betont O
, O
es O
liegt O
kein O
Grund O
zur O
Beunruhigung O
vor O
. O

Im O
Laufe O
des O
Donnerstag O
bekamen O
wir O
unten O
Aufgefuehrten O
die O
Aufforderung O
, O
am O
Freitag O
frueh O
8 O
Uhr O
uns O
bei O
der O
Gestapo B-ORG
einzufinden O
. O

Dort O
wurden O
uns O
2 O
Beamte B-TER
angehaengt O
, O
um O
mit O
denen O
in O
unsere O
Wohnungen B-TER
zu O
gehen O
. O

Hier O
angelangt O
, O
offenbarte O
man O
uns O
, O
wir O
muessten O
sofort O
unsere O
Wohnung B-TER
aufgeben O
, O
da O
wir O
einen O
neuen O
Wohnsitz B-TER
im O
Osten O
bekaemen O
. O

Das O
notwendigste O
durften O
wir O
unter O
Aufsicht O
packen O
zum O
Mitnehmen O
. O

Um O
11 O
Uhr O
waren O
( O
wir O
) O
schon O
wieder O
auf O
der O
Gestapo B-ORG
, O
wo O
man O
uns O
saemtliches O
Geld O
& O
Papiere B-TER
abnahm O
. O

Alsdann O
sperrte O
man O
uns O
ein O
auf O
2 O
Tage O
. O

Sonntag O
den O
11. O
I. O
gings O
mit O
verdeckten O
Autos O
nach O
Berlin B-LOC
, O
um O
hier O
einem O
Transport B-TER
angeschlossen O
zu O
werden O
. O

Hier O
fanden O
wir O
das O
gesamte O
Altersheim B-TER
Grosse B-LOC
Hamburgerstr I-LOC
. O

, O
auch O
aus O
Krankenhaeusern B-TER
Patienten O
vor O
, O
welche O
von O
der O
Gestapo B-ORG
aus O
den O
Betten O
geholt O
wurden O
. O

Essen B-TER
u. O
Trinken B-TER
war O
- O
2 O
- O
das O
erste O
, O
was O
man O
uns O
abgewoehnte O
, O
also O
gings O
3 O
Tg O
. O

& O
3 O
Naechte O
ohne O
einen O
Schluck O
Warmes B-TER
oder O
sonst O
etwas O
ab O
. O

Bei O
40º O
Kaelte O
kamen O
( O
wir O
) O
am O
Freitag O
den O
16. O
I. O
nachmittags O
in O
Riga B-LOC
an O
. O

Wir O
fanden O
das O
Ghetto B-LOC
in O
furchtbar O
verwuestetem O
Zustande O
vor O
. O

Anfang O
Dezember O
hatte O
man O
ca. O
30 O
– O
40.000 O
lettische B-LOC
Juden O
dort O
an O
Ort O
und O
Stelle O
erschossen B-TER
. O

Gefuellte O
Teller O
u. O
Toepfe O
standen O
noch O
auf O
den O
Tischen O
, O
daraus O
konnte O
man O
ersehen O
, O
wie O
ploetzlich O
dieser O
Ueberfall O
geschah O
. O

Es O
blieben O
3800 O
lettische B-LOC
Maenner B-TER
& O
200 O
Frauen B-TER
uebrig O
, O
welche O
durch O
Stacheldraht O
von O
unserem O
Ghetto B-LOC
getrennt O
( O
waren O
) O
. O

Unser O
Ghetto B-LOC
bestand O
aus O
ca. O
10.000 O
Juden B-TER
. O

Selbige O
kamen O
aus O
allen O
Teilen O
D B-LOC
( I-LOC
eutschlands I-LOC
) O
, O
z.B. O
Koeln B-LOC
, O
Duesseldorf B-LOC
, O
Kassel B-LOC
, O
Prag B-LOC
, O
Hannover B-LOC
, O
Leipzig B-LOC
, O
Berlin B-LOC
u. O
Wien B-LOC
. O

Von O
Berlin B-LOC
waren O
wir O
der O
erste O
Transport B-TER
. O

Die O
Leute O
sind O
schon O
z O
( O
um O
) O
T O
( O
eil O
) O
unterwegs O
wahnsinnig B-TER
geworden O
& O
verstorben B-TER
. O

Man O
behielt O
immer O
einige O
kraeftige O
Maenner B-TER
zu O
Aufraeumungsarbeiten O
an O
der O
Bahn B-TER
. O

Bei O
unserem O
Tr B-TER
( I-TER
ansport I-TER
) O
blieb O
Feist B-PER
jun. O
, O
Gormanns B-PER
jun. O
& O
Gerd B-PER
Wohl I-PER
zurueck O
. O

Vergeblich O
hatte O
man O
sie O
im O
Ghetto B-LOC
erwartet O
. O

Feist B-PER
sen. O
, O
Gersmann B-PER
A I-PER
. O

, O
Meierstein B-PER
/ O
Fahrland B-LOC
, O
Selma B-PER
Mannheim I-PER
, O
Ruberts B-PER
Fridchen I-PER
& O
ein O
Frl. O
Grossmann B-PER
aus O
Geltow B-LOC
blieben O
bei O
den O
Kranken O
zurueck O
. O

Trotz O
aller O
Verzweiflung O
mussten O
wir O
uns O
ein O
Heim B-TER
schaffen O
. O

In O
den O
ersten O
4 O
½ O
Monaten O
wohnte O
ich O
mit O
Apriasky B-PER
, O
Salomons B-PER
, O
Frau O
Urbach B-PER
u. O
Frau O
L. B-PER
Gersmann I-PER
zusammen O
. O

Schlafen O
auf O
dem O
Fussboden O
, O
2 O
Scheiben O
Brot B-TER
am O
Tag O
, O
so O
vergingen O
Monate O
. O

Wir O
wurden O
eingeteilt O
zur O
Arbeit B-TER
. O

Schneeschaufeln O
bei O
40º O
Kaelte O
, O
Maenner B-TER
mussten O
in O
den O
Hochwald O
, O
um O
neue O
Massengraeber B-TER
herzurichten O
usw. O
Am O
5. O
Februar O
.. O
Uhr O
frueh O
grosses O
Aufgebot O
von O
SS B-ORG
. O

Alle O
Leute O
aus O
den O
Wohnungen B-TER
! O
Appell B-TER
auf O
der O
Strasse O
. O

Kranke B-TER
& O
alte O
Leute O
, O
nein O
aber O
auch O
solche O
, O
die O
in O
den O
besten O
Jahren O
waren O
, O
wurden O
ausgesucht B-TER
& O
in O
geschlossenen B-TER
Autos I-TER
weggebracht O
, O
ohne O
jemals O
etwas O
von O
ihnen O
gehoert O
zu O
haben O
. O

Von O
4000 O
P O
( O
ersonen O
) O
blieben O
2500 O
uebrig O
. O

Von O
dieser O
Aktion O
war O
nur O
Gruppe O
Berlin B-LOC
& O
Wien B-LOC
betroffen O
. O

5 O
– O
6stuendige O
Appelle B-TER
ohne O
jeden O
Grund O
bei O
35 O
– O
38º O
Kaelte O
waren O
des O
haeufigeren O
. O

Am O
27. O
Maerz O
bekam O
ich O
ein O
festes O
Arbeitskommando B-TER
bei O
der O
Wehrmacht B-ORG
, O
Armeebe O
kleidungs B-TER
amt O
701 O
nannte O
sich O
dieses O
( O
abgekuerzt O
A.B.A. O
701 O
) O
. O

Trotzdem O
Hunger B-TER
& O
Kaelte O
regierten O
& O
schwere O
Arbeiten B-TER
verrichtet O
werden O
mussten O
, O
hielt O
ich O
aus O
. O

Diesen O
behielt O
ich O
bis O
zur O
Aufloesung O
27. O
Sept. O
44. O
Ungefaehr O
im O
August O
42 O
verstarb B-TER
Herr O
Gormanns B-PER
, O
im O
Sept. O
auch O
Rose B-PER
Cohn I-PER
. O

Dass O
Dornbuschs B-PER
sich O
schon O
8 O
Tg O
. O

nach O
unserer O
Ankunft O
selbst O
das O
Leben B-TER
nahmen I-TER
, O
vergass O
ich O
zu O
berichten O
. O

Allmaehlich O
lebteb O
wir O
uns O
nun O
im O
Ghetto B-LOC
ein O
. O

Um O
unser O
Leben O
zu O
erhalten O
, O
wurde O
alles O
nur O
Entbehrliche O
, O
was O
wir O
in O
den O
Wohnungen B-TER
vorfanden O
, O
eingetauscht O
gegen O
Lebensmittel B-TER
. O

Hierauf O
ruhte O
Todesstrafe B-TER
, O
aber O
es O
war O
nun O
egal O
, O
auf O
welche O
Art O
man O
sterben B-TER
musste O
. O

Viele O
mussten O
bezahlen O
durch O
Erschiessen B-TER
oder O
durch O
Erhaengen B-TER
. O

Als O
Abschreckungsmittel O
fuehrte O
man O
uns O
abends O
, O
wenn O
wir O
todmuede O
von O
der O
Arbeit O
kamen O
, O
am O
Galgen O
vorbei O
, O
aber O
getauscht O
wurde O
weiter O
. O

Im O
Sommer O
43 O
kam O
der O
Befehl O
, O
das O
Ghetto B-LOC
muss O
aufgeloest O
werden O
. O

Ein O
Riesen- O
K.Z. B-LOC
erstand O
in O
Riga B-LOC
, O
Kaiserwald O
genannt O
. O

Unser O
A.B.A. O
kasernierte O
uns O
am O
6. O
Nov. O
43. O
Aber O
es O
unterstand O
natuerlich O
dem O
Kaiserwald O
. O

Am O
2. O
Nov. O
, O
wenige O
Tage O
vor O
unser O
( O
er O
) O
K B-TER
( I-TER
asernierung I-TER
? I-TER
) I-TER
war O
nochmal O
eine O
Riesenaktion B-TER
im O
Ghetto B-LOC
. O

Es O
wurden O
2.260 O
Maenner B-TER
, O
Frauen B-TER
& O
Kinder B-TER
in O
Viehwagen B-TER
verladen O
um O
ins O
Ungewisse O
befoerdert B-TER
zu O
werden O
. O

Man O
erzaehlte O
Auschwitz B-LOC
. O

An O
diesem O
Tg O
. O

wurden O
unzaehlige O
Kinder B-TER
ihren O
Eltern B-TER
entrissen O
, O
ebenso O
umgekehrt O
. O

Ungefaehr O
4 O
Wochen O
spaeter O
gabs O
nochmal O
eine O
Aktion B-TER
und O
somit O
war O
das O
Ghetto B-LOC
endgueltig O
aufgeloest O
. O

Am O
2. O
Nov. O
waren O
Geschwister B-TER
Rubert O
, O
Fr. O
Gersmann B-PER
, O
Frau O
Fabian B-PER
& O
Frau O
Meierstein B-PER
dabei O
. O

Apriaskys B-PER
, O
Fr. O
Gersmann B-PER
, O
Salomons B-PER
, O
Lotte B-PER
Henschel I-PER
, O
Reg B-PER
. I-PER

Hirschburg I-PER
, O
Margot B-PER
Brauer I-PER
, O
Stella B-PER
Loewenberg I-PER
, O
Inge B-PER
Mannheim I-PER
waren O
schon O
im O
Laufe O
der O
Zeit O
zum O
Kaiserwald B-LOC
kaserniert O
. O

Mit O
mir O
bei O
der O
A.B.A. O
wurden O
Frau O
Schoetz B-PER
, O
Kassmann B-PER
& O
Feist B-PER
kaserniert B-TER
. O

- O
4 O
- O
Im O
Maerz O
kam O
Frau O
K. B-PER
mit O
einem O
Transport B-TER
in O
eine O
andere O
A.B.A. O
nach O
Crottingen B-LOC
. O

Die O
wenigen O
Kinder B-TER
, O
die O
man O
bei O
der O
Aktion O
im O
Ghetto B-LOC
retten O
konnte O
, O
wurden O
am O
22. O
April O
von O
der O
SS B-ORG
abgeholt O
. O

Ziel O
unbekannt O
. O

Am O
28. O
Juni O
abends O
: O
Alles O
antreten O
ohne O
Gepaeck O
! O
Ein O
SS B-TER
Arzt I-TER
aus O
dem O
Kaiserwald B-LOC
sucht B-TER
sich O
Leute O
aus O
. O

Kranke B-TER
und O
Gesunde O
! O
Ziel O
unbekannt O
. O

Dabei O
war O
Frau O
Schoetz B-PER
. O

Am O
7. O
Juli O
wurden O
saemtlichen O
Frauen B-TER
Haare O
abrasiert O
. O

3 O
– O
4 O
Wochen O
spaeter O
morgens O
6 O
Uhr O
: O
Alles O
antreten O
zum O
Zaehlappell B-TER
. O

500 O
Leute O
wurden O
ausgesucht B-TER
zum O
Abtransprt B-TER
nach O
Stutthof B-LOC
/ O
Danzig B-LOC
. O

Ganz O
gleich O
ob O
im O
Nachthemd B-TER
oder O
ohne O
Schuh B-TER
. O

Riga B-LOC
wurde O
allmaehlich O
geraeumt O
. O

Am O
25. O
September O
ganz O
ploetzlicher O
Feierabend O
, O
da O
Appell B-TER
. O

60 O
Leute O
( O
50 O
M B-TER
( I-TER
aenner I-TER
) I-TER
& O
10 O
junge B-TER
Maedels I-TER
) O
blieben O
noch O
hier O
, O
alles O
andere O
ab O
nach O
Stutthof B-LOC
/ O
Danzig B-LOC
. O

Nun O
in O
letzter O
Minute O
kam O
noch O
die O
Genehmigung O
, O
es O
duerfen O
200 O
Juden O
bei O
der O
A.B.A. O
bleiben O
. O

Ich O
stand O
schon O
am O
Auto O
, O
als O
der O
Lagerfuehrer B-TER
zu O
mir O
sagt O
: O
Frau O
Rosenthal B-PER
, O
verschwinden O
sie O
rechtsum O
. O

Also O
war O
ich O
gerettet O
. O

An O
diesem O
Abend O
sind O
wie O
bei O
jeder O
Aktion O
wieder O
Familien B-TER
auseinandergerissen O
. O

Also O
blieb O
ich O
als O
einzige O
P. O
( O
Potsdamerin B-TER
? O
) O
zurueck O
. O

Zwei O
Tage O
spaeter O
, O
gerade O
am O
Jaumkippur O
, O
verlegte O
unsere O
Einheit O
A.B.A. O
ihren O
Sitz O
nach O
Libau B-LOC
. O

Mit O
dem O
Schiff B-TER
fuhren O
( O
wir O
) O
nun O
nach O
dort O
. O

Die O
Russen B-ORG
kamen O
immer O
naeher O
. O

Luftangriffe B-TER
gab O
es O
mehrmals O
am O
Tage O
. O

Zweimal O
war O
es O
bei O
mir O
um O
ein O
Haar O
geschehen O
. O

Ungefaehr O
1 O
mtr O
. O

vom O
Einschlag O
entfernt O
stand O
ich O
. O

Am O
22. O
Oktober O
beim O
ersten O
Unglueck O
musste O
von O
uns O
eine O
Frau B-TER
ihr O
Leben B-TER
lassen I-TER
. O

Ich O
hatte O
durch O
die O
Explosion O
14 O
Tage O
mein O
Gehoer O
verloren O
. O

Es O
ist O
noch O
nicht O
ganz O
in O
Ordnung O
, O
aber O
man O
kann O
hier O
leider O
jetzt O
nichts O
daran O
machen O
, O
da O
man O
fuerchtet O
, O
die O
Bazillen B-TER
werden O
sich O
dann O
im O
Ohr O
festsetzen O
. O

Genau O
2 O
Monate O
spaeter O
war O
der O
zweite O
Einschlag B-TER
wobei O
wir O
13 O
Tote B-TER
zu O
beklagen O
hatten O
, O
& O
4 O
waren O
verschuettet O
. O

Der O
Zufall O
wollte O
es O
, O
dass O
ich O
nicht O
neben O
meiner O
Freundin O
stand O
& O
so O
blieb O
ich O
am O
Leben O
& O
sie O
war O
tot B-TER
. O

Also O
sollte O
ich O
leben O
. O

Von O
Libau B-LOC
aus O
sollten O
wir O
nun O
alle O
nach O
Stutthof B-LOC
/ O
Danzig B-LOC
. O

Es O
war O
aber O
kein O
Schiff B-TER
fuer O
uns O
frei O
, O
ausserdem O
war O
unser O
Hauptscharfuehrer B-ORG
am O
22. O
12. O
beim O
Angriff B-TER
toedlich O
verletzt O
. O

Nun O
am O
19. O
Februar O
war O
es O
soweit O
dass O
unsere O
Einheit O
nach O
Luebeck B-LOC
mit O
uns O
wollte O
. O

Unterwegs O
bekam O
unser O
Chef O
einen O
Funkspruch O
, O
wir O
muessen O
nach O
Hamburg B-LOC
abgesetzt O
werden O
. O

Am O
11. O
April O
kam O
der O
Entscheid O
, O
wir O
kommen B-TER
nach O
Kiel B-LOC
ins O
Arbeitslager B-TER
. O

Nach O
dem O
Marsch B-TER
von O
90 O
Km O
kamen O
wir O
am O
15 O
mehr O
tot O
wie O
lebendig O
in O
dieser O
Hoelle O
an O
. O

56 O
Maennner O
waren O
inzwischen O
ins O
K.Z. B-LOC
Bergen-Belsen I-LOC
b. O
Hannover B-LOC
gekommen O
. O

Ohne O
uns O
zu O
erholen O
gings O
dann O
taeglich O
zur O
Arbeit B-TER
. O

2 O
Std. O
hin O
, O
2 O
Std. O
zurueck O
, O
tagsueber O
schwere O
, O
schwere O
Steinarbeit B-TER
. O

Morgens O
4 O
Uhr O
geweckt O
, O
dann O
hiess O
es O
stundenlang O
Appell B-TER
stehen O
, O
bis O
wir O
um O
7 O
Uhr O
zur O
Arbeit B-TER
gingen O
. O

Um O
6 O
Uhr O
waren O
( O
wir O
) O
dann O
zurueck O
. O

Es O
gab O
Essen B-TER
: O
in O
Wasser O
abgekochte O
Rote B-TER
Rueben I-TER
oder O
Steckrueben B-TER
. O

Morgens O
2 O
duenne O
Scheiben O
Brot B-TER
. O

Kaum O
Zeit O
zum O
Essen O
, O
so O
hiess O
es O
antreten O
zum O
Appell B-TER
. O

Gestimmt O
hat O
es O
nie O
, O
daher O
stundenlang O
stehen O
. O

Wasser O
gabs O
nicht O
, O
also O
konnten O
( O
wir O
) O
uns O
nicht O
waschen O
. O

Hatte O
jemand O
versucht O
, O
sich O
etwas O
Wasser O
zu O
verschaffen O
, O
gabs O
Stockhiebe O
. O

Strohsaecke O
existierten O
auch O
nicht O
, O
na O
, O
da O
mussten O
( O
wir O
) O
eben O
so O
auf O
den O
Brettern O
schlafen O
. O

Waesche B-TER
& O
Kleidung B-TER
zum O
Wechseln O
hatten O
wir O
ja O
auch O
nicht O
, O
also O
sparte O
man O
das O
Ankleiden O
. O

Wir O
Frauen B-TER
hatten O
eine O
Decke O
, O
die O
Maenner B-TER
keine O
. O

Aber O
Gottseidank O
dauerte O
unser O
Aufenthalt O
dort O
nicht O
lange O
, O
denn O
am O
1. O
Mai O
kam O
unsere O
Errettung O
. O

Eine O
Frau B-TER
von O
69 O
Jahren O
, O
die O
alle O
Strapazen O
hinter O
sich O
hatte O
, O
so O
auch O
den O
Marsch O
Hamburg B-LOC
/ O
Kiel B-LOC
, O
wurde O
5 O
Tage O
vor O
unserer O
Befreiung B-TER
erschossen B-TER
. O

Vergessen O
hatte O
( O
ich O
) O
im O
Anfang O
zu O
berichten O
, O
dass O
ca. O
2000 O
Maenner O
in O
ein O
Vernichtungslager B-LOC
bei O
Riga B-LOC
kamen O
. O

Dieses O
Salaspils B-LOC
, O
so O
hiess O
es O
, O
kostete O
auch O
ungefaehr O
1000 O
Tote B-TER
. O

Sehr O
schwere O
Arbeit B-TER
, O
Ungeziefer O
, O
keine O
Waschmoeglichkeit O
und O
Hunger B-TER
groessten O
Ausmasses O
waren O
die O
Todesursachen B-TER
. O

Erhaengt B-TER
oder O
erschossen B-TER
zu O
werden O
gehoerte O
zum O
Hauptprogramm O
. O

Dieses O
Lager B-LOC
bestand O
8 O
Monate O
. O

Wer O
von O
dort O
zurueckkam O
, O
war O
nur O
eine O
halbe O
Leiche B-TER
. O

Nun O
aber O
genug O
. O

--- O
Jetzt O
l O
( O
ieber O
) O
Herr O
Dr B-PER
. O

kommt O
Potsdam B-LOC
. O

Leider O
kann O
ich O
Ihnen O
hier O
keine O
andere O
Auskunft O
geben O
, O
als O
dass O
ich O
nicht O
weiss O
, O
was O
mit O
den O
zurueckgebliebenen O
Leuten O
geschehen O
ist O
. O

Bis O
zum O
9. O
Januar O
42 O
war O
Frau O
Sanitaetsrat O
Naumann B-PER
most O
probably O
Neumann O
noch O
in O
ihrer O
Wohnung O
. O

Frau O
Justizrat O
Josephsohn B-PER
, O
Frau O
Wilk B-PER
usw. O
, O
alle O
hatten O
noch O
keine O
Aufforderung O
ihre O
Wohnung O
zu O
verlassen O
. O

, O
welcher O
ins O
Altersheim B-TER
Babelsberg B-LOC
kam O
. O

Das O
Altersheim B-TER
wurde O
wohl O
mal O
von O
Interessenten O
besichtigt O
, O
aber O
nichts O
hatte O
sich O
bis O
zu O
dem O
Tage O
ereignet O
. O

Wir O
lebten O
in O
P B-LOC
( I-LOC
ots I-LOC
- O
- O
6 O
– O
dam B-LOC
) O
trotz O
unseres O
Judensternes B-TER
noch O
ziemlich O
unbehelligt O
. O

Nun O
ist O
die O
grosse O
Frage O
: O
haben O
selbige O
dieses O
ausgehalten O
. O

Im O
Dez. O
42 O
waren O
einzelne O
junge B-TER
Leute I-TER
, O
die O
aus O
Berlin B-LOC
stammten O
u. O
in O
der O
Umgegend O
Rigas B-LOC
untergebracht O
waren O
, O
bei O
uns O
im O
Ghetto B-LOC
zur O
Entlausung O
. O

Diese O
waren O
im O
Sept. O
evakuiert O
. O

Ich O
interessierte O
mich O
natuerlich O
dafuer O
, O
etwas O
zu O
erfahren O
. O

Bekam O
aber O
die O
Auskunft O
, O
dass O
kein O
Altersheim B-TER
mehr O
besteht O
. O

Also O
muss O
ich O
auch O
dasselbe O
vermuten O
, O
was O
ich O
leider O
taeglich O
vor O
Augen O
hatte O
. O

Entschuldigen O
Sie O
bitte O
, O
wenn O
ich O
mich O
so O
mit O
meinen O
Aeusserungen O
nicht O
bezaehme O
, O
aber O
leider O
sind O
wir O
wohl O
alle O
durch O
die O
Erlebnisse O
der O
letzten O
Jahre O
abgestumpft O
& O
man O
moechte O
sagen O
herzlos O
geworden O
. O

Am O
besten O
hat O
es O
Herr O
James B-PER
Gersmann I-PER
getroffen O
. O

Am O
2. O
Jan. O
42 O
wurde O
letzterer O
schwer O
krank B-TER
& O
kam O
ins O
St. B-LOC
Joseph-Krankenhaus I-LOC
. O

Am O
11. O
I. O
, O
als O
wir O
noch O
in O
der O
Levetzowstr B-LOC
. O

waren O
, O
verstarb B-TER
Herr O
G. B-PER
Also O
mit O
der O
Aufloesung O
der O
P B-LOC
( I-LOC
otsdamer I-LOC
) I-LOC
Gemeinde B-TER
verstarb O
auch O
der O
Vater O
des O
Ganzen O
. O

Fuer O
Frau O
Simonsohn B-PER
muss O
es O
furchtbar O
gewesen O
sein O
, O
alle O
Geschwister B-TER
verloren O
zu O
haben O
. O

Nun O
, O
l O
( O
ieber O
) O
Herr B-PER
Dr. I-PER
, O
gruessen O
Sie O
bitte O
recht O
herzlich O
Frau B-TER
Dr. O
& O
sind O
Sie O
herzlichst O
gegruesst O
von O
Ihrer O
Hanni B-PER
Rosenthal I-PER
- O
7 O
- O
Abschrift O
von O
Photokopie O
List O
of O
those O
who O
were O
deported B-TER
to O
Riga B-LOC
( O
Jan. O
42 O
) O
Apriasky B-PER
, O
I. O
Kla B-PER
. O

Gersmann B-PER
, I-PER
A. I-PER
, O
Li B-PER
. I-PER

Salomon B-PER
H. I-PER
Rita B-PER
Gormanns B-PER
S I-PER
( I-PER
iegfried I-PER
) I-PER
P B-PER
( I-PER
aula I-PER
) I-PER
jun. B-PER
( I-PER
Walter I-PER
? I-PER
) I-PER
Wohl B-PER
Siegfried I-PER
Erna B-PER
Inge B-PER
Gerd B-PER
Rubert B-PER
Martha I-PER
Grete B-PER
Fridchen B-PER
Feist B-PER
Albert I-PER
jun. B-PER
Betti B-PER
Dornbuschs B-PER
Mannheim B-PER
Selma I-PER
Inge B-PER
Haase O
Juergen O
blieb O
aber O
in O
Berlin B-LOC
, O
da O
krank B-TER
Meiersteins B-PER
( O
aus O
) O
Fahrland B-LOC
Meiersohns O
, O
blieb O
aber O
in O
Berlin B-LOC
, O
da O
Selbstmordversuch B-TER
unternommen O
Kind B-TER
Mendels O
Schwester B-TER
Samter B-PER
Heinz I-PER
Fabian B-PER
Rosa I-PER
Hirschburg B-PER
Regine I-PER
Henschel B-PER
Lotte I-PER
Brauer B-PER
Margot I-PER
Loewenberg B-PER
Stella I-PER
b. O
Rosens O
( O
in O
) O
Babelsberg B-LOC
Haustochter O
- O
8 O
- O
2. O
Seite O
der O
List O
of O
those O
who O
were O
deported O
etc O
… O
Kassmann B-PER
Hilde I-PER
Schoetz B-PER
Rosa I-PER
Cohn B-PER
Rose I-PER
Urbach B-PER
Cilli I-PER
Grand B-PER
Fraenze I-PER
Grossmann B-PER
( O
aus O
) O
Geltow B-LOC
Rosenthal B-PER
Johanna I-PER
