Protokoll O
aufgenommen O
am O
12. O
Juli O
1938 O
im O
Stadtrat O
von O
Olmütz B-LOC
mit O
dem O
früh O
. O

österr B-LOC
. O

Staatsangehörigen O
, O
heute O
r.deutschen B-TER
, O
Felix B-PER
Stiastny I-PER
aus O
Wien B-LOC
, O
der O
am O
6. O
7. O
38 O
illegal B-TER
die I-TER
Grenze I-TER
der O
ČSR B-LOC
überquert O
hat O
. O

Gegenstand O
: O
Verhör O
bezüglich O
illeg B-TER
. I-TER

Grenzübertritts I-TER
Anwesend O
: O
die O
Unterzeichnenden O
Ich O
heiße O
Felix B-PER
Stiastny I-PER
, O
geboren O
am O
7. O
3. O
1891 O
in O
Wien B-LOC
, O
heimatber O
. O

in O
Wien B-LOC
, O
Handelsvertreter O
und O
ich O
wohnte O
in O
Wien B-LOC
und O
habe O
einen O
gültigen O
österr B-LOC
. O

Reisepass B-TER
, O
ausgestellt O
von O
der O
Polizeidir B-TER
. I-TER

in O
Wien B-LOC
am O
4. O
1. O
1937 O
[ O
... O
] O
. O

Weil O
die O
Umstände O
in O
Wien B-LOC
, O
wo O
ich O
in O
Wien B-LOC
II I-LOC
, O
Glockeng O
. O

1 O
gewohnt O
habe O
, O
unter O
dem O
gegenwärtigen O
Regime O
derart O
sind O
, O
dass O
der O
Mensch O
täglich O
in O
Lebensgefahr O
ist O
, O
habe O
ich O
mich O
entschlossen O
Österreich B-LOC
aus O
Gründen O
des O
Selbsterhalts O
zu O
verlassen O
. O

In O
meinem O
Reisepass B-TER
hatte O
ich O
zwar O
einen O
Vermerk O
, O
der O
mich O
zur O
Ausreise O
nach O
Italien B-LOC
, O
in O
die O
Schweiz B-LOC
und O
die O
ČSR B-LOC
und O
zur O
Reise O
zurück O
berechtigt O
, O
jedoch O
weiß O
jeder O
, O
dass O
die O
verwaltenden O
Behörden O
der O
ČSR B-LOC
auf O
einen O
solchen O
Vermerk O
in O
einem O
österr B-LOC
. O

Pass B-TER
kein O
Visum B-TER
zur O
Reise O
in O
die O
ČSR B-LOC
erteilen O
und O
dass O
sie O
jeden O
von O
der O
Grenze O
zurückschicken O
. O

Bereits O
bei O
der O
Passausgabe B-TER
und O
der O
Reiseerlaubnis O
nötigen O
die O
reichsdeutschen B-TER
Behörden O
den O
Passinhaber B-TER
zur O
Unterzeichnung O
eines O
Revers O
, O
dass O
er O
niemals O
nach O
Österreich B-LOC
zurückkehren O
wird O
. O

Ich O
konnte O
also O
, O
obwohl O
ich O
einen O
gültigen O
Pass B-TER
habe O
, O
nicht O
auf O
legalem O
Weg O
mit O
der O
Eisenbahn B-TER
oder O
auf O
sonstige O
Weise O
in O
die O
ČSR B-LOC
fahren O
, O
sondern O
muss O
dies O
auf O
eine O
andere O
Weise O
versuchen O
. O

So O
handelt O
übrigens O
eine O
große O
Zahl O
jüdischer B-TER
Flüchtlinge B-TER
. O

Ich O
war O
gezwungen O
, O
meine O
ganzen O
Ersparnisse O
in O
Wien B-LOC
zurückzulassen O
, O
denn O
niemand O
darf O
auch O
nur O
einen O
Heller O
ausführen O
, O
jeden O
ziehen O
sie O
nackt O
aus O
und O
durchsuchen O
ihn O
gründlich O
. O

Am O
6. O
7. O
1938 O
verließ O
ich O
Wien B-LOC
mit O
dem O
Autobus O
in O
Richtung O
Grenze O
zur O
ČSR B-LOC
nach O
Znaim B-LOC
. O

Im O
öst B-LOC
. I-LOC

Grenzort O
Kleinhaugsdorf B-LOC
erwarteten O
uns O
bereits O
SS B-TER
Männer I-TER
, O
die O
uns O
sofort O
festnahmen O
und O
zu O
ihren O
Wachmännern O
brachten O
, O
wo O
wir O
sehr O
gründlich O
einzeln O
bis O
auf O
den O
nackten O
Körper O
durchsucht O
wurden O
. O

Täglich O
treffen O
dort O
4 O
Autobusse O
ein O
. O

Die O
Flüchtlinge B-TER
sind O
dort O
versammelt O
und O
werden O
am O
Abend O
in O
Gruppen O
von O
einem O
eigenen O
Führer O
, O
einem O
tschechoslowakischem B-LOC
Staatsangehörigen-polit O
. O

Flüchtling B-TER
, O
über O
die O
Grenze O
in O
Richtung O
Eisenbahnstation O
Schattau B-LOC
überführt O
. O

In O
unserer O
Gruppe O
waren O
insgesamt O
17 O
Personen O
. O

Um O
zehn O
Uhr O
wurden O
wir O
zur O
Grenze O
geführt O
, O
wo O
uns O
der O
Führer O
auf O
einem O
Kleefeld O
den O
weiteren O
Weg O
über O
die O
Grenze O
zur O
Eisenbahnstation O
Schattau B-LOC
zeigte O
. O

Doch O
nur O
3 O
gelang O
es O
, O
die O
Grenze O
zu O
überqueren O
, O
ohne O
festgehalten O
zu O
werden O
. O

Die O
übrigen O
14 O
wurden O
von O
der O
Grenzwache O
festgenommen B-TER
und O
zur O
Ortschaft O
Gnadlersdorf B-LOC
gebracht O
. O

Dort O
wurde O
ich O
wegen O
unberechtigtem O
Grenzübertritt O
mit O
einer O
Geldstrafe O
von O
10.- O
Kronen O
belegt O
[ O
... O
] O
und O
noch O
am O
Morgen O
derselben O
Nacht O
wurden O
wir O
zurück O
zur O
Grenze O
geführt O
, O
damit O
wir O
nach O
Österreich B-LOC
zurückkehren O
. O

Sobald O
der O
Beauftragte O
, O
der O
uns O
zur O
Grenze O
gebracht O
hatte O
, O
fortgegangen O
war O
, O
kehrte O
ich O
zurück O
und O
gelangte O
zu O
Fuß O
bis O
nach O
Znaim B-LOC
, O
wo O
ich O
Unterstützung O
von O
der O
jüdischen B-TER
Gemeinde I-TER
und O
eine O
Fahrkarte O
nach O
Olmütz B-LOC
erhielt O
. O

In O
Olmütz B-LOC
haben O
wir O
eine O
Tante O
, O
Fr. O
Jenny B-PER
Pollaková I-PER
, O
Englova O
6 O
, O
die O
mich O
eine O
Weile O
bei O
sich O
wohnen O
lässt O
. O

Sie O
hat O
zwar O
nicht O
viel O
, O
doch O
trotzdem O
versorgt O
sie O
mich O
bereits O
mit O
etwas O
Essen B-TER
. O

In O
Olmütz B-LOC
habe O
ich O
mich O
sofort O
aus O
völlig O
freien O
Stücken O
bei O
der O
Polizei B-TER
und O
der O
Ausländerregistrierung O
gemeldet O
und O
sofort O
ohne O
Zwang O
angegeben O
, O
dass O
ich O
die O
Grenze B-TER
illegal I-TER
überquert I-TER
hatte O
, O
und O
dass O
ich O
dafür O
bereits O
bestraft O
worden O
bin O
. O

Es O
ist O
interessant O
, O
dass O
uns O
die O
Männer O
der O
SA B-ORG
, O
die O
uns O
in O
Kleinhaugsdorf B-LOC
festnahmen B-TER
, O
sagten O
, O
dass O
wir O
ohne O
Komplikationen O
in O
die O
ČSR B-LOC
könnten O
, O
dass O
sie O
dort O
schon O
auf O
uns O
warten O
und O
dass O
sie O
uns O
in O
deut O
. O

Gegenden O
ansiedeln O
würden O
, O
damit O
wir O
dort O
tschechisch O
wählen O
. O

Es O
handelt O
sich O
um O
Propaganda O
, O
die O
gegen O
die O
ČSR B-LOC
verwendet O
wird O
. O

Ich O
beabsichtige O
, O
in O
Olmütz B-LOC
einige O
Zeit O
abzuwarten O
, O
wie O
sich O
die O
Verhältnisse O
entwickeln O
. O

Ich O
werde O
mich O
um O
die O
Unterstützung O
der O
Liga B-ORG
für I-ORG
Menschenrechte I-ORG
bemühen O
und O
später O
entscheide O
ich O
mich O
, O
wohin O
ich O
mich O
wenden O
sollte O
, O
wenn O
ich O
keine O
Aufenthaltsgenehmigung O
in O
der O
ČSR B-LOC
erhalte O
. O

Ich O
werde O
mich O
in O
keiner O
Weise O
ins O
öff O
. O

polit O
. O

Leben O
einmischen O
, O
denn O
ich O
schulde O
der O
ČSR B-LOC
. O

Dank O
dafür O
, O
dass O
sie O
mir O
Asylrecht O
gewährt O
. O

Mehr O
kann O
ich O
nicht O
hinzufügen O
. O

Ich O
bin O
bereit O
, O
die O
Verhältnisse O
in O
Österreich B-LOC
unter O
dem O
derzeitigen O
Regime O
ausführlich O
darzulegen O
, O
und O
dies O
völlig O
wahrheitsgemäß O
und O
unparteiisch O
. O

