Wien B-LOC
, O
den O
10. O
Jänner O
1940 O
0653 O
LWOW B-LOC
600 O
25 O
7 O
1745 O
Verzögert O
in O
UDSSR B-LOC
ELT O
Israelitische B-ORG
Kultusgemeinde I-ORG
Wien I-ORG
Teilnehmer B-TER
beider O
Niskotransporte B-LOC
erbitten O
dringend O
notwendige O
Intervention O
wegen O
rascher O
Heimkehr O
nur O
von O
dort O
Weiterreise O
möglich O
Einreisen O
teilweise O
vorhanden O
Otto B-PER
Skall I-PER
hauptpostlagernd O
an O
Amtsvorstand B-PER
Engel I-PER
je O
1 O
Abschrift O
an O
Dr. B-PER
Murmelstein I-PER
Original O
an O
Dr. B-PER
Löwenherz I-PER
