Betrifft O
: O
Aussprache O
zwischen O
SS-H B-PER
’ I-PER
Stuf I-PER
. I-PER

Eichmann I-PER
, O
Herrn O
Dr. B-PER
Ebner I-PER
von O
der O
Geheimen B-ORG
Staatspolizeileitstelle I-ORG
Wien I-ORG
und O
Herrn O
Dr. B-PER
Becker I-PER
vom O
Stabe O
des O
Reichskommissars B-PER
Am O
16.10.1939 O
fand O
in O
der O
Zentralstelle B-ORG
zwischen O
den O
Obengenannten O
eine O
Besprechung O
statt O
, O
wo O
Herr O
Dr. B-PER
Becker I-PER
von O
der O
Gauleitung O
SS-H B-PER
’ I-PER
Stuf I-PER
. I-PER

Eichmann I-PER
erklärte O
, O
dass B-PER
SS-H I-PER
’ I-PER
Stuf I-PER
. I-PER

Eichmann I-PER
vom O
Gauleiter O
Bürckel B-PER
persönlich O
sämtliche O
Vollmachten O
für O
die O
Umsiedlungsaktion B-TER
nach O
Polen B-LOC
erhält O
und O
sogar O
gebeten O
hat O
, O
die O
Umsiedlung B-TER
von O
Wien B-LOC
aus O
beschleunigt O
durchzuführen O
. O

Herr O
Dr. B-PER
Becker I-PER
wird O
nach O
Möglichkeit O
einen O
Vortrag O
bei O
Gauleiter O
Bürckel B-PER
für O
17.10.1939 O
Vormittag O
ermöglichen O
, O
wenn O
nicht O
, O
ist O
SS-O B-PER
‘ I-PER
Stuf I-PER
. I-PER

Günther I-PER
Verbindungsmann O
zwischen O
der O
Gauleitung O
und O
der O
Zentralstelle B-ORG
für I-ORG
jüdische I-ORG
Auswanderung I-ORG
und O
kann O
sich O
jederzeit O
bei O
Auftreten O
irgendeiner O
Schwierigkeit O
an O
Herrn O
Dr. B-PER
Becker I-PER
wenden O
. O

Herr O
Dr. B-PER
Becker I-PER
bat O
um O
Zusendung O
einer O
Kartei O
pro O
Transport B-TER
der O
nach O
Polen B-LOC
übersiedelnden O
Juden B-TER
, O
um O
über O
die O
Wohnungen O
entsprechend O
zu O
verfügen O
und O
die O
nötigen O
Massnahmen O
gegen O
ein O
event O
. O

einsetzendes O
wildes O
Arisieren B-TER
zu O
verhindern O
. O

Weiter O
sprach O
Herr O
Dr. B-PER
Becker I-PER
noch O
, O
dass O
der O
gesamte O
Realbesitz O
der O
Wiener B-LOC
Juden B-TER
einer O
Treuhandgesellschaft O
zu O
übergeben O
wäre O
, O
die O
die O
entsprechenden O
Zahlungen O
an O
die O
Zentralstelle B-ORG
für I-ORG
jüdische I-ORG
Auswanderung I-ORG
leistet O
, O
um O
ebenfalls O
ein O
überstürztes O
Arisieren B-TER
des O
jüdischen O
Hausbesitzes O
zu O
verhindern O
. O

Herr O
Dr. B-PER
Becker I-PER
sagte O
auch O
zu O
, O
dass O
er O
den O
Staatskommissar O
für O
die O
„ O
Allgemeine B-ORG
Stiftung I-ORG
für I-ORG
jüdische I-ORG
Fürsorge I-ORG
in O
Wien B-LOC
“ O
sofort O
kaltstellen O
werde O
, O
damit O
ja O
keine O
Verzögerung O
in O
der O
Umsiedlung B-TER
eintreten O
kann O
. O

Weiter O
versprach O
Herr O
Dr. B-PER
Ebner I-PER
, O
seinen O
ganzen O
Apparat O
auf O
die O
Umsiedlung B-TER
abzustellen O
und O
bei O
der O
Erfassung B-TER
der O
Juden B-TER
entsprechende O
Massnahmen O
zu O
treffen O
. O

Er O
bat O
auch O
, O
beim O
2. O
Transport B-TER
die O
verhafteten O
staatenlosen O
Juden B-TER
vorzunehmen O
, O
ebenso O
auch O
die O
im O
KZ B-TER
befindlichen O
sofort O
anzuschliessen O
. O

Gleichfalls O
wird O
Herr O
Dr. B-PER
Ebner I-PER
auch O
veranlassen O
, O
dass O
sämtliche O
bei O
den O
Landgerichten O
und O
verschiedenen O
Bezirksbehörden O
derzeit O
inhaftierten O
Juden B-TER
durch O
die O
Umsiedlung B-TER
auf O
kurzem O
Wege O
freigegeben O
werden O
. O

Herr O
Dr. B-PER
Ebner I-PER
bittet O
von O
sämtlichen O
nach O
Polen B-LOC
übersiedelnden O
Juden B-TER
transportweise B-TER
pro O
Kopf O
eine O
Karteikarte O
an O
die O
Geheime B-ORG
Staatspolizei I-ORG
zu O
übersenden O
. O

Der O
1. O
Transport B-TER
geht O
am O
Freitag O
, O
den O
20.10.1939 O
, O
um O
22.00 O
Uhr O
vom O
Aspangbahnhof B-LOC
ab O
. O

Brunner O
Ergeht O
an O
: O
SS-H B-PER
’ I-PER
Stuf I-PER
. I-PER

Eichmann I-PER
, O
Mähr B-LOC
. I-LOC

Ostrau I-LOC
, O
SS-O B-PER
’ I-PER
Stubaf I-PER
. I-PER

Vollheim I-PER
, O
IV. O
, O
Theresianumg O
. O

16 O
, O
SS-Stubaf B-PER
. I-PER

Polte I-PER
, O
IV. O
, O
Theresianumg O
. O

16. O
