Wanderungsreferat O
Referent O
: O
Michael B-PER
Kohn I-PER
Die O
Frage O
der O
ersten O
Unterkunft B-TER
für O
die O
Heimkehrer O
ist O
bis O
heute O
noch O
nicht O
gelöst O
. O

Trotz O
aller O
Zusagen O
der O
leitenden O
Regierungsmitglieder O
und O
des O
Bürgermeisters B-PER
mußte O
jedesmal O
von O
neuem O
das O
Wohnungsamt O
durch O
ausdrückliche O
Weisung O
des O
Bürgermeisters O
gezwungen O
werden O
, O
Hotelzimmer B-TER
für O
die O
Neuankömmlinge O
in O
Beschlag O
zu O
nehmen O
. O

Immer O
wieder O
vertritt O
das O
Wohnungsamt O
fest O
die O
Ansicht O
, O
die O
jüdischen B-TER
Heimkehrer O
könnten O
ganz O
ruhig O
in O
irgendwelchen O
Massenherbergen B-TER
untergebracht O
werden O
. O

Wir O
konnten O
nicht O
verhindern O
, O
daß O
dies O
mit O
Heimkehrern O
aus O
Karaganda B-PER
und O
einem O
Teil O
der O
Palästina- B-LOC
Heimkehrer O
des O
zweiten O
Transports B-TER
geschah O
. O

Dies O
wäre O
eher O
erträglich O
, O
wenn O
es O
sich O
um O
eine O
Unterkunft B-TER
für O
kurze O
Zeit O
handeln O
würde O
und O
die O
Zusagen O
aller O
verantwortlicher O
Instanzen O
, O
den O
heimkehrenden O
Naziopfern O
in O
erster O
Linie O
entsprechende O
Dauerwohnungen B-TER
zuzuweisen O
, O
erfüllt O
würden O
. O

Dies O
geschieht O
aber O
nicht O
. O

Um O
jede O
Wohnung B-TER
für O
einen O
Heimkehrer O
muß O
lange O
gekämpft O
werden O
, O
nicht O
nur O
gegen O
die O
jetzigen O
Besitzer O
, O
zum O
größten O
Teil O
Nazi O
und O
Ariseure B-TER
, O
sondern O
gegen O
die O
passive O
Resistenz O
und O
zuweilen O
Feindseligkeit O
der O
kompetenten O
Faktoren O
. O

Ende O
März O
v. O
J. O
waren O
unvermutet O
208 O
Juden B-TER
aus O
Karaganda B-PER
( O
Sowjetunion B-LOC
) O
, O
die O
seinerzeit O
in O
die O
Baltischen B-LOC
Republiken I-LOC
bzw. O
in O
die O
Sowjetunion B-LOC
geflüchtet O
und O
nach O
Ausbruch O
des O
russischen O
Krieges O
in O
einem O
Lager O
Mittelasiens O
interniert O
worden O
waren O
, O
eingetroffen O
. O

Wir O
mußten O
es O
uns O
gefallen O
lassen O
, O
daß O
sie O
in O
einigen O
sehr O
schlechten O
Obdachlosenheimen O
der O
Gemeinde O
Wien B-LOC
untergebracht O
wurden O
. O

Erst O
nach O
mehreren O
Monaten O
fanden O
sie O
in O
der O
sogenannten O
Reitzes-Villa O
, O
XIX O
. O

, O
Sieveringerstraße O
245 O
, O
Unterkunft B-TER
. O

Später O
aus O
verschiedenen O
Ländern O
eintreffende O
Heimkehrer O
und O
ein O
Teil O
der O
im O
August O
gekommenen O
Palästina- O
und O
Schanghai-Transporte O
wurden O
im O
Wiedner O
Spital O
, O
IV. O
, O
Favoritenstraße O
40 O
, O
einer O
notdürftig O
adaptierten O
Massenherberge O
in O
Sälen O
mit O
42 O
Betten O
- O
Männer O
, O
Frauen O
und O
Kinder O
- O
, O
einquartiert O
... O
Die O
Beteiligung O
der O
bedürftigen O
Heimkehrer O
aus O
den O
bescheidenen O
Mitteln O
der O
Kultusgemeinde B-ORG
mit O
etwas O
Kleidung B-TER
und O
Wäsche B-TER
, O
mit O
Schuhe B-TER
und O
Decken O
wurde O
veranlaßt O
, O
vollständige O
Bekleidung O
der O
Russlandheimkehrer O
( O
Nisko B-LOC
- O
Deportierte B-TER
und O
Karaganda B-PER
-Internierte O
) O
durch O
den O
American B-ORG
Joint I-ORG
durchgesetzt O
. O

Auch O
die O
Heimkehr O
aus O
der O
Sowjetunion B-LOC
hatte O
die O
Kultusgemeinde B-ORG
in O
die O
Wege O
geleitet O
. O

Im O
Sommer O
1946 O
hatten O
wir O
die O
Bemühungen O
um O
die O
Heimkehr O
sämtlicher O
in O
die O
Sowjetunion B-LOC
geflüchteter O
Juden B-TER
wieder O
aufgenommen O
. O

Wir O
hatten O
sowohl O
beim O
Bundesministerium O
für O
Äußeres O
wie O
bei O
der O
Vertretung O
der O
Sowjetmacht B-LOC
in O
Wien B-LOC
wiederholt O
und O
nachdrücklichst O
um O
Rücktransport O
unserer O
österreichischen B-LOC
Mitbürger O
gebeten O
. O

Es O
sind O
seither O
noch O
kleinere O
Gruppen O
aus O
Karaganda B-PER
und O
Einzelpersonen O
aus O
den O
sogenannten O
Nisko B-LOC
- O
Transporten B-TER
zurückgekommen O
. O

Allerdings O
befindet O
sich O
noch O
eine O
derzeit O
nicht O
bestimmbare O
Anzahl O
von O
geflohenen O
und O
deportierten B-TER
österreichischen B-LOC
Juden B-TER
in O
der O
Sowjetunion B-LOC
, O
und O
wir O
bemühen O
uns O
mit O
allen O
Kräften O
, O
möglichst O
rasch O
alle O
, O
die O
die O
schweren O
Kriegsjahre O
überlebten O
, O
nach O
Wien B-LOC
zu O
bringen O
. O

Als O
Vorbedingungen O
für O
die O
Durchführung O
des O
Rücktransportes O
haben O
wir O
bei O
der O
Regierung O
den O
Aufbau O
eines O
umfassenden O
Suchdienstes O
angeregt O
, O
Listen O
der O
dort O
Befindlichen O
gesammelt O
und O
zur O
Verfügung O
gestellt O
. O

In O
den O
letzten O
Monaten O
hat O
sich O
in O
dankenswerter O
Weise O
die O
österreichische B-LOC
Vertretung O
in O
Moskau B-LOC
in O
den O
Dienst O
der O
Sache O
gestellt O
und O
gibt O
allen O
, O
die O
sie O
auffindet O
, O
oder O
die O
sich O
bei O
ihr O
melden O
, O
den O
Reisepaß B-TER
und O
ist O
auch O
bereit O
, O
die O
Reisekosten O
zu O
bezahlen O
. O

