MASTER O
- O
INDEX O
( O
P O
- O
Scheme O
) O
1. O
Index O
Number O
: O
P.II.c O
. O

No O
. O

946 O
2. O
Title O
: O
Statement O
regarding O
the O
murder B-TER
of O
her O
brother B-TER
, O
Dr. B-PER
Alfred I-PER
Meyer I-PER
of O
Barmen-Düsseldorf B-LOC
, O
on O
16th O
May O
1933 O
. O

3. O
Date O
: O
16th O
May O
1933 O
. O

4. O
Number O
of O
pages O
: O
1 O
plus O
4 O
Language O
: O
Page O
1 O
in O
English B-LOC
, O
pp O
. O

1 O
- O
4 O
in O
German B-LOC
5. O
Author O
: O
Miss O
Erna B-PER
Meyer I-PER
, O
Haifa B-LOC
/ O
Israel B-LOC
6. O
Recorded O
by O
: O
Jacob B-PER
Salomon I-PER
, O
Notary O
Public O
, O
Haifa B-LOC
/ O
Israel B-LOC
. O

7. O
Received O
: O
November O
1958 O
from O
W.L. O
Archives O
. O

8. O
Form O
and O
contents O
: O
The O
document O
is O
an O
affidavit O
sworn O
before O
a O
notary O
by O
Miss O
Erna B-PER
Meyer I-PER
, O
recording O
the O
events O
which O
lead O
to O
the O
murder B-TER
of O
her O
brother B-TER
, O
Dr. B-PER
ALFRED I-PER
MEYER I-PER
: O
Dr. B-PER
M. I-PER
had O
volunteered O
in O
the O
1914 B-TER
- I-TER
1918 I-TER
war I-TER
and O
had O
been O
decorated B-TER
several O
times O
. O

After O
the O
war O
he O
studied O
dentistry B-TER
and O
set O
up O
in O
practice O
in O
WUPPERTAL-BARMEN B-LOC
. O

He O
had O
never O
been O
interested O
in O
politics B-TER
, O
but O
even O
before O
1933 O
there O
was O
animosity B-TER
against I-TER
him I-TER
in O
Nazi O
circles O
, O
fostered O
by O
a O
jealous O
colleague O
and O
leading O
Nazi O
VIERING B-PER
. O

Viering B-PER
had O
also O
been O
sentenced O
for O
slander O
of O
Dr. B-PER
Meyer I-PER
, O
and O
his O
charges O
against O
Dr. B-PER
M. I-PER
for O
returning O
false O
reports O
on O
his O
patients O
had O
been O
dismissed O
as O
unfounded O
by O
the O
Medical B-TER
Board O
. O

- O
Soon O
after O
the O
Nazis O
came O
to O
power O
, O
Dr. B-PER
M. I-PER
's O
home O
was O
frequently O
searched O
, O
Viering B-PER
always O
taking O
an O
active O
part O
, O
as O
were O
the O
Nazis O
FISCHER B-PER
, O
BIRKENSTOCK B-PER
und O
NOELLE B-PER
. O

When O
the O
searches O
became O
obviously O
malicious O
, O
Dr. B-PER
M. I-PER
asked O
the O
Police B-TER
for O
protective B-TER
custody I-TER
. O

During O
this O
period O
, O
a O
political O
charge O
was O
brought O
against O
him O
, O
but O
the O
investigation O
proved O
this O
to O
be O
unfounded O
, O
and O
Dr. B-PER
M. I-PER
was O
released B-TER
on O
May O
10th O
, O
1933 O
. O

The O
night O
after O
his O
release B-TER
, O
his O
home B-TER
was O
ransacked B-TER
, O
and O
Dr. B-PER
M. I-PER
left O
Barmen B-LOC
and O
went O
to O
Düsseldorf B-LOC
, O
where O
his O
wife B-TER
practiced O
as O
a O
dentist B-TER
. O

On O
May O
16th O
Noelle B-PER
telephoned O
and O
asked O
for O
Dr. B-PER
M. I-PER
After O
a O
second O
telephone O
call O
in O
the O
afternoon O
Dr. B-PER
M. I-PER
went O
to O
the O
house B-TER
of O
friends O
of O
his O
, O
but O
five O
persons O
, O
the O
four O
above O
named O
among O
them O
, O
followed O
him O
there O
, O
overpowered O
and O
handcuffed O
him O
and O
took B-TER
him I-TER
away I-TER
in O
a O
car O
with O
a O
false O
number O
plate O
. O

It O
was O
handed O
over O
to O
the O
Oberrabbiner B-TER
of O
Düsseldorf B-LOC
with O
strict O
instructions O
not O
to O
show O
the O
badly B-TER
mutilated I-TER
body B-TER
to O
his O
relatives O
. O

The O
Court B-TER
refused O
to O
deal O
with O
the O
matter O
, O
and O
the O
records O
were O
sent O
to O
Berlin B-LOC
and O
allegedly O
lost O
en O
route O
. O

P.II.c O
. O

No O
. O

946 O
AUSSAGE O
UEBER O
DIE O
ERMORDUNG B-TER
VON O
Dr. B-PER
ALFRED I-PER
MEYER I-PER
AUS O
BARMEN-DUESSELDORF B-LOC
AM O
16. O
MAI O
1933 O
. O

To O
ALL O
TO O
WHOM O
THESE O
PRESENTS O
SHALL O
COME O
I O
, O
Jacob B-PER
Salomon I-PER
, O
of O
Haifa B-LOC
, O
Palestine B-LOC
, O
Barrister-at-Law B-TER
, O
a O
Notary O
Public O
duly O
licensed O
and O
competent O
to O
do O
this O
act O
under O
the O
Notaries O
Public O
( O
Foreign O
documents O
) O
Ordinance O
, O
1921 O
, O
DO O
HEREBY O
CERTIFY O
AND O
ATTEST O
that O
on O
the O
day O
of O
the O
date O
hereof O
personally O
appeared O
before O
me O
Erna B-PER
Meyer I-PER
and O
in O
my O
presence O
subscribed O
the O
document O
annexed O
hereto O
and O
marked O
A O
( O
purporting O
to O
be O
an O
affidavit O
in O
the O
German B-LOC
language O
and O
did O
solemnly O
and O
in O
due O
form O
of O
law B-TER
declare O
to O
the O
truth O
thereof O
, O
before O
me O
and O
acknowledged O
the O
same O
as O
her O
act O
and O
deed O
. O

In O
WITNESS O
whereof O
I O
have O
hereunto O
set O
my O
hand O
and O
seal O
notarial O
at O
Haifa B-LOC
this O
27th O
day O
of O
November O
, O
in O
the O
year O
One O
Thousand O
nine O
hundred O
and O
thirty O
six O
. O

gez O
. O

Unterschrift O
. O

Notary O
Public O
Palestine B-LOC
Ich O
, O
die O
Unterzeichnete O
, O
Erna B-PER
Meyer I-PER
gebe O
hierdurch O
die O
folgende O
Erklaerung O
als O
eidesstattliche O
Versicherung O
ab O
. O

Mir O
ist O
bekannt O
, O
dass O
diese O
Erklaerung O
vor O
einem O
schweizerischen B-LOC
Gericht B-TER
verwendet O
werden O
soll O
und O
mir O
ist O
bekannt O
, O
dass O
die O
Strafgesetze B-TER
aller O
Laender O
, O
darunter O
auch O
das O
schweizerische B-LOC
und O
das O
palaestinensische B-LOC
, O
mit O
schweren O
Strafen O
denjenigen O
bedrohen O
, O
der O
eine O
falsche O
eidesstattliche O
Versicherung O
bewusst O
oder O
fahrlaessig O
abgibt O
. O

Ich O
habe O
aus O
diesem O
Grunde O
und O
selbstverstaendlich O
auch O
aus O
den O
moralischen O
Gruenden O
, O
die O
mich O
zur O
vollen O
Wahrheit O
zwingen O
, O
jedes O
Wort O
ueberlegt O
, O
das O
ich O
im O
folgenden O
niederlege O
und O
stehe O
fuer O
die O
Wahrheit O
dieser O
eidesstattlichen O
Erklaerung O
in O
vollem O
Umfang O
ein O
. O

Ich O
hatte O
einen O
Bruder B-TER
, O
Dr. B-PER
Alfred I-PER
Meyer I-PER
, O
der O
am O
24. O
Maerz O
1898 O
geboren O
ist O
. O

Er O
verliess O
noch O
vor O
Vollendung O
des O
17. O
Lebensjahres O
das O
Gymnasium B-TER
, O
um O
sich O
freiwillig O
zum O
Heer O
zu O
melden O
, O
rueckte O
im O
Februar O
1915 O
ins O
Feld B-TER
und O
blieb O
von O
da O
an O
bis O
Kriegsende B-TER
Soldat B-TER
. O

Er O
wurde O
nicht O
weniger O
als O
drei O
Mal O
verwundet B-TER
, O
ging O
dennoch O
immer O
wieder O
hinaus O
, O
bekam O
das O
Bayerische B-TER
Verdienstkreuz I-TER
und O
das O
Eiserne B-TER
Kreuz I-TER
II. I-TER
und O
rueckte O
auf O
bis O
zum O
Vizewachtmeister O
. O

Nachdem O
er O
aus O
dem O
Krieg B-TER
zurueckgekehrt O
war O
, O
vollendete O
er O
seine O
Ausbildung B-TER
erst O
in O
der O
Schule B-TER
bis O
zum O
Abitur B-TER
, O
dann O
studierte O
er O
Zahnheilkunde B-TER
und O
liess O
sich O
in O
Wuppertal-Barmen B-LOC
als O
Zahnarzt B-TER
nieder O
. O

Weder O
vor O
noch O
nach O
seiner O
Niederlassung O
hat O
er O
sich O
jemals O
politisch B-TER
betaetigt O
, O
insbesondere O
gehoerte O
er O
auch O
weder O
der O
sozialistischen B-TER
noch O
der O
kommunistischen B-TER
Partei I-TER
an O
, O
noch O
betaetigte O
er O
sich O
irgendwie O
in O
oder O
fuer O
eine O
dieser O
Parteien B-TER
. O

Schon O
vor O
der O
Revolution O
von O
1933 O
war O
ihm O
bekannt O
, O
dass O
in O
nationalsozialistischen B-TER
Kreisen O
Barmens B-LOC
eine O
Antipathie O
gegen O
ihn O
bestand O
, O
die O
er O
nicht O
nur O
auf O
die O
Tatsache O
seines O
Judeseins O
zurueckfuehrte O
, O
sondern O
auch O
darauf O
, O
dass O
einer O
der O
fuehrenden O
Nationalsozialisten B-TER
Barmens B-LOC
, O
ein O
Zahnarzt B-TER
Viering B-PER
, O
der O
geraume O
Zeit O
ihm O
gegenueber O
seine O
Praxis O
ausgeuebt O
hatte O
und O
durch O
die O
Beliebtheit O
meines O
Brudes B-TER
bei O
seinen O
Patienten O
wohl O
schwer O
eine O
Praxis O
bekommen O
konnte O
. O

Der O
genannte O
Viering B-PER
hatte O
schon O
vor O
der O
Revolution O
von O
1933 O
einmal O
ein O
Strafverfahren O
, O
weil O
er O
gegen O
meinen O
Bruder B-TER
die O
Verleumdung O
ausgesprochen O
hatte O
, O
dass O
mein O
Bruder B-TER
geschlechtskrank B-TER
sei O
. O

Mein O
Bruder B-TER
unterzog O
sich O
einer O
eingehenden O
Untersuchung O
, O
in O
der O
die O
voellige O
Unwahrheit O
dieser O
Verleumdung O
festgestellt O
wurde O
. O

Viering B-PER
wurde O
daraufhin O
bestraft O
. O

Es O
wurde O
dann O
festgestellt O
, O
dass O
auch O
diese O
Verleumdung O
grundlos O
war O
, O
nachdem O
der O
zahnaerztliche B-TER
Verband O
die O
Sache O
eingehend O
untersucht O
und O
restlos O
zu O
Gunsten O
meines O
Bruders B-TER
aufgeklaert O
hatte O
. O

Nach O
Beginn O
der O
Revolution O
fingen O
sofort O
Haussuchungen B-TER
bei O
meinem O
Bruder B-TER
an O
, O
die O
jedoch O
nichts O
zu O
Tage O
foerderten O
, O
was O
man O
irgend O
wie O
ihm O
haette O
zur O
Last O
legen O
koennen O
. O

Bei O
diesen O
Haussuchungen B-TER
beteiligten O
sich O
vor O
allem O
die O
folgenden O
Nationalsozialisten B-TER
: O
Fischer B-PER
, O
Viering B-PER
, O
Birkenstock B-PER
und O
Noelle B-PER
. O

Diese O
Haussuchungen B-TER
fanden O
in O
einer O
Zeit O
statt O
, O
in O
der O
mein O
Bruder B-TER
eine O
Auslandsreise O
machte O
, O
um O
zu O
sehen O
, O
ob O
er O
eine O
Moeglichkeit O
einer O
Auswanderung B-TER
finden O
koennte O
. O

Mein O
Bruder B-TER
kehrte O
dann O
zurueck O
und O
ging O
sogar O
, O
trotz O
Warnungen O
, O
nach O
Barmen B-LOC
zurueck O
, O
da O
er O
den O
Standpunkt O
einnahm O
, O
dass O
er O
ein O
ehrlicher O
und O
aufrechter O
Mann B-TER
sei O
und O
dass O
es O
feige O
von O
ihm O
sein O
wuerde O
, O
fortzulaufen O
. O

Waehrend O
er O
in O
Barmen B-LOC
war O
, O
fuehlte O
er O
sich O
in O
so O
starkem O
Masse O
verfolgt B-TER
, O
dass O
er O
eines O
Nachts O
nicht O
zu O
Haus B-TER
sondern O
bei O
einem O
Freunde O
schlief O
. O

In O
dieser O
Nacht O
fand O
wiederum O
eine O
Haussuchung B-TER
bei O
ihm O
statt O
. O

Mein O
Bruder B-TER
ging O
am O
naechsten O
Tage O
zur O
Polizei B-TER
und O
bat O
, O
ihn O
in O
sogenannte O
freiwillige O
Schutzhaft B-TER
zu O
nehmen O
, O
weil O
er O
sich O
seines O
Lebens O
nich O
sicher O
fuehlte O
. O

Die O
Polizei B-TER
kam O
dem O
auch O
nach O
und O
er O
verbrachte O
die O
Zeit O
von O
Ende O
Maerz O
bis O
zum O
10. O
Mai O
in O
Schutzhaft B-TER
. O

Diese O
Untersuchung B-TER
war O
deshalb O
ausserordentlich O
quaelend O
fuer O
ihn O
, O
weil O
es O
fuenf O
Wochen O
lang O
dauerte O
, O
bis O
es O
ihm O
ueberhaupt O
gelang O
zu O
erreichen O
, O
dass O
er O
das O
erste O
Mal O
vernommen B-TER
wurde O
. O

Auch O
dies O
gelang O
nur O
durch O
das O
Eingreifen O
von O
Freunden O
, O
darunter O
nicht O
juedischen O
Freunden O
, O
die O
auf O
die O
Behoerden O
einwirkten O
, O
seine O
Vernehmung B-TER
endlich O
durchzufuehren O
. O

Die O
Untersuchung B-TER
brachte O
nichts O
zu O
Tage O
, O
da O
, O
wie O
schon O
erwaehnt O
, O
es O
eben O
nichts O
gab O
, O
was O
haette O
zu O
Tage O
kommen O
koennen O
, O
und O
so O
wurde O
er O
dann O
am O
10. O
Mai O
1933 O
aus O
der O
Haft O
entlassen B-TER
. O

In O
der O
Nacht O
nach O
der O
Haftentlassung B-TER
fand O
wieder O
eine O
Haussuchung B-TER
bei O
ihm O
statt O
, O
bei O
der O
man O
ihn O
nicht O
antraf O
, O
da O
er O
es O
vorzog O
, O
bei O
einer O
ihm O
befreundeten O
christlichen B-TER
Familie B-TER
zu O
uebernachten O
. O

Bei O
dieser O
Gelegenheit O
wurde O
furchtbar O
in O
seiner O
Wohnung B-TER
gewuetet O
und O
alle O
moeglichen O
wertvollen O
Gegenstaende O
wie O
Grammophon O
, O
Grammophon-Platten O
zerstoert B-TER
, O
Teppiche O
zerschnitten O
, O
Lampen O
zerbrochen O
, O
die O
eingebaute O
Kueche O
herausgerissen O
. O

Viele O
wertvolle O
Gegenstaende O
wurden O
ihm O
entwendet O
und O
man O
ging O
so O
weit O
, O
selbst O
seine O
Anzuege B-TER
und O
Schuhe B-TER
mitzunehmen O
. O

Nach O
diesem O
Vorkommnis O
zog O
es O
mein O
Bruder B-TER
vor O
, O
aus O
Barmen B-LOC
fortzugehen O
und O
nachdem O
er O
erst O
einige O
Tage O
anderswo O
verbracht O
hatte O
, O
fing O
er O
dann O
an O
, O
in O
Duesseldorf B-LOC
beruflich O
zu O
arbeiten B-TER
mit O
dem O
Ziel O
der O
Vorbereitung O
seiner O
Auswanderung B-TER
. O

Seine O
Frau B-TER
, O
die O
ebenfalls O
Zahnaerztin B-TER
war O
, O
hatte O
ihre O
Praxis O
sonst O
in O
Duesseldorf B-LOC
und O
mein O
Bruder B-TER
und O
sie O
beschlossen O
nun O
, O
bis O
zur O
Auswanderung B-TER
einander O
gegenseitig O
zu O
vertreten O
, O
da O
sie O
auf O
den O
Erwerb O
bei O
ihren O
geringen O
Mitteln B-TER
nicht O
verzichten O
konnten O
. O

Am O
16. O
Mai O
ging O
in O
seiner O
Praxis O
in O
Duesseldorf B-LOC
das O
Telefon O
. O

Es O
meldete O
sich O
der O
oben O
schon O
erwaehnte O
Noelle B-PER
, O
fragte O
, O
ob O
mein O
Bruder B-TER
da O
sei O
und O
als O
er O
eine O
bejahende O
Antwort O
erhielt O
, O
sagte O
er O
: O
das O
habe O
ich O
nur O
wissen O
wollen O
und O
haengte O
an O
. O

Nachmittags O
rief O
er O
erneut O
an O
und O
kurze O
Zeit O
nach O
dem O
Anruf O
verliess O
mein O
Bruder B-TER
die O
Praxis O
und O
ging O
zu O
einer O
befreundeten O
Familie B-TER
. O

Dorthin O
wurde O
er O
verfolgt O
und O
kurze O
Zeit O
, O
nachdem O
er O
dorthin O
gekommen O
war O
, O
fuhr O
ein O
Auto O
vor O
, O
in O
dem O
sich O
fuenf O
Personen B-TER
befanden O
, O
darunter O
die O
oben O
genannten O
vier O
, O
die O
schon O
frueher O
an O
den O
Haussuchungen B-TER
teilgenommen O
hatten O
. O

Viering B-PER
blieb O
am O
Steuer O
, O
die O
anderen O
vier O
gingen O
in O
die O
Wohnung B-TER
, O
warfen O
meinen O
Bruder B-TER
nieder O
und O
schleppten O
ihn O
mit O
Gewalt O
gefesselt O
in O
das O
Auto O
. O

Die O
anwesenden O
Personen B-TER
fesselten O
sie O
ebenfalls O
und O
da O
eine O
von O
ihnen O
bevor O
sie O
gefesselt O
war O
, O
versucht O
hatte O
, O
das O
Telefon O
zu O
erreichen O
, O
um O
Hilfe O
herbeizurufen O
, O
zerstoerte O
man O
das O
Telefon O
, O
um O
jede O
Kommunikation O
mit O
der O
Aussenwelt O
zu O
verhindern O
. O

Die O
fuenf O
Personen B-TER
fuhren O
schleunigst O
mit O
dem O
Auto O
fort O
in O
einem O
so O
rasenden O
Tempo O
, O
dass O
es O
ueberall O
auffiel O
, O
es O
gelang O
auch O
nicht O
, O
das O
Auto O
einzuholen O
oder O
anzuhalten O
oder O
auch O
nur O
festzustellen O
, O
wohin O
es O
schliesslich O
entschwand O
. O

Die O
Nummer O
wurde O
von O
mehreren O
Leuten B-TER
erkannt O
, O
es O
stellte O
sich O
aber O
dann O
bei O
der O
Nachpruefung B-TER
heraus O
, O
dass O
sie O
gefaelscht O
war O
. O

Wir O
fanden O
aber O
bei O
der O
Polizei B-TER
nur O
eine O
rein O
formale O
und O
in O
keiner O
Weise O
praktische O
, O
wirksame O
Unterstuetzung O
und O
so O
gelang O
es O
nicht O
, O
seinen B-TER
Verbleib I-TER
festzustellen I-TER
. O

Wir O
hatten O
zu O
Anfang O
den O
nationalsozialistischen B-TER
Rechtsanwalt B-TER
Kintzen B-PER
in O
Duesseldorf B-LOC
genommen O
, O
der O
jedoch O
spaeter O
das O
Mandat O
zurueckgab O
, O
wie O
wir O
zuverlaessig O
wissen O
, O
weil O
man O
ihm O
von O
Parteiseite B-TER
nahegelegt O
hat O
, O
sich O
mit O
der O
Sache O
nicht O
zu O
beschaeftigen O
. O

Einige O
Tage O
nach O
dem O
Verschwinden O
meines O
Bruders B-TER
teilte O
dann O
ein O
Foerster O
mit O
, O
dass O
in O
der O
Bewer-Talsperre O
, O
das O
ist O
zwischen O
Duesseldorf B-LOC
und O
Barmen B-LOC
, O
ein O
toter B-TER
Koerper I-TER
eines O
Mannes B-TER
angeschwemmt O
sei O
. O

Es O
stellte O
sich O
dann O
heraus O
, O
dass O
dies O
die O
Leiche B-TER
meines O
Bruders B-TER
war O
, O
die O
man O
ins O
Wasser O
geworfen O
hatte O
; O
nachdem O
man O
einen O
Sack O
ueber O
den O
Kopf O
gezogen O
und O
an O
die O
Fuesse O
eine O
Kopierpresse O
gebunden O
hatte O
, O
um O
so O
das O
Wiederauftauchen O
zu O
verhindern O
. O

Wir O
selbst O
bekamen O
ihn O
nicht O
ausgehaendigt O
, O
er O
wurde O
vielmehr O
erst O
nach O
einigen O
Tagen O
dem O
Duesseldorfer B-LOC
Oberrabbiner B-TER
uebergeben O
gegen O
die O
strikte O
Verpflichtung O
, O
den O
Angehoerigen O
den O
Leichnam B-TER
nicht O
zu O
zeigen O
. O

Wir O
haben O
dann O
spaeter O
, O
nicht O
durch O
den O
Rabbiner B-TER
, O
sondern O
von O
anderen O
, O
die O
die O
Leiche B-TER
gesehen O
haben O
, O
gehoert O
, O
dass O
er O
Dolchstoesse B-TER
im O
Unterleib B-TER
und O
an O
verschiedenen O
anderen O
Koerperteilen O
gehabt O
hatte O
und O
dass O
er O
zwei O
Kopfschuesse B-TER
gehabt O
hatte O
und O
dass O
der O
Koerper B-TER
in O
gemeiner O
Weise O
misshandelt O
und O
verunstaltet O
war O
. O

Das O
Gericht B-TER
hat O
sich O
mit O
dem O
Fall O
nicht O
beschaeftigen O
wollen O
, O
die O
Akten O
wurden O
daraufhin O
nach O
Berlin B-LOC
gesandt O
und O
sollen O
angeblich O
unterwegs O
verloren O
gegangen O
sein O
. O

Die O
Beerdigung B-TER
fand O
auf O
Veranlassung O
der O
Behoerde O
in O
aller O
Heimlichkeit O
und O
Stille O
statt O
. O

Zeitungen B-TER
, O
die O
etwas O
ueber O
den O
Fall O
brachten O
, O
wurden O
beschlagnahmt B-TER
. O

Wir O
zogen O
es O
aber O
vor O
, O
ueberhaupt O
nur O
die O
Tatsache O
des O
Ablebens B-TER
mitzuteilen O
. O

gez O
. O

Erna B-PER
Meyer I-PER
