Mähr.-Ostrau O
, O
den O
21.12.1939 O
An O
die O
Israelitische B-ORG
Kultusgemeinde I-ORG
Wien I-ORG
II O
Es O
dürfte O
Ihnen O
bekannt O
sein O
, O
dass O
unsere O
Kultusgemeinde B-ORG
an O
das O
Umsiedlungslager O
in O
Nisko B-LOC
Sanitätsmaterial B-TER
für O
annähernd O
RM O
40.000,-- O
bereits O
abgegeben O
hat O
. O

Das O
in O
Nisko B-LOC
befindliche O
sanitäre B-TER
Material I-TER
wird O
an O
alle O
Juden B-TER
, O
die O
es O
benötigen O
, O
abgegeben O
, O
gleichgiltig O
, O
ob O
es O
sich O
um O
Ostrauer B-LOC
, O
Wiener B-LOC
oder O
andere O
handelt O
. O

Das O
jüdische B-TER
Lagerkommando O
fordert O
die O
Zusendung O
von O
weiterem O
Sanitätsmaterial B-TER
an O
und O
wir O
fragen O
Sie O
an O
, O
ob O
Sie O
in O
der O
Lage O
sind O
, O
uns O
einen O
Teil O
des O
angeforderten O
Materials B-TER
zur O
Verfügung O
zu O
stellen O
. O

Wir O
haben O
bei O
der O
Besorgung O
von O
Sanitätsmaterial B-TER
Schwierigkeiten O
und O
nehmen O
an O
, O
dass O
es O
Ihnen O
möglich O
sein O
wird O
, O
uns O
auszuhelfen O
, O
dies O
umsomehr O
, O
als O
ja O
Ihre O
Angehörigen O
von O
uns O
bisher O
in O
reichstem O
Masse O
versorgt O
wurden O
. O

In O
Frage O
käme O
in O
erster O
Linie O
Verbandstoff O
, O
Jod O
, O
Alkaloide O
, O
Kampfer O
, O
Kakaobutter O
und O
eine O
grössere O
Anzahl O
von O
Präparaten O
, O
die O
wir O
Ihnen O
angeben O
werden O
, O
wenn O
wir O
Ihr O
prinzipielles O
Einverständnis O
erhalten O
haben O
. O

Da O
wir O
anfangs O
Jänner O
das O
Material B-TER
hinaussenden O
, O
bitten O
wir O
um O
rascheste O
Rückantwort O
und O
begrüssen O
Sie O
mit O
treujüdischem O
Schalom O
Salo B-PER
Krämer I-PER
Vorsitzender O
der O
israel B-ORG
. I-ORG

Kultusgemeinde I-ORG
Eingangsstempel O
24.12.1939 O
