Lublin B-LOC
, O
dn O
. O

9. O
Januar O
1940 O
r. O
An O
die O
Israelitische B-ORG
Kultusgemeinde I-ORG
Wien I-ORG
In O
Erledigung O
Ihrer O
w. O
Zuschrift O
vom O
29.XII.1939 O
( O
Zeichen O
- O
Boschan B-PER
/F O
) O
können O
wir O
Ihnen O
nur O
die O
15 O
Namen O
der O
in O
Lublin B-LOC
sich O
befindlichen O
Wiener B-LOC
Juden B-TER
angeben O
, O
die O
sich O
im O
Zuge O
der O
von O
uns O
geführten O
Flüchtlingsregistrierung B-TER
bei O
der O
Gemeinde B-ORG
gemeldet O
haben O
. O

Über O
die O
event O
. O

Wir O
nützen O
die O
Gelegenheit O
aus O
, O
um O
unserer O
tiefen O
Verwunderung O
Ausdruck O
zu O
geben O
, O
dass O
die O
Isr B-ORG
. I-ORG

Kultusgemeinde I-ORG
Wien I-ORG
in O
Ihrem O
Schreiben O
vom O
29.12. O
v. O
J. O
mit O
keinem O
Worte O
von O
einer O
event O
. O

Hilfe O
Ihrerseits O
für O
die O
aus O
Wien B-LOC
stammenden O
Juden B-TER
erwähnt O
. O

Dieses O
Verhalten O
gegenüber O
Ihrer O
eigenen O
Leute O
ist O
nicht O
nur O
für O
uns O
unverständlich O
- O
sondern O
steht O
auch O
im O
krassen O
Widerspruch O
mit O
den O
uns O
von O
den O
Wiener B-LOC
delegierten O
/die O
hier O
persönlich O
an O
Ort O
u. O
Stelle O
waren/. O
gegebenen O
Versprechungen O
, O
dass O
der O
jüdischen B-TER
- O
sich O
derzeit O
in O
einer O
so O
schweren O
u. O
kritischen O
Lage O
befindlichen O
Kultusgemeinde B-ORG
in I-ORG
Lublin I-ORG
- O
alles O
was O
wir O
aus O
unseren O
- O
sehr O
armen O
Geldbeständen O
- O
für O
die O
Wiener B-LOC
Flüchtlinge B-TER
ausgeben O
werden O
- O
prompt O
mit O
Dankbarkeit O
retourniert O
werden O
wird O
. O

Darauf O
sich O
stützend O
- O
haben O
wir O
sowohl O
den O
in O
Belzec B-LOC
bei O
der O
Sowjetgrenze O
- O
wie O
auch O
den O
in O
Lublin B-LOC
sich O
befindlichen O
Wienern B-LOC
Unterstützungen O
erteilt O
, O
deren O
Gesamtbetrag O
1000 O
Zl O
. O

bereits O
überschritten O
hat O
. O

Nun O
werden O
Sie O
wohl O
gefl O
. O

verstehen O
, O
dass O
wir O
darüber O
unsere O
Verwunderung O
aussprechen O
müssen O
- O
sowie O
auch O
, O
dass O
wir O
in O
Zukunft O
die O
Behandlung O
den O
Wiener B-LOC
Juden B-TER
gegenüber O
unsererseits O
von O
dem O
Einhalten O
des O
uns O
gegebenen O
Versprechens O
abhängig O
machen O
werden O
. O

Hochachtungsvoll O
Präses O
des O
Vorstandes O
Präses O
der O
Berat O
. O

Kommission O
[ O
Eingangsstempel O
14.1.1940 O
] O
