Auf O
Anfrage O
teilt O
die O
staatliche B-TER
Polizeibehörde I-TER
in O
Lundenburg B-LOC
am O
15. O
März O
1938 O
morgens O
Folgendes O
mit O
: O
Während O
der O
Nacht O
geschah O
nichts O
Besonderes O
, O
die O
Ruhe O
wurde O
nicht O
gestört O
. O

---- O
Dieselbe O
Meldung O
erstatten O
auch O
die O
staatliche B-TER
Polizeibehörde I-TER
in O
Nikolsburg B-LOC
sowie O
die O
Bezirksbehörden B-TER
in O
Datschitz B-LOC
und O
Mährisch B-LOC
Budweis I-LOC
, O
letztere O
mit O
der O
Mitteilung O
, O
dass O
die O
SdP B-ORG
beginnt O
, O
eine O
gesteigerte O
Tätigkeit O
zu O
entfalten O
und O
dass O
die O
Ereignisse O
in O
Österreich B-LOC
Widerhall O
in O
der O
Mentalität O
der O
Bevölkerung O
im O
Grenzgebiet O
finden O
. O

[ O
... O
] O
[ O
... O
] O
Die O
Landesfinanzdirektion B-TER
( O
Oberfinanzrat O
Stejskal B-PER
): O
Nach O
dem O
Bericht O
der O
Abteilung O
Nieder-Themenau B-LOC
wurde O
die O
Zollwache B-ORG
überall O
in O
Österreich B-LOC
verstärkt O
. O

Die O
verstärkte O
Mannschaft O
versichert O
, O
dass O
sie O
Kurs O
hielten O
. O

In O
Hohenau B-LOC
wurden O
angeblich O
300 O
Juden B-TER
festgenommen O
, O
die O
versucht O
hatten O
aus O
Österreich B-LOC
zu O
fliehen O
. O

[ O
... O
] O
