Sehr O
geehrter O
Herr B-PER
Doktor I-PER
! O
Mein O
Name O
als O
jüdischer B-TER
Leiter O
des O
hiesigen O
Lagers O
ist O
Ihnen O
vielleicht O
aus O
den O
mündlichen O
Berichten O
gemeinsamer O
Bekannter O
, O
sowie O
aus O
zahlreichen O
, O
leider O
unbeantworteten O
Briefen O
an O
die O
K.G. B-ORG
bekannt O
. O

Während O
sich O
Mähr B-LOC
. I-LOC

Ostrau I-LOC
durch O
Entsendung O
von O
3 O
Delegierten O
nach O
Bratislava B-LOC
und O
2 O
Herren O
nach O
Prag B-LOC
( O
Verhandlung O
über O
finanzielle O
Fragen O
) O
um O
eine O
kollektive O
Einreise O
in O
die O
Slovakei B-LOC
für O
uns O
bemüht O
, O
haben O
wir O
durch O
2 O
unserer O
Herren O
, O
die O
seitens O
des O
Lagerkommandos O
die O
Erlaubnis O
erhielten O
nach O
Krakau B-LOC
zu O
reisen O
, O
dort O
beim O
General-Gouvernement B-LOC
u.z O
. O

bei O
Herrn O
Landesgerichtsrat O
Noetzold O
festgestellt O
, O
dass O
seitens O
des O
General-Gouvernements B-LOC
Einwendungen O
gegen O
die O
individuelle O
oder O
kollektive O
Ausreise B-TER
der O
eingangs O
erwähnten O
Juden B-TER
nicht O
erhoben O
werden O
, O
wenn O
gewisse O
Formalitäten O
erledigt O
und O
die O
Einreisevisa B-TER
in O
ein O
anderes O
Land O
vorliegen O
. O

Die O
Isr B-ORG
. I-ORG

Kultusgemeinde I-ORG
Mähr I-ORG
. I-ORG

Ostrau I-ORG
kann O
sich O
u. O
E. O
für O
die O
Einreisebewilligung B-TER
in O
die O
Slowakei B-LOC
nur O
für O
Protektoratsbürger B-TER
bemühen O
und O
zwar O
schon O
aus O
devisentechnischen O
Gründen O
, O
weil O
es O
sich O
doch O
um O
eine O
Finanzierung O
des O
Aufenthaltes O
in O
der O
Slowakei B-LOC
handeln O
wird O
und O
die O
slowakische B-LOC
Regierung O
- O
wie O
wir O
erfahren O
- O
die O
Garantie O
für O
die O
Aufbringung O
gewisser O
Geldmittel O
fordert O
. O

Von O
der O
K.G. B-ORG
Wien I-ORG
haben O
wir O
- O
wie O
oben O
erwähnt O
- O
bis O
jetzt O
auf O
unsere O
diesbezüglichen O
konkreten O
Anfragen O
keine O
Antwort O
erhalten O
; O
da O
die O
Sache O
aber O
dringend O
geworden O
ist O
, O
möchte O
ich O
Sie O
, O
sehr O
geehrter O
Herr B-PER
Doktor I-PER
, O
doch O
bitten O
zu O
veranlassen O
, O
dass O
von O
der O
K.G. B-ORG
direkt O
, O
wenn O
dies O
aber O
nicht O
angängig O
ist O
, O
von O
anderer O
Seite O
uns O
gesagt O
wird O
, O
was O
unsere O
lieben O
Wiener B-LOC
Kameraden O
von O
Wien B-LOC
zu O
erwarten O
haben O
. O

Eine O
Antwort O
wollen O
Sie O
freundl O
. O

an O
meinen O
Nachfolger O
in O
der O
jüdischen B-TER
Lagerleitung O
, O
Herrn O
Baumeister B-PER
Otto I-PER
Bellak I-PER
richten O
, O
da O
ich O
über O
Verfügung O
des O
Polizei-Präsidiums O
Krakau B-LOC
aus O
dem O
Lager O
entlassen O
wurde O
und O
Mitte O
nächster O
Woche O
nach O
Uebergabe O
meines O
Dienstes O
an O
denselben O
nach O
Krakau B-LOC
reise O
. O

Ich O
zeichne O
mit O
dem O
Ausdrucke O
vorzüglicher O
Hochachtung O
Ihr O
sehr O
ergebener O
Eisler B-PER
m.p O
. O

Herrn O
Julius B-PER
Boschan I-PER
, O
Wien B-LOC
Sollte O
es O
der O
KG B-ORG
oder O
Dr. B-PER
Löwenherz I-PER
nicht O
möglich O
sein O
, O
darauf O
zu O
antworten O
, O
so O
bitte O
ich O
Sie O
, O
mir O
bezw O
. O

Herrn O
Baumeister B-PER
Bellak I-PER
klaren O
Bescheid O
zu O
geben O
. O

Ich O
hoffe O
, O
dass O
Sie O
sich O
rasch O
erholen O
und O
zu O
Ihrer O
Arbeit O
, O
die O
ja O
leider O
nichts O
weniger O
als O
erfreulich O
ist O
, O
zurückkehren O
werden O
. O

Sie O
ersehen O
aus O
dem O
Brief O
an O
Dr. B-PER
Löwenherz I-PER
, O
dass O
ich O
in O
den O
nächsten O
Tagen O
das O
Lager O
verlasse O
, O
nach O
Krakau B-LOC
fahre O
, O
um O
von O
dort O
aus O
meine O
Weiterreise O
nach O
Schweden B-LOC
zu O
betreiben O
, O
wo O
ich O
mit O
meiner O
Familie O
zusammentreffen O
will O
. O

Ich O
erinnere O
mich O
daran O
wie O
Sie O
- O
obwohl O
es O
in O
die O
Heimat O
ging O
- O
nicht O
leicht O
von O
uns O
Abschied O
genommen O
haben O
, O
und O
Sie O
können O
es O
daher O
wohl O
verstehen O
, O
dass O
ich O
auch O
von O
hier O
schweren O
Herzens O
scheide O
, O
weil O
ich O
fürs O
Leben O
gerne O
mit O
meinen O
Kameraden O
gegangen O
wäre O
. O

Dass O
es O
den O
aus O
Ostrau B-LOC
resp O
. O

dem O
Protektorat B-TER
stammenden O
Leuten O
gelingen O
wird O
, O
in O
absehbarer O
Zeit O
das O
General-Gouvernement B-LOC
zu O
verlassen O
, O
ist O
meine O
feste O
Ueberzeugung O
. O

Es O
wäre O
mir O
eine O
grosse O
Beruhigung O
, O
wenn O
ich O
das O
gleiche O
von O
den O
lieben O
Wiener B-LOC
Kameraden O
glauben O
könnte O
und O
dazu O
erbitte O
ich O
Ihre O
freundschaftliche O
Hilfe B-TER
. O

Vielleicht O
führt O
uns O
ein O
freundliches O
Schicksal O
noch O
einmal O
in O
glücklicheren O
Verhältnissen O
zusammen O
; O
trotz O
unseres O
kurzen O
Zusammenwirkens O
werde O
ich O
an O
die O
Zeit O
unseres O
gemeinsamen O
Aufenthaltes O
in O
Zarzecze B-LOC
nicht O
vergessen O
. O

Ihr O
sehr O
ergebener O
Eisler B-PER
m.p O
. O

