Betrifft O
: O
Umsiedlungsaktion B-TER
der O
Juden B-TER
aus O
der O
Ostmark B-LOC
nach O
Polen B-LOC
Als O
Ergänzung O
zum O
Vermerk O
über O
die O
Aussprache O
zwischen O
SS-H B-PER
’ I-PER
Stuf I-PER
. I-PER

Eichmann I-PER
, O
Herrn O
Dr. B-PER
Ebner I-PER
von O
der O
Geheimen B-ORG
Staatspolizei I-ORG
und O
dem O
Sonderbeauftragten O
des O
Reichskommissars O
Herrn O
Dr. B-PER
Becker I-PER
wird O
berichtet O
, O
dass O
die O
Umsiedlungsaktion B-TER
nach O
Polen B-LOC
mit O
dem O
1. O
Transport B-TER
am O
20.10.1939 O
um O
22.00 O
Uhr O
mit O
1000 O
arbeitsfähigen O
Juden B-TER
von O
Wien-Aspangbahnhof B-LOC
beginnt O
. O

Den O
Juden B-TER
wurde O
durch O
die O
Israelitische O
Kultusgemeinde O
Werkzeug O
zum O
Aufbau O
eines O
Barackendorfes O
in O
Nisko B-LOC
mitgegeben O
, O
wohin O
bereits O
Transporte B-TER
mit O
arbeitsfähigen O
Juden B-TER
aus O
Mähr B-LOC
. I-LOC

Ostrau I-LOC
abgegangen O
sind O
. O

Gleichfalls O
werden O
den O
Juden B-TER
mit O
dem O
Transport B-TER
Lebensmittel B-TER
für O
4 O
Wochen O
mitgegeben O
. O

Die O
weiteren O
Transporte B-TER
gehen O
fortlaufend O
jede O
Woche O
Dienstag O
und O
Freitag O
mit O
je O
1000 O
Juden B-TER
, O
wo O
zum O
2. O
und O
3. O
Transport B-TER
die O
derzeit O
in O
Wien B-LOC
in O
Haft B-TER
befindlichen O
Juden B-TER
und O
Juden B-TER
, O
denen O
die O
Ausreise O
von O
der O
Geheimen B-ORG
Staatspolizei I-ORG
befristet O
ist O
, O
eingeteilt O
werden O
. O

Vom O
4. O
Transport B-TER
aufwärts O
werden O
bereits O
ganze O
Familien B-TER
in O
die O
Transporte B-TER
eingeteilt O
. O

Die O
Transporte B-TER
werden O
von O
der O
Israelitischen B-ORG
Kultusgemeinde I-ORG
Wien I-ORG
zusammengestellt O
( O
solange O
dies O
noch O
möglich O
ist O
) O
und O
ist O
für O
den O
Transport B-TER
eine O
jüdische O
Transportleitung B-TER
verantwortlich O
. O

Ausserdem O
begleiten O
jeden O
Transport B-TER
25 O
Schupo B-ORG
-Beamte O
unter O
Führung O
eines O
Polizeimeisters B-TER
, O
die O
jede O
Fluchtgefahr B-TER
mit O
der O
Waffe O
zu O
verhindern O
haben O
. O

Mit O
der O
gesamten O
Umsiedlungsaktion B-TER
werden O
auch O
die O
in O
der O
Ostmark B-LOC
befindlichen O
Zigeuner B-TER
in O
Sonderwaggon O
angeschlossen O
. O

Die O
Stelligmachung O
der O
Zigeuner B-TER
erfolgt O
durch O
die O
Kripoleitstelle B-ORG
Wien B-LOC
. O

Brunner B-PER
Ergeht O
an O
: O
SS-H B-PER
’ I-PER
Stuf I-PER
. I-PER

Eichmann I-PER
, O
Mähr B-LOC
. I-LOC

Ostrau I-LOC
SS-O B-PER
’ I-PER
Stubaf I-PER
. I-PER

Vollheim I-PER
SS-Stubaf B-PER
. I-PER

Polte I-PER
