Illegale B-TER
Beförderung I-TER
österreichisch B-LOC
jüdischer B-TER
Staatsbürger O
auf O
čsl B-LOC
. O

Gebiet O
Beilagen O
: O
2. O
[ O
... O
] O
Am O
17. O
April O
1938 O
um O
zwei O
Uhr O
vermeldete O
der O
Bezirkshauptmann O
in O
Pressburg B-LOC
telefonisch O
das O
Folgende O
: O
Gerade O
habe O
ich O
eine O
telefonische O
Nachricht O
vom O
Inspektor O
der O
Finanzwache O
in O
Theben B-LOC
erhalten O
, O
dass O
52 O
ehemalige O
österreichische B-LOC
Staatsangehörige O
jüdischen B-TER
Glaubens I-TER
aus O
Österreich B-LOC
über O
die O
Donau B-LOC
auf O
eine O
Insel B-LOC
in O
der O
Donau B-LOC
bei O
der O
Ortschaft O
Theben B-LOC
befördert O
wurden O
. O

Es O
sind O
20 O
Männer B-TER
, O
20 O
Frauen B-TER
und O
12 O
Kinder B-TER
. O

Die O
Beförderung O
dieser O
über O
die O
Donau B-LOC
wurde O
mit O
zwei O
Prahmen O
durchgeführt O
. O

Die O
genannten O
Personen O
wurden O
auf O
der O
Theben-Insel B-LOC
auf O
der O
Seite O
Richtung O
Österreich B-LOC
abgesetzt O
, O
die O
von O
der O
tschechoslowakischen B-LOC
Seite O
nicht O
zu O
sehen O
ist O
, O
so O
dass O
das O
Anlaufen O
der O
Prahme O
nicht O
gesichtet O
wurde O
. O

Festgenommen O
wurde O
von O
der O
Finanzwache O
nur O
ein O
Mann B-TER
, O
der O
den O
Damm O
überquert O
hatte O
, O
der O
die O
Insel B-LOC
mit O
dem O
Ufer O
der O
Donau B-LOC
verbindet O
, O
und O
in O
die O
Ortschaft O
Theben B-LOC
gegangen O
war O
. O

Dieser O
Mann B-TER
meldete O
den O
Vorfall O
. O

Am O
17. O
April O
um O
8 O
Uhr O
morgens O
telefonierte O
der O
Bezirkshauptmann O
in O
Pressburg B-LOC
zusätzlich O
das O
Folgende O
: O
Die O
Prahme O
, O
auf O
denen O
die O
genannten O
Personen O
aus O
Österreich B-LOC
überführt O
wurden O
, O
sind O
auf O
die O
österreichische B-LOC
Seite O
zurückgekehrt O
und O
wurden O
von O
zwei O
motorisierten O
Booten O
geschleppt O
– O
angeblich O
militärischen O
– O
woraus O
sich O
schließen O
lässt O
, O
dass O
der O
Personentransport O
über O
die O
Donau B-LOC
von O
Pionieren O
durchgeführt O
wurde O
, O
die O
in O
Hainburg B-LOC
stationiert O
sind O
und O
dass O
die O
deutschen B-TER
Staatsorgane O
von O
dem O
Transport O
Kenntnis O
hatten O
. O

Den O
Transport O
selbst O
führten O
Menschen O
in O
Zivilkleidung O
durch O
. O

[ O
... O
] O
Es O
folgt O
eine O
Namensliste O
von O
52 O
ausgewiesenen O
Jüdinnen O
und O
Juden O
, O
davon O
42 O
aus O
Kittsee O
und O
10 O
aus O
Pama O
. O

Eine O
Person O
hatte O
einen O
ungültigen O
polnischen O
Reisepass O
, O
ein O
40jähriger O
Mann O
kam O
ohne O
seine O
christliche O
Ehefrau O
, O
die O
zusammen O
mit O
ihrem O
Kind O
in O
Österreich O
zurückgehalten O
wurde O
. O

Am O
17. O
April O
1938 O
um O
10 O
Uhr O
teilte O
der O
Bezirkshauptmann O
in O
Pressburg B-LOC
weiter O
Folgendes O
mit O
: O
Alle O
Personen O
, O
deren O
Namen O
ich O
bekanntgegeben O
habe O
, O
befinden O
sich O
nun O
in O
Theben B-LOC
, O
sind O
ohne O
jegliche O
finanzielle O
Mittel O
und O
spärlich O
bekleidet B-TER
. O

Nur O
einige O
Personen O
haben O
Geld O
in O
kleinen O
Mengen O
. O

Sie O
haben O
keine O
Ausweispapiere O
. O

Der O
Bezirkshauptmann O
versuchte O
Maßnahmen O
zu O
ergreifen O
, O
um O
diese O
Personen O
noch O
in O
der O
Nacht O
über O
den O
Fluß O
March B-LOC
nach O
Österreich B-LOC
zurückzuführen O
, O
und O
dies O
mit O
Fischerbooten O
von O
Fuchs B-PER
. O

Weil O
es O
jedoch O
Befürchtungen O
gab O
, O
dass O
die O
deutschen B-TER
Grenzorgane O
bei O
Entdeckung O
der O
Boote O
schießen O
würden O
und O
es O
dabei O
zu O
Verletzungen O
oder O
zu O
Todesfällen B-TER
nicht O
nur O
von O
beförderten O
Personen O
ehemaliger O
österreichischer B-LOC
Staatsangehörigkeit B-TER
, O
sondern O
auch O
von O
Begleitpersonen O
mit O
tschechoslowakischer B-LOC
Staatsbürgerschaft B-TER
kommen O
könnte O
, O
wurde O
von O
dieser O
Maßnahme O
abgesehen O
. O

Deshalb O
ordnete O
der O
Bezirkshauptmann O
gemäß O
der O
Anordnung O
, O
die O
ihm O
durch O
die O
Landesbehörde O
vorgegebenen O
war O
, O
an O
, O
dass O
die O
genannten O
Personen O
nach O
Pressburg B-LOC
befördert O
und O
im O
Schubbahnhof O
untergebracht O
werden O
, O
von O
wo O
sie O
nach O
der O
Durchführung O
des O
Disziplinarverfahrens O
wegen O
illegalen B-TER
Grenzübertritts I-TER
nach O
Österreich B-LOC
zurückgeführt O
werden O
. O

[ O
... O
] O
Der O
Polizeidirektor B-TER
in O
Pressburg B-LOC
berichtete O
mir O
telefonisch O
und O
per O
schriftlichem O
Bericht O
Nummer O
6760 O
vom O
19. O
April O
1938 O
, O
dass O
er O
diese O
Instruktion O
befolgt O
hat O
und O
weiter O
, O
dass O
er O
im O
Einvernehmen O
mit O
der O
Bezirksbehörde O
in O
Pressburg B-LOC
am O
18. O
April O
d. O
J. O
alle O
diese O
Flüchtlinge O
ins O
Ausland O
geschafft O
hat O
, O
so O
dass O
sich O
diese O
laut O
seiner O
vertraulichen O
Ermittlungen O
am O
19. O
April O
d. O
J. O
alle O
wieder O
auf O
deutschem B-TER
Gebiet O
in O
der O
Ortschaft O
Kittsee B-LOC
befanden O
. O

Um O
zu O
verhindern O
, O
dass O
sich O
weitere O
solche O
Fälle O
stümperhafter O
Personentransporte O
aus O
Deutschland B-TER
auf O
tschechoslowakisches B-LOC
Gebiet O
wiederholen O
, O
habe O
ich O
noch O
am O
17. O
April O
in O
den O
Vormittagsstunden O
eine O
Besprechung O
im O
Präsidium O
der O
Landesbehörde O
einberufen O
, O
an O
der O
neben O
dem O
Bezirkshauptmann O
und O
dem O
Polizeidirektor B-TER
von O
Pressburg B-LOC
der O
für O
die O
Generalfinanzdirektion O
zuständige O
Referent O
Hauptrat O
Dr O
Zajíček B-PER
und O
der O
Kontrollbeamte O
der O
Finanzwache O
Inspektor O
Smíkal B-PER
teilnahmen O
. O

Bei O
dieser O
Besprechung O
wurden O
die O
folgenden O
Maßnahmen O
festgelegt O
: O
1 O
/ O
die O
Generalfinanzdirektion O
in O
Pressburg B-LOC
verstärkt O
vorläufig O
nach O
ihren O
Möglichkeiten O
den O
Bestand O
der O
einzelnen O
tangierten O
Abteilungen O
der O
Grenzfinanzwache O
an O
der O
deutschen B-TER
Grenze O
von O
Brodsko B-LOC
bis O
nach O
Engerau B-LOC
. O

Auf O
diesem O
bestimmten O
Abschnitt O
setzt O
sie O
mit O
Beschleunigung O
eine O
größere O
Anzahl O
von O
für O
dieses O
Jahr O
aufgenommenen O
Rekruten O
aus O
dem O
erlaubten O
Neubestand O
von O
580 O
Finanzwachen O
ein O
. O

2 O
/ O
Die O
Polizeidirektion B-TER
in O
Pressburg B-LOC
stellt O
der O
Generalfinanzdirektion O
zwei O
Motorboote O
mit O
zwei O
Polizeiführern B-TER
zur O
Verfügung O
. O

Von O
diesen O
Booten O
: O
a O
/ O
wird O
das O
größere O
mit O
einer O
zweiköpfigen O
Patrouille O
der O
Grenzfinanzwache O
ab O
dem O
17. O
April O
1938 O
drei O
4 O
stündige O
Turnusse O
entlang O
des O
tschechoslowakischen B-LOC
( O
linken O
) O
Ufers O
der O
Donau B-LOC
von O
der O
Dämmerung O
bis O
zum O
Tagesanbruch O
im O
Abschnitt O
vom O
Hochschulinternat O
in O
Pressburg B-LOC
bis O
zur O
Mündung O
der O
March B-LOC
übernehmen O
. O

b O
/ O
wird O
das O
kleinere O
Boot O
während O
des O
Tages O
mit O
einer O
zweiköpfigen O
Patrouille O
der O
Finanzwache B-ORG
Wachdienst O
über O
den O
Fluß O
March B-LOC
gemäß O
gesonderter O
Anordnung O
leisten O
. O

Basis O
für O
dieses O
Schiffe O
und O
Ort O
für O
die O
Wachablösung O
ist O
die O
Anlegestelle O
für O
Polizei B-TER
motorboote O
auf O
Cukermandl O
. O

3. O
Die O
Landespolizeikommandantur B-TER
in O
Pressburg B-LOC
( O
Oberst O
Müller B-PER
) O
wurde O
sofort O
nach O
der O
Besprechung O
telefonisch O
darüber O
informiert O
, O
sofort O
die O
diensthabenden O
Polizei B-TER
patrouillen O
an O
der O
tschechoslowakisch B-LOC
- O
deutschen B-TER
Grenze O
von O
Brodsko B-LOC
bis O
Engerau B-LOC
mit O
einer O
möglichen O
Bestandserhöhung O
der O
entsprechenden O
Gendarmerie B-TER
wachen O
zu O
verstärken O
. O

Zur O
Sache O
der O
stümperhaft O
hierher O
beförderten O
österreichischen B-LOC
Bürger O
merke O
ich O
an O
, O
dass O
diese O
Emigranten O
zugestimmt O
haben O
, O
dass O
sie O
aus O
den O
Gemeinden O
Kittsee B-LOC
und O
Pama B-LOC
im O
Burgenland-Österreich B-LOC
stammen O
, O
wo O
sie O
dauerhaft O
sesshaft O
sind O
. O

In O
diesen O
Tagen O
wurden O
sie O
von O
SS B-ORG
-Leuten O
nach O
Hainburg B-LOC
der O
Kommandantur O
des O
SS B-ORG
-Bataillons O
vorgeführt O
, O
wo O
sie O
unterschreiben O
mussten O
, O
dass O
sie O
auf O
ihr O
gesamtes O
Eigentum O
in O
Österreich B-LOC
verzichten O
, O
daraufhin O
wurden O
sie O
in O
der O
Nacht O
auf O
den O
17. O
April O
1938 O
zur O
Donau B-LOC
gebracht O
, O
in O
zwei O
Boote O
verladen O
und O
von O
Zivilisten O
zum O
tschechoslowakischen B-LOC
Ufer O
respekt O
. O

zur O
Donauinsel B-LOC
unterhalb O
von O
Theben B-LOC
, O
die O
bereits O
erwähnt O
wurde O
, O
übergesetzt O
. O

Nachdem O
man O
sie O
ans O
Ufer O
geführt O
hatte O
, O
wurde O
ihnen O
gedroht O
, O
dass O
während O
eines O
event O
. O

Rückkehrversuchs O
auf O
sie O
geschossen B-TER
werde O
. O

Im O
Nachhang O
zur O
genannten O
Besprechung O
teilte O
ich O
der O
Generalfinanzdirektion O
in O
Pressburg B-LOC
in O
dem O
Schreiben O
Nummer O
II-FS O
2414 O
/ O
2 O
- O
1938 O
vom O
19. O
April O
1938 O
mit O
, O
dass O
vorläufig O
die O
Bewachung O
der O
Flüsse O
Donau B-LOC
und O
March B-LOC
unter O
Mitarbeit O
der O
Polizei B-TER
direktion O
Pressburg B-LOC
mithilfe O
von O
Motorüberwachungsbooten O
eingeleitet O
wurde O
. O

Die O
Wache O
der O
Insel O
Kesmacher O
ordnete O
an O
, O
am O
Tag O
eine O
Wachpatrouille O
der O
Lebensmittelsteuer O
an O
der O
Grenze O
einzusetzen O
, O
in O
der O
Nacht O
eine O
Patrouille O
der O
Finanzwache O
Pressburg B-LOC
- O
Zollamt O
. O

Die O
Abteilung O
Finanzwache O
in O
Theben B-LOC
wurde O
kurzfristig O
mit O
6 O
Angestellten O
der O
Finanzwache O
verstärkt O
. O

[ O
... O
] O
Im O
Nachhang O
erlaube O
ich O
mir O
zu O
vermelden O
, O
dass O
laut O
Meldung O
des O
Bezirkshauptmanns O
in O
Sommerein B-LOC
vom O
20. O
April O
1938 O
gegenüber O
des O
Ortes O
Gutor B-LOC
auf O
der O
ungarischen B-LOC
Insel O
Gútor O
Menschen O
( O
etwa O
45 O
- O
50 O
österreichische B-LOC
Juden O
) O
aufgetaucht O
sind O
, O
die O
auf O
illegalem B-TER
Weg O
nach O
Ungarn B-LOC
gelangt O
sind O
und O
auf O
den O
Übertritt O
in O
die O
Tschechoslowakei B-LOC
warten O
. O

Der O
Bezirkshauptmann O
in O
Sommerein B-LOC
hat O
über O
das O
Inspektorat O
der O
Grenzwache O
in O
Sommerein B-LOC
sofort O
Maßnahmen O
getroffen O
, O
damit O
die O
Grenzfinanzwache O
am O
Ufer O
der O
Donau B-LOC
den O
Übertritt O
dieser O
Menschen O
auf O
tschechoslowakischen B-LOC
Boden O
unbedingt O
verhindert O
. O

Ähnliche O
Maßnahmen O
hat O
auch O
die O
Bezirkspolizeikommandantur B-TER
in O
Sommerein B-LOC
getroffen O
. O

Nach O
Erhalt O
dieser O
Nachrichten O
benachrichtigte O
das O
Präsidium O
der O
Landesbehörde O
auf O
meine O
Weisung O
hin O
sofort O
die O
Generalfinanzdirektion O
und O
die O
Landespolizeikommandantur B-TER
in O
Pressburg B-LOC
, O
mit O
der O
Bitte O
sofortige O
Maßnahmen O
zu O
ergreifen O
, O
dass O
in O
diesem O
Abschnitt O
der O
tschechoslowakischen O
Grenze O
von O
Pressburg B-LOC
bis O
Parkan O
die O
Patrouillen O
der O
Finanzwache O
und O
die O
Polizei B-TER
patrouillen O
sofort O
so O
zu O
verstärken O
sind O
, O
dass O
jedweder O
Versuch O
jüdischer B-TER
Flüchtlinge B-TER
zum O
Übertritt O
der O
tschechoslowakischen B-LOC
Grenzen O
in O
Richtung O
durch O
die O
Donau B-LOC
verhindert O
wird O
und O
diese O
rechtzeitig O
vereitelt O
werden O
. O

