Nikolsburg B-LOC
, O
staatliche B-TER
Polizeibehörde I-TER
. O

An O
der O
tschechoslowakischen B-LOC
Grenze O
wurden O
außerhalb O
der O
Grenzlinie O
ein O
Reichsdeutscher B-TER
und O
ein O
österreichischer B-LOC
Staatsbürger O
festgenommen O
, O
die O
mitteilen O
, O
dass O
in O
Wien B-LOC
erzählt O
wird O
, O
dass O
die O
ČSR B-LOC
Militär O
mit O
Maschinengewehren O
und O
Kanonen O
an O
den O
Grenzen O
habe O
, O
bei O
Pressburg B-LOC
stehe O
angeblich O
ein O
Korps O
, O
bereit O
zum O
Einfall O
nach O
Österreich B-LOC
. O

[ O
... O
] O
Znaim B-LOC
, O
staatliche B-TER
Polizeibehörde I-TER
. O

Meldet O
, O
dass O
die O
Grenzorgane O
den O
Abgeordneten O
Ing. B-PER
Králíček I-PER
von O
der O
Grenze O
zurückgeschickt O
haben O
, O
der O
in O
Begleitung O
von O
5 O
Personen O
versuchte O
, O
die O
Grenze O
in O
Richtung O
Österreich B-LOC
zu O
überqueren O
. O

Von O
der O
staatlichen B-TER
Polizeibehörde I-TER
in O
Znaim B-LOC
kehrt O
auch O
Advokat O
Dr. O
Branczík B-PER
aus O
Brünn B-LOC
zurück O
, O
der O
seine O
Reise O
nach O
Wien B-LOC
mit O
der O
rechtlichen O
Vertretung O
der O
Bobrovská B-PER
, O
wohnhaft O
in O
Wien B-LOC
, O
begründet O
. O

Nach O
einer O
Anfrage O
beim O
Innenministerium B-TER
wurden O
beide O
eingelassen O
. O

Das O
Präsidium B-TER
des I-TER
Innenministeriums I-TER
( O
am O
Telefon O
Dr. O
Matějka B-PER
) O
, O
fordert O
um O
9 O
Uhr O
die O
Übermittlung O
von O
Berichten O
. O

1 O
) O
Wie O
viele O
österreichische B-LOC
Staatsangehörige B-TER
haben O
Zutritt O
zu O
uns O
angefordert O
. O

2 O
) O
Wie O
viele O
von O
ihnen O
wurden O
zurückgebracht O
. O

3 O
) O
Wie O
viele O
wurden O
über O
die O
gegebene O
Order O
zu O
uns O
eingelassen O
. O

( O
Dr O
Matějka B-PER
) O
Nach O
telefonischer O
Meldung O
der O
zuständigen O
staatlichen B-TER
Polizeibehörden I-TER
um O
10.50 O
Uhr O
dem O
Präsidium B-TER
des I-TER
Innenministeriums I-TER
mitgeteilt O
. O

Lundenburg B-LOC
ad O
1 O
) O
300 O
ad O
2 O
) O
198 O
, O
ad O
3 O
) O
0. O
Znaim B-LOC
ad O
1 O
100 O
ad O
2 O
) O
100 O
ad O
3 O
) O
0. O
Nikolsburg B-LOC
ad O
1 O
) O
12 O
ad O
2 O
) O
12 O
ad O
3 O
) O
0. O
Der O
Ansturm O
österreichischer B-LOC
Staatsangehöriger B-TER
war O
nur O
während O
der O
ersten O
Züge O
aus O
Lundenburg B-LOC
erheblich O
. O

Die O
zurückgeschickten O
Personen O
fuhren O
mit O
dem O
nächsten O
Zug O
zurück O
und O
wurden O
in O
Hohenau B-LOC
von O
österreichischen B-LOC
Organen O
strengstens O
durchsucht O
, O
vor O
allem O
was O
Valuten O
betrifft O
, O
und O
auch O
verhört B-TER
, O
warum O
sie O
nicht O
in O
ČSR B-LOC
eingelassen O
worden O
sind O
. O

Unsere O
Grenzbehörden B-TER
lassen O
nur O
Menschen O
in O
die O
ČSR B-LOC
, O
die O
beweisen O
können O
, O
dass O
sie O
aus O
wirtschaftlichen O
Gründen O
hierher O
reisen O
, O
dass O
sie O
hier O
Besitz O
oder O
einen O
dauerhaften O
Wohnsitz O
haben O
oder O
dass O
sie O
aus O
anderen O
familiären B-TER
Gründen O
, O
wie O
Beerdigungen B-TER
usw. O
, O
hierher O
reisen O
. O

Lundenburg B-LOC
, O
staatliche B-TER
Polizeibehörde I-TER
. O

Völlige O
Ruhe O
, O
der O
Ansturm O
von O
Reisenden O
aus O
Richtung O
Wien B-LOC
ist O
fast O
völlig O
verebbt O
, O
es O
gibt O
keine O
besonderen O
Nachrichten O
von O
österreichischer B-LOC
Seite O
. O

Angesichts O
dessen O
, O
dass O
der O
Vollzug O
der O
Grenzwachen O
in O
einigen O
Abschnitten O
an O
den O
österreichischen B-LOC
Grenzen O
eine O
gewisse O
Verstärkung O
verlangen O
würde O
, O
wie O
auf O
der O
Versammlung O
drei O
am O
12. O
März O
konstatiert O
wurde O
, O
wurde O
der O
Bezirksbehörde B-TER
in O
Mährisch B-LOC
Budwitz I-LOC
während O
eines O
Telefongesprächs O
bestellt O
, O
den O
Abschnitt O
Fratting B-LOC
und O
Zlabings B-LOC
zu O
verstärken O
. O

Der O
Verwalter O
der O
Bezirksbehörde B-TER
teilt O
mit O
, O
dass O
die O
Gendarmeriestationen B-TER
Fratting B-LOC
, O
Döschen B-LOC
, O
Piesling B-LOC
und O
Zlabings B-LOC
bereits O
in O
der O
Nacht O
auf O
Samstag O
um O
3 O
Mann B-TER
verstärkt O
wurden O
und O
dass O
er O
angeordnet O
hat O
, O
dass O
ab O
heute O
auf O
dem O
betreffenden O
Abschnitt O
Fratting B-LOC
- O
Zlabings B-LOC
Personenautos O
mit O
5 O
Mitgliedern O
der O
Bereitschaftsabteilung O
patrouillieren O
. O

Mit O
Zustimmung O
zur O
Kenntnis O
genommen O
. O

Zugleich O
wurde O
der O
Bezirksbehörde B-TER
in O
Znaim B-LOC
per O
telefonischer O
Meldung O
mitgeteilt O
, O
dass O
die O
Bereitschaftsabteilung O
Znaim B-LOC
Verstärkung O
zum O
Abschnitt O
Schaffa B-LOC
- O
Frain B-LOC
und O
Joslowitz B-LOC
schicken O
soll O
. O

An O
beide O
Abschnitte O
etwa O
4 O
bis O
5 O
Männer B-TER
, O
so O
dass O
es O
nicht O
auffällt O
. O

Die O
Landesfinanzdirektion B-TER
nimmt O
im O
Abschnitt O
Feldsberg B-LOC
eine O
Verstärkung O
der O
Grenzfinanzwachen O
vor O
. O

[ O
... O
] O
Die O
staatliche B-TER
Polizeibehörde I-TER
in O
Lundenburg B-LOC
. O

Im O
an O
Österreich B-LOC
angrenzenden O
Gebiet O
werden O
Autos O
mit O
Reisenden O
sehr O
genau O
durchsucht O
, O
um O
viele O
Fälle O
von O
Reisenden O
zu O
ermitteln O
, O
die O
versuchten O
, O
mit O
dem O
Auto O
über O
die O
Grenze O
Österreichs B-LOC
zu O
gelangen O
, O
sie O
wurden O
in O
Österreich B-LOC
gestoppt O
, O
wobei O
hohe O
Geldbeträge O
beschlagnahmt O
wurden O
, O
die O
man O
versuchte O
über O
die O
Grenze O
zu O
schmuggeln B-TER
. O

[ O
… O
] O
[ O
... O
] O
Die O
Finanzwache O
in O
Unter B-LOC
Themenau I-LOC
fragt O
Dr O
Prokeš B-PER
, O
wie O
sie O
sich O
angesichts O
dessen O
verhalten O
sollen O
, O
dass O
österreichische B-LOC
Zöllner O
angeblich O
beabsichtigen O
, O
ab O
22 O
Uhr O
des O
heutigen O
Tages O
den O
Grenzübertritt O
freizugeben O
. O

Von O
Dr. O
Prokeš B-PER
wurde O
ihnen O
mitgeteilt O
, O
dass O
zwingend O
notwendig O
gemäß O
der O
bisherigen O
Instruktionen O
zu O
verfahren O
ist O
. O

( O
Dem O
Präsidium B-TER
des I-TER
Innenministeriums I-TER
Dr. O
Vaníček B-PER
um O
18.45 O
Uhr O
mitgeteilt O
) O
