An O
das O
Deutsche B-ORG
Rote I-ORG
Kreuz I-ORG
, O
Berlin B-LOC
S.W.11 O
Kleinbeerenstr O
. O

7. O
Betr. O
: O
Herrn O
Joseph B-PER
Schloss I-PER
. O

Wir O
ersuchen O
Sie O
höflichst O
um O
Auskunft O
über O
den O
gegenwärtigen O
Aufenthalt O
und O
den O
Gesundheitszustand O
des O
Herrn B-PER
Joseph I-PER
SCHLOSS I-PER
23 O
Jahre O
alt O
, O
geboren O
in O
Wien B-LOC
, O
zuletzt O
wohnhaft O
bei O
Frau O
S. O
Kohn O
, O
7 O
, O
Altbrünnergasse O
, O
Brünn B-LOC
, O
Protektorat O
Böhmen-Mähren O
. O

Der O
Genannte B-PER
soll O
sich O
in O
einem O
jüdischen O
Arbeitslager B-TER
in O
Ivancice B-LOC
bei O
Brünn B-LOC
befunden O
haben O
, O
und O
soll O
vor O
einigen O
Wochen O
an O
einen O
anderen O
Internierungsort B-TER
abtransportiert O
worden O
sein O
. O

Ihrer O
Antwort O
in O
dieser O
Angelegenheit O
mit O
Dank O
entgegensehend O
, O
in O
vorzüglicher O
Hochachtung O
( O
Frl. O
) O
Suzanne B-PER
FERRIERE I-PER
Mitglied O
des O
I.K.v B-ORG
. I-ORG

R.K. I-ORG
