Illegale B-TER
Einreise I-TER
von O
Ausländern B-TER
aus O
Österreich B-LOC
in O
die O
Tschechoslowakei B-LOC
. O

Am O
26. O
April O
1938 O
. O

An O
das O
Präsidium O
des O
Innenministeriums B-ORG
. O

Ich O
unterbreite O
dieses O
dreifache O
Protokoll O
aufgenommen O
mit O
Personen O
, O
die O
aus O
Österreich B-LOC
vertrieben O
und O
auf O
illegalem B-TER
Weg I-TER
in O
die O
ČSR B-LOC
transportiert O
wurden O
mit O
der O
Nachricht O
, O
dass O
diese O
Leute O
wieder O
nach O
Österreich B-LOC
zurückgebracht O
wurden O
. O

Für O
den O
Landespräsidenten O
: O
[ O
Unterschrift O
] O
Abschrift O
. O

Protokoll O
Niedergeschrieben O
am O
14. O
April O
1938 O
um O
15Uhr O
in O
der O
Kanzlei O
des O
Zollamtes O
in O
Schattau B-LOC
in O
Gegenwart O
der O
Unterzeichnenden O
. O

Gegenstand O
ist O
die O
Aussage O
von O
Max B-PER
Friemet I-PER
und O
Karl B-PER
Rottenberg I-PER
, O
die O
aus O
Deutschland B-LOC
( O
ehemaliges O
Österreich B-LOC
) O
vertrieben O
und O
illegal B-TER
in O
die O
Tschechoslowakei B-LOC
befördert O
wurden O
. O

Max B-PER
Friemet I-PER
sagt O
aus O
: O
„ O
Ich O
wurde O
am O
27. O
August O
1884 O
in O
Kotzman O
, O
in O
der O
Bukowina B-LOC
in O
Rumänien B-LOC
geboren O
, O
bin O
ledig O
, O
beschäftigt O
als O
Mechaniker O
, O
letzte O
Wohnadresse O
in O
Wien B-LOC
, O
XI O
. O

Bezirk O
, O
Schrödingstraße O
. O

Ohne O
Staatszugehörigkeit B-TER
. O

Ich O
wurde O
vor O
einigen O
Wochen O
verhaftet O
, O
weil O
ich O
ohne O
Staatsbürgerschaft B-TER
war O
, O
war O
bis O
zum O
heutigen O
Tage O
in O
Wien B-LOC
inhaftiert O
, O
bis O
ich O
in O
noch O
mit O
einem O
weiteren O
Mann O
in O
Begleitung O
eines O
Polizeibeamtens B-TER
mit O
der O
Bahn O
in O
die O
Grenzgemeinde O
Unter-Retzbach B-LOC
gebracht O
und O
von O
dort O
aus O
gegen O
meinen O
Willen O
auf O
einem O
in O
die O
Tschechoslowakei B-LOC
geschickt O
wurde O
. O

Ich O
habe O
kein O
Geld O
und O
als O
Dokument O
habe O
ich O
nur O
meinen O
Ausweis O
als O
Kinooperateur O
. O

“ O
Max B-PER
Friemet I-PER
Karol B-PER
Rottenberg I-PER
sagt O
aus O
: O
„ O
Ich O
wurde O
am O
27. O
März O
1911 O
in O
Przemysl B-LOC
in O
Polen B-LOC
geboren O
, O
ledig O
, O
als O
Buchhalter O
angestellt O
, O
wohnhaft O
in O
Wien B-LOC
XX O
. O

Bezirk O
, O
Heinzelmanngasse O
Nr. O
18 O
, O
zuständig O
nach O
Polen B-LOC
. O

In O
Wien B-LOC
habe O
ich O
seit O
meinem O
14. O
Lebensjahr O
gelebt O
. O

Am O
30. O
März O
1938 O
wurde O
ich O
festgenommen O
und O
in O
Wien B-LOC
inhaftiert B-TER
. O

Als O
Grund O
wurde O
mir O
mitgeteilt O
, O
dass O
ich O
nicht O
nach O
Österreich B-LOC
zuständig O
bin O
. O

In O
der O
Haft B-TER
wurde O
ich O
gezwungen O
zu O
unterschreiben O
, O
dass O
ich O
zustimme O
, O
aus O
Österreich B-LOC
ausgewiesen O
zu O
werden O
. O

Am O
heutigen O
Tag O
wurde O
ich O
noch O
mit O
einem O
weiteren O
Mann O
in O
Begleitung O
eines O
Polizeibeamtens B-TER
mit O
der O
Bahn O
aus O
Wien B-LOC
in O
die O
Grenzgemeinde O
Unter-Retzbach B-LOC
gebracht O
, O
von O
dort O
aus O
wurde O
ich O
auf O
einem O
Feldweg O
in O
die O
Tschechoslowakei B-LOC
geschickt O
. O

Als O
Dokument O
habe O
ich O
eine O
Geburtsurkunde O
, O
einen O
Taufschein O
und O
einen O
Heimatschein O
. O

Ich O
habe O
kein O
Geld O
. O

“ O
Karol B-PER
Rottenberg I-PER
