Die O
Gendarmerie B-TER
-Station O
Ruzyně B-LOC
-Flughafen O
hat O
mit O
einem O
Schreiben O
hierher O
vom O
22. O
VIII O
. O

1938 O
das O
Folgende O
gemeldet O
: O
Am O
22. O
VIII O
. O

1938 O
flog O
mit O
der O
Mittagsmaschine O
aus O
Wien B-LOC
auf O
den O
staatlichen O
öffentlichen O
Flußghafen O
Prag B-LOC
in O
Ruzyně B-LOC
Käthe B-PER
Bloch I-PER
ein O
, O
geboren O
am O
26. O
9. O
1893 O
in O
Prossnitz B-LOC
, O
heimatberechtigt O
in O
Wien B-LOC
, O
wohnhaft O
in O
Wien B-LOC
, O
Kaufmannsgattin O
, O
hat O
einen O
österreichischen B-LOC
Reisepass B-TER
Nummer O
A199 O
/ O
163 O
vom O
8. O
IV. O
1931 O
und O
mit O
Verlängerung O
gültig O
bis O
zum O
6. O
V. O
1941 O
, O
die O
keine O
Empfehlung O
zum O
Eintritt O
in O
die O
ČSR B-LOC
hatte O
, O
jedoch O
bei O
der O
Passkontrolle O
eine O
Karte O
für O
einen O
weiteren O
Flug O
aus O
Prag B-LOC
nach O
Brüssel B-LOC
vorlegte O
, O
den O
sie O
am O
20. O
VIII O
. O

1938 O
um O
15 O
Uhr O
mit O
einem O
Flug O
aus O
Prag B-LOC
mit O
einem O
Flugzeug O
de O
ČSR B-LOC
der O
staatlichen O
tschechoslowakischen B-ORG
Aerolinie I-ORG
antreten O
wollte O
. O

Zugleich O
mit O
der O
Bloch B-PER
flog O
auch O
der O
österreichische B-LOC
Staatsangehörige B-TER
Rudolf B-PER
Anzenhofer I-PER
ein O
, O
wohnhaft O
in O
Praha B-LOC
II. O
Vodičkova O
20. O
, O
der O
sich O
hier O
schon O
längere O
Zeit O
aufhält O
. O

Die O
Bloch B-PER
flog O
um O
12 O
Uhr O
ein O
und O
weil O
das O
Flugzeug O
nach O
Brüssel B-LOC
erst O
um O
15 O
Uhr O
abflog O
und O
Anzenhofer B-PER
die O
Bloch B-PER
nach O
Prag B-LOC
bringen O
wollte O
, O
bat O
die O
Bloch B-PER
um O
die O
Erlaubnis O
nach O
Prag B-LOC
fahren O
zu O
dürfen O
, O
wobei O
sie O
ihr O
Gepäck O
am O
Flughafen O
Ruzyně B-LOC
bei O
der O
Fluggesellschaft O
zurückließ O
und O
ihren O
Reisepass B-TER
bei O
der O
Passkontrolle O
als O
Pfand O
in O
Verwahrung O
ließ O
. O

Um O
15. O
Uhr O
am O
20. O
VIII O
. O

1938 O
fand O
sich O
die O
Bloch B-PER
jedoch O
nicht O
zum O
Abflug O
nach O
Brüssel B-LOC
ein O
, O
ließ O
ihre O
Karte O
verfallen O
, O
und O
am O
21. O
VIII O
. O

1938 O
telefonierte O
Dr. B-PER
Hammerschlag I-PER
, O
Assistenzarzt O
des O
Sanatoriums B-ORG
Gottlieb I-ORG
, O
in O
Prag B-LOC
XII O
. O

Londýnská O
72 O
, O
[ O
und O
] O
teilte O
mit O
, O
dass O
die O
Bloch B-PER
dort O
nach O
einer O
starken O
nervlichen O
Zerrüttung O
behandelt O
wird O
. O

Die O
Behandlung O
dauert O
angeblich O
mehrere O
Tage O
. O

Zusätzlich O
wurde O
von O
der O
hiesigen O
Station O
ermittelt O
, O
dass O
die O
Bloch B-PER
, O
obwohl O
sie O
die O
Karte O
schon O
in O
Wien B-LOC
gekauft O
hatte O
, O
ihren O
Platz O
bei O
der O
tschechoslowakischen B-ORG
AEROLINE I-ORG
überhaupt O
nicht O
storniert O
hat O
, O
und O
daraus O
ist O
ersichtlich O
, O
dass O
das O
gesamte O
Handeln O
der O
Käthe B-PER
Bloch I-PER
nur O
darauf O
abzielte O
, O
illegal B-TER
in O
das O
hiesige O
Staatsgebiet O
zu O
gelangen O
, O
vielleicht O
auch O
mittels O
Begehung O
einer O
Straftat O
. O

Laut O
der O
dem O
Reisepass B-TER
beigefügten O
Valutenbestätigung O
hat O
die O
Bloch B-PER
nur O
10 O
RM O
bei O
sich O
und O
deshalb O
steht O
zu O
befürchten O
, O
dass O
diese O
Ausländerin O
dem O
hiesigen O
Staat O
zur O
Last O
fallen O
wird O
. O

Ich O
füge O
dem O
Schreiben O
den O
Reisepass B-TER
der O
Bloch B-PER
bei O
, O
der O
für O
das O
weitere O
Verfahren O
hier O
hinterlegt O
wurde O
. O

Die O
Bloch B-PER
, O
die O
in O
der O
Zwischenzeit O
aus O
dem O
Sanatoriums B-ORG
DR I-ORG
Gottlieb I-ORG
entlassen O
wurde O
[ O
, O
] O
wurde O
vom O
Polizeiarzt O
DR B-PER
Teplý I-PER
untersucht O
, O
der O
bei O
ihr O
keinerlei O
ernsthafte O
Erkrankung O
feststellen O
konnte O
, O
die O
den O
weiteren O
Reiseantritt O
verhindern O
würde O
, O
sondern O
lediglich O
eine O
Zerrüttung O
mittleren O
Grades O
, O
bedingt O
durch O
die O
äußeren O
Umstände O
während O
des O
Aufenthalts O
in O
Wien B-LOC
. O

Durch O
die O
hiesige O
Behörde O
wurde O
sie O
am O
10. O
September O
1938 O
der O
Gendarmerie-Station O
Ruzyně B-LOC
-Flughafen O
mit O
der O
Auflage O
übergeben O
, O
ihre O
Abreise O
aus O
der O
ČSR B-LOC
, O
in O
die O
sie O
illegal O
gelangt O
ist O
, O
zu O
beaufsichtigen O
. O

Laut O
Bericht O
der O
Gendarmerie-Station O
Ruzyně B-LOC
-Flughafen O
vom O
10. O
9. O
1938 O
ist O
die O
Bloch B-PER
nach O
Holland B-LOC
abgeflogen O
, O
nachdem O
sie O
sich O
ein O
holländisches B-LOC
Visum O
für O
ihren O
gültigen O
österreichischen B-LOC
Reisepass B-TER
besorgt O
hat O
. O

Ich O
erstatte O
darüber O
Bericht O
im O
Bezug O
auf O
die O
dortige O
telefonische O
Anweisung O
vom O
9. O
September O
1938 O
. O

