+ O
Krakau B-LOC
Nr. O
330 O
15 O
/ O
10 O
1203 O
= O
BRU O
= O
= O
An O
SS-Hauptsturmführer B-PER
Guenther I-PER
, O
Greko O
Maehrisch B-LOC
Ostrau I-LOC
.= O
= O
Eisenbahnstation O
fuer O
Transporte B-TER
ist O
Nisko B-LOC
am I-LOC
San I-LOC
. O

– O
Ankomme O
in O
Maehr.-Ostrau B-LOC
heute O
Sonntag.= O
Gez O
. O

Eichmann B-PER
, I-PER
SS-Hstuf I-PER
+ O
