50 O
Flüchtlinge B-TER
aus O
Österreich B-LOC
zu O
uns O
geschmuggelt B-TER
Oder O
ist O
es O
eine O
klug O
erdachte O
Geschichte O
? O
as.- O
Am O
Sonntagmorgen O
tauchten O
in O
Theben B-LOC
, O
das O
über O
den O
Fluss O
March B-LOC
an O
das O
ehemalige O
Österreich B-LOC
grenzt O
, O
über O
50 O
Flüchtlinge B-TER
aus O
Österreich B-LOC
auf O
. O

Sie O
gaben O
an O
, O
von O
SA B-ORG
-Angehörigen O
in O
der O
Nacht O
heimlich O
über O
den O
Fluss O
auf O
unser O
Gebiet O
transportiert O
worden O
zu O
sein O
. O

Die O
Gendarmerie B-TER
, O
der O
der O
Fall O
einigermaßen O
seltsam O
vorkam O
, O
verständigte O
augenblicklich O
die O
Pressburger B-LOC
Polizei B-TER
, O
welche O
die O
unwillkommenen O
Gäste O
mit O
Autobussen O
nach O
Pressburg B-LOC
abtransportierte O
. O

Vorläufig O
sind O
sie O
in O
der O
Schubstation O
untergebracht O
. O

Nach O
ihren O
Erzählungen O
können O
und O
wollen O
sie O
nicht O
nach O
Österreich B-LOC
zurückkehren O
. O

Angeblich O
mussten O
sie O
den O
SA B-ORG
-Männern O
eine O
Erklärung O
unterschreiben O
, O
dass O
sie O
im O
Fall O
einer O
Rückkehr O
die O
allerstrengste O
Strafe O
erwartet O
. O

Der O
gesamte O
Fall O
wird O
untersucht O
, O
ob O
die O
Geschichte O
nicht O
etwa O
erfunden O
ist O
und O
ob O
die O
Menschen O
nicht O
vielleicht O
mit O
Hilfe O
von O
Schmugglern B-TER
zu O
uns O
gekommen O
sind O
, O
deren O
Gewerbe O
an O
den O
Grenzen O
derzeit O
floriert O
. O

