Zu O
Beginn O
des O
Abends O
ging O
ich O
, O
wie O
gewöhnlich O
um O
diese O
Stunde O
, O
ins O
Café B-LOC
„ I-LOC
Herrenhof I-LOC
“ I-LOC
; O
ich O
hatte O
dort O
eine O
Verabredung O
mit O
einem O
meiner O
reichsdeutschen O
Emigranten O
, O
einem O
ausgezeichneten O
lyrischen O
Dichter O
. O

Wir O
besprachen O
, O
wie O
seine O
Abreise O
aus O
Wien B-LOC
rasch O
zu O
bewerkstelligen O
wäre O
, O
und O
ich O
gab O
ihm O
ein O
wenig O
Geld O
. O

Dann O
wandte O
sich O
unser O
Gespräch O
literarischen O
Dingen O
zu O
, O
und O
wir O
diskutierten O
eben O
, O
sehr O
in O
den O
Gegenstand O
versunken O
, O
die O
Verse O
Stefan B-PER
Georges I-PER
, O
als O
mich O
eine O
Hand O
sanft O
an O
der O
Schulter O
berührte O
. O

Er O
sagte O
: O
„ O
Vor O
zehn O
Minuten O
hat O
Schuschnigg B-PER
im O
Radio O
verkündet O
, O
er O
danke O
ab O
, O
und O
man O
solle O
den O
einrückenden O
deutsche O
Truppen O
nur O
keinen O
Widerstand O
entgegensetzen O
. O

“ O
Ich O
sah O
um O
mich O
und O
bemerkte O
, O
daß O
die O
große O
Kaffeehaushalle B-LOC
fast O
leer O
war O
. O

Auch O
der O
Kellner O
war O
nicht O
zu O
finden O
. O

Ich O
fürchte O
, O
ich O
bin O
dem O
Café B-LOC
„ I-LOC
Herrenhof I-LOC
“ I-LOC
meine O
letzte O
Konsumation O
schuldig O
geblieben O
, O
eine O
„ O
Schale O
Nußbraun O
“ O
. O

Mit O
Otto B-PER
verließ O
ich O
rasch O
das O
Café B-LOC
und O
nahm O
in O
der O
Herrengasse B-LOC
ein O
Taxi O
. O

In O
den O
Straßen O
war O
kein O
Mensch O
. O

Zu O
Hause O
öffnete O
ich O
einen O
schon O
bereit O
stehenden O
Handkoffer O
, O
der O
den O
nötigsten O
Reisebedarf O
enthielt O
, O
und O
stopfte O
rasche O
Anzahl O
Papiere O
hinein O
, O
alle O
auf O
meine O
Funktionen O
bei O
der O
„ O
American O
Guild O
“ O
bezüglich O
. O

Unterdessen O
sah O
Otto B-PER
im O
Fahrplan O
nach O
. O

Der O
nächste O
Zug O
ins O
Ausland O
ging O
in O
einer O
Stunde O
vom O
Nordbahnhof B-LOC
ab O
. O

Ich O
überlegte O
, O
ob O
ich O
nicht O
noch O
eine O
Stunde O
länger O
warten O
und O
bei O
Ödenburg B-LOC
über O
die O
ungarische B-LOC
Grenze O
fahren O
sollte O
, O
dann O
entschied O
ich O
mich O
leider O
für O
die O
tschechoslowakische B-LOC
Grenzstation O
Lundenburg B-LOC
. O

Den O
Weg O
in O
die O
Schweiz B-LOC
zu O
nehmen O
, O
wagte O
ich O
nicht O
mehr O
, O
überzeugt O
, O
daß O
die O
Westbahnstrecke O
schon O
in O
den O
Händen O
der O
Nazis O
sein O
müsse O
. O

Ich O
nahm O
einen O
kurzen O
, O
schmerzlichen O
Abschied O
von O
meiner O
lieben O
, O
alten O
Haushälterin O
und O
fuhr O
mit O
Otto B-PER
zum O
Bahnhof O
. O

Ich O
kam O
früh O
genug O
, O
um O
im O
Zug O
noch O
einen O
Sitzplatz O
zu O
finde O
; O
wenige O
Minuten O
darauf O
waren O
alle O
Coupés O
überfüllt O
. O

Einer O
meiner O
Coupégenossen O
war O
der O
in O
Wien B-LOC
berühmte O
jüdische B-TER
Komiker O
Fritz B-PER
Grünbaum I-PER
; O
er O
hatte O
allabendlich O
in O
einem O
Cabaret O
ausgezeichnete O
Witze O
vorgetragen O
, O
die O
ihn O
bei O
den O
völlig O
humorlosen O
Nazis O
keineswegs O
so O
beliebt O
gemacht O
hatten O
wie O
bei O
dem O
Rest O
seines O
Publikums O
. O

Ein O
anderer O
war O
Robert B-PER
Danneberg I-PER
, O
ein O
führendes O
Mitglied B-TER
der I-TER
sozialdemokratischen I-TER
Partei O
und O
ein O
Funktionär O
der O
einstigen O
Wiener B-LOC
Gemeindeverwaltung O
. O

Im O
letzten O
Augenblick O
erschien O
auf O
dem O
Bahnsteig O
Hedwig B-PER
F. I-PER
, O
Ottos B-PER
Cousine O
und O
Freundin O
seit O
fernen O
Jugendtagen O
, O
unverheiratet O
, O
trotz O
einer O
ganz O
kleinen O
Statur O
robust O
und O
energisch O
, O
eine O
bewährte O
Bergsteigern O
und O
gute O
Kameradin O
. O

Sie O
hatte O
beschlossen O
, O
mich O
nicht O
allein O
reisen O
zu O
lassen O
; O
meine O
Krankheit O
machte O
nämlich O
meinen O
Freunden O
viel O
Angst O
, O
und O
sie O
trauten O
mir O
nicht O
zu O
, O
den O
Strapazen O
und O
Aufregungen O
einer O
Flucht B-TER
allein O
standzuhalten O
. O

Wir O
fuhren O
. O

Die O
damalige O
Grenzstation O
Lundenburg B-LOC
ist O
von O
Wien B-LOC
nicht O
viel O
mehr O
als O
zwei O
Schnellzugstunden O
entfernt O
, O
aber O
es O
waren O
zwei O
Stunden O
voll O
fürchterlicher O
Spannung O
. O

Würden O
wir O
glatt O
über O
die O
Grenze O
kommen O
? O
Wohl O
hatte O
jeder O
von O
uns O
einen O
gültigen O
Paß B-TER
; O
der O
meine O
war O
erst O
am O
vorhergehenden O
Tag O
auf O
fünf O
Jahre O
erneuert O
worden O
, O
ein O
Prachtexemplar O
von O
einem O
braungelben O
österreichischen B-LOC
Paß B-TER
, O
für O
alle O
Länder O
der O
Erde O
gültig O
. O

Pässe B-TER
hatten O
meine O
Reisegefährten O
auch O
, O
aber O
nicht O
alle O
hatten O
die O
bestehenden O
Vorschriften O
über O
die O
Ausfuhr O
von O
Devisen B-TER
so O
mustergültig O
eingehakten O
wie O
ich O
und O
hatten O
nun O
Angst O
, O
man O
könnte O
bei O
der O
Grenzrevision O
ihre O
im O
Gepäck O
versteckten O
Gelder O
finden O
. O

Wir O
kamen O
an O
den O
Lundenburg B-LOC
gegenüberliegenden O
österreichischen B-LOC
Grenzort B-LOC
. O

Auf O
einmal O
– O
wir O
trauten O
unseren O
Sinnen O
nicht O
– O
setzte O
sich O
der O
Zug O
wieder O
in O
Bewegung O
und O
fuhr O
weiter O
, O
über O
die O
Grenze O
, O
in O
die O
freie O
Tschechoslowakei B-LOC
hinein O
! O
Eine O
dumpfe O
Beklemmung O
, O
die O
mir O
auf O
mein O
armes O
, O
krankes O
Herz O
gedrückt O
hatte O
, O
verließ O
mich O
. O

Ich O
konnte O
wieder O
atmen O
. O

Ich O
war O
, O
wir O
waren O
gerettet O
. O

Wir O
rollten O
in O
die O
Station O
Lundenburg B-LOC
ein O
. O

Tschechische B-LOC
Aufschriften O
, O
tschechische B-LOC
Uniformen O
. O

Und O
plötzlich O
kam O
so O
ein O
Uniformierter O
zu O
uns O
herein O
und O
rief O
, O
für O
einen O
Tschechen B-LOC
ungewöhnlich O
akzentfreien O
Deutsch O
: O
„ O
Wer O
einen O
österreichischen B-LOC
Paß B-TER
hat O
, O
aussteigen O
! O
Österreichische B-LOC
Staatsbürger O
dürfen O
die O
Grenze O
nicht O
passieren O
! O
“ O
Und O
es O
war O
wahr O
. O

Wir O
protestierten O
; O
wir O
baten O
. O

Nichts O
half O
. O

