Betrifft O
: O
Geldueberweisung B-TER
nach O
Russland B-LOC
Von O
unseren O
im O
russischen O
Interessengebiet O
/ O
Lemberg B-LOC
, O
etc. O
/ O
sich O
befindlichen O
Freunden O
hoeren O
wir O
, O
dass O
sich O
dieselben O
in O
arger O
Geldverlegenheit O
befinden O
. O

Wir O
koennen O
ihnen O
von O
hier O
aus O
selbstverständlich O
weder O
mit O
Geld O
noch O
mit O
Ausruestung O
helfen O
und O
bitten O
Sie O
unter O
Hinweis O
auf O
unser O
gleichlautendes O
Schreiben O
die O
Frage O
zu O
pruefen O
, O
ob O
und O
in O
welcher O
Weise O
Geldueberweisungen B-TER
nach O
Russland O
moeglich O
wären O
. O

Ich O
kann O
mir O
denken O
, O
dass O
die O
Schwierigkeiten O
hier O
wesentlich O
groesser O
sein O
werden O
, O
als O
bei O
Geldsendungen B-TER
an O
uns O
, O
doch O
muesste O
sich O
– O
vielleicht O
mit O
internationaler O
Hilfe O
, O
etwa O
Rotes B-ORG
Kreuz I-ORG
etc. O
– O
ein O
Weg O
finden O
lassen O
. O

Schalom O
Eisler B-PER
Hrn. O
Amtsvorstand B-PER
Engel I-PER
! O
