- O
Auf O
Grund O
eines O
Aufrufes O
hatten O
sich O
die O
Wiener B-LOC
Juden B-TER
, O
in O
alphabethischer O
Folge O
, O
an O
hierzu O
bestimmten O
Tagen O
im O
Gebäude O
der O
Kultusgemeinde B-ORG
einzufinden O
und O
es O
wurde O
dort O
eine O
genaue O
Aufnahme O
der O
eigenen O
Personalien O
, O
als O
auch O
der O
der O
Familienangehörigen O
vorgenommen O
. O

- O
Im O
Oktober O
1939 O
erhielten O
nun O
eine O
grosse O
Anzahl O
Wiener B-LOC
Juden B-TER
und O
zwar O
durchwegs O
Männer B-TER
die O
Verständigung O
seitens O
der O
Wiener B-ORG
Kultusgemeinde I-ORG
, O
dass O
sie O
laut O
behördlichem O
Auftrag O
zur O
Umsiedlung O
bestimmt O
sind O
und O
zur O
Entgegennahme O
von O
Weisungen O
sich O
zu O
der O
in O
der O
Vorladung O
bestimmten O
Zeit O
in O
der O
Kultusgemeinde B-ORG
einzufinden O
haben O
, O
wobei O
das O
Nichterscheinen O
unter O
Strafe O
gestellt O
war O
. O

- O
Die O
Erschienenen O
wurden O
belehrt O
, O
dass O
sie O
zu O
einem O
sogenannten O
„ O
Umsiedlungsransport B-TER
“ O
eingeteilt O
sind O
, O
der O
nach O
Polen B-LOC
geht O
, O
wo O
ihnen O
in O
einer O
von O
der O
polnischen O
Zivilbevölkerung O
verlassenen O
Gegend O
, O
Haus O
und O
Hof O
zugewiesen O
wird O
und O
dass O
dann O
später O
die O
Familienangehörigen O
angefordert O
und O
nachgeschickt O
werden O
. O

- O
Die O
zu O
diesen O
Transporten B-TER
Eingeteilten O
wurden O
von O
einer O
ärztlichen O
Untersuchungskommission O
unter O
Leitung O
des O
H. O
Med B-PER
. I-PER

Rates I-PER
Löwenstein I-PER
untersucht O
und O
fast O
durchwegs O
als O
transportfähig O
befunden O
. O

- O
Bei O
der O
Einteilung O
zu O
den O
Transporten B-TER
wurde O
auf O
bereits O
in O
Händen O
befindliche O
Ausreisemöglichkeiten O
( O
Affidavits B-TER
usw. O
) O
, O
sowie O
auf O
bestehende O
Mischehen B-TER
u.s.w. O
keinerlei O
Rücksicht O
genommen O
. O

- O
Es O
wurden O
noch O
Transportleiter B-TER
und O
Waggonleiter O
bestimmt O
, O
die O
dahin O
belehrt O
wurden O
, O
dass O
sich O
an O
Ort O
und O
Stelle O
bereits O
Funktionäre O
der O
Wiener B-ORG
Kultusgemeinde I-ORG
befinden O
, O
die O
die O
Transporte B-TER
erwarten O
und O
in O
die O
Quartiere O
führen O
werden O
. O

- O
Es O
gingen O
auf O
diese O
Weise O
von O
Wien B-LOC
zwei O
Transporte B-TER
ab O
und O
zwar O
am O
20. O
Oktober O
1939 O
der O
erste O
mit O
912 O
Mann B-TER
und O
am O
23. O
Oktober O
1939 O
der O
zweite O
mit O
669 O
Mann B-TER
insgesamt O
1581 O
Mann B-TER
wobei O
die O
Anzahl O
der O
Teilnehmer B-TER
des O
zweiten O
Transportes B-TER
nicht O
ganz O
genau O
angegeben O
werden O
kann O
. O

( O
Die O
Anzahl O
des O
ersten O
Transportes B-TER
mit O
912 O
Mann B-TER
stimmt O
auf O
Grund O
der O
verfügbaren O
Transportlisten O
, O
während O
vom O
zweiten O
Transport B-TER
nur O
unvollständiges O
Material O
vorhanden O
ist O
) O
- O
Die O
Abfertigung O
dieser O
beiden O
Transporte B-TER
erfolgte O
an O
den O
obangeführten O
Tagen O
am O
Aspangbahnhof B-LOC
unter O
Bewachung O
der O
SS B-ORG
und O
jedem O
Transport B-TER
war O
ein O
Zug O
Wiener B-LOC
Schutzpolizei B-ORG
mitgegeben O
. O

In O
jedem O
Waggon O
machte O
ein O
Polizist B-TER
mit O
Waffe O
Dienst O
. O

- O
Beide O
Transporte B-TER
, O
also O
der O
erste O
und O
zweite O
Transport B-TER
wurden O
über O
Lundenburg B-LOC
- O
Prerau B-LOC
- O
Mähr B-LOC
. I-LOC

Ostrau I-LOC
- O
Krakau B-LOC
nach O
NISKO O
am O
San O
geleitet O
und O
dort O
auswaggoniert O
. O

- O
Der O
erste O
Transport B-TER
kam O
am O
23. O
, O
der O
zweite O
am O
26. O
Oktober O
1939 O
in O
dieser O
Station O
an O
. O

- O
An O
Stelle O
von O
Funktionären O
der O
Wiener B-ORG
Kultusgemeinde I-ORG
erwartete O
SS B-ORG
unter O
Kommando O
des O
Oberscharführers B-PER
Dannecker I-PER
( O
Vertreter O
des O
SS-Hauptsturmführer O
Eichmann B-PER
) O
die O
Transporte B-TER
. O

Während O
der O
Fahrt O
, O
die O
natürlich O
unter O
strengster O
Bewachung O
der O
begleitenden O
Polizei B-TER
stand O
, O
wurde O
den O
Transportleitern B-TER
Auftrag O
erteilt O
: O
1. O
Alle O
Gelder O
von O
den O
Transportteilnehmern B-TER
einzuheben O
und O
mit O
einer O
genauen O
Liste O
dem O
Transportkommando O
zu O
melden O
, O
2. O
alle O
Personaldokumente B-TER
in O
hierzu O
zur O
Verfügung O
gestellte O
Umschläge O
zu O
geben O
und O
auf O
jedem O
Umschlag O
Name O
des O
Transportteilnehmers B-TER
zu O
setzen O
und O
diese O
Belege O
dem O
Transportkommando O
zu O
übergeben.— O
Zu O
Punkt O
1. O
wird O
erklärt O
, O
dass O
im O
Sinne O
der O
in O
Wien B-LOC
erteilten O
Instruktionen O
ein O
Umtausch O
der O
Reichsmark O
in O
Zloty O
zu O
einem O
Kurs O
1 O
zu O
2 O
erfolgen O
wird O
. O

Das O
ganze O
Geld O
wurde O
Oberscharführer B-PER
Dannecker I-PER
abgeliefert O
und O
zwar O
RM O
Anzahl O
hier O
und O
bei O
der O
nächsten O
Anführung O
von O
RM O
nicht O
eingetragen O
der O
hierfür O
eine O
Quote O
von O
Zloty O
150.- O
pro O
Transportteilnehmer B-TER
, O
ohne O
Rücksicht O
auf O
den O
tatsächlich O
von O
dem O
einzelnen O
Teilnehmer B-TER
abgegebenen O
Betrag O
bestimmte.— O
Beim O
1. O
Transport B-TER
ging O
demnach O
ein O
Betrag O
von O
RM O
nicht O
zur O
Umwechslung O
, O
der O
laut O
Erklärung O
d. O
Oberscharführer B-PER
D. I-PER
zur O
Deckung O
der O
Transportkosten O
beim O
SS B-ORG
-Kommando O
verblieben O
ist O
. O

- O
Beim O
2. O
Transport B-TER
soll O
die O
Umwechslung O
weisungsgemäss O
erfolgt O
sein O
. O

- O
Zu O
Punkt O
2 O
wird O
erklärt O
, O
dass O
durch O
die O
Abnahme B-TER
der I-TER
Personaldokumente I-TER
die O
Transportler O
keinerlei O
Ausweispapiere O
mehr O
bei O
sich O
hatten O
. O

- O
Die O
Auswaggonierung O
vollzog O
sich O
derart O
, O
dass O
gruppenweise O
immer O
drei O
Waggons O
auswaggoniert O
wurden O
, O
das O
Gepäck O
wurde O
auf O
bereitgestellte O
landesübliche O
Fuhrwerke O
verladen O
und O
diese O
Gruppen O
marschierten O
unter O
Bewachung O
von O
SS-Leuten B-TER
und O
Wiener B-LOC
Polizei B-TER
ab O
. O

- O
Die O
Weiterleitung O
erfolgte O
über O
den O
damals O
hoch O
angeschwollenen O
San O
nach O
Zarzecze B-LOC
, O
wo O
auf O
einer O
sumpfigen O
Anhöhe O
, O
zum O
San O
abhängend O
, O
bereits O
einige O
Tage O
vorher O
( O
am O
20. O
Oktober O
1939 O
) O
der O
erste O
Transport B-TER
von O
Juden B-TER
aus O
Mährisch B-LOC
Ostrau I-LOC
, O
gleichfalls O
nur O
Männer B-TER
, O
eingetroffen O
war.— O
Bei O
diesem O
Transport B-TER
befanden O
sich O
die O
Funktionäre O
aus O
Wien B-LOC
und O
zwar O
Dr. B-PER
Murmelstein I-PER
, O
Dr. B-PER
Grün I-PER
, O
Boschan B-PER
, O
Edelmann O
, O
Feldmann O
, O
waren O
aber O
nicht O
zu O
sehen O
. O

- O
Die O
Teilnehmer B-TER
der O
beiden O
Wiener B-LOC
Transporte B-TER
wurden O
jedoch O
nicht O
ins O
Lager B-TER
geführt O
, O
sondern O
entlang O
des O
Lagers B-TER
auf O
der O
Landstrasse O
weiter O
geführt O
, O
wobei O
durch O
das O
Lager B-TER
SS B-ORG
-Kommando O
( O
Sturmbannführer B-PER
Post I-PER
) O
von O
beiden O
Transporten B-TER
198 O
Mann O
zurückbehalten O
wurden.— O
Alle O
anderen O
Teilnehmer B-TER
wurden O
in O
Gruppen O
weitergeführt O
, O
auf O
einer O
Wiese O
, O
ca. O
6 O
km O
nördlich O
des O
Lagers B-TER
, O
zwischen O
Klyzow B-LOC
und O
Pysznica B-LOC
, O
aufgestellt O
, O
mussten O
den O
Fuhrleuten O
, O
durchwegs O
Polen B-TER
, O
zwischen O
Zloty O
10 O
und O
20.- O
für O
die O
Gepäckbeförderung O
bezahlen O
und O
erhielten O
dann O
den O
Auftrag O
sofort O
weiterzumarschieren O
. O

Sie O
kamen O
mit O
mehr O
oder O
weniger O
beschwerlichen O
Umständen O
über O
die O
Grenze O
und O
hielten O
sich O
meistens O
in O
den O
grösseren O
und O
kleineren O
Städten O
des O
ehemaligen O
Galiziens B-LOC
auf O
( O
Lemberg B-LOC
, O
Tarnopol B-LOC
, O
Stanislau B-LOC
, O
u.s.w. O
) O
, O
wo O
sie O
zum O
Teil O
Arbeit B-TER
fanden O
und O
durch O
ca. O
6 O
Monate O
unbehelligt O
leben O
konnten.- O
Im O
Sommer O
1940 O
erfolgte O
seitens O
der O
russ O
. O

Behörden O
eine O
Registrierung O
unter O
folgenden O
Umständen O
: O
1. O
Option O
für O
Russland B-LOC
, O
als O
russ O
. O

Staatsbürger O
2. O
Rückkehr O
3. O
Ausland O
. O

Ein O
geringer O
Teil O
hat O
die O
Optionserklärung O
abgegeben O
. O

- O
Die O
Mehrheit O
meldete O
sich O
für O
eine O
Rückkehr O
, O
mit O
der O
Begründung O
Familienangehörige O
zurückgelassen O
zu O
haben O
, O
mit O
denen O
sie O
ja O
zusammensein O
wollen O
, O
wenige O
auch O
zur O
Ausreise O
ins O
Ausland O
, O
soweit O
sie O
Ausreisemöglichkeiten O
, O
( O
Affidavits O
, O
usw. O
) O
hatten O
. O

- O
Die O
Optanten O
wurden O
nach O
und O
nach O
in O
irgend O
einer O
Form O
in O
Dienst O
gestellt.- O
Alle O
anderen O
, O
die O
sich O
zu O
Punkt O
2 O
und O
3 O
gemeldet O
hatten O
, O
wurden O
zu O
Transporten B-TER
zusammengestellt O
, O
meistens O
in O
der O
Nacht O
eingeholt O
, O
und O
in O
das O
Tiefe O
des O
Landes O
, O
weit O
nach O
Osten O
, O
zum O
grössten O
Teil O
nach O
Sibirien O
in O
Arbeitslager B-TER
unter O
Aufsicht O
der O
NKWD O
abtransportiert.- O
Die O
Arbeit B-TER
in O
diesen O
Lagern B-TER
war O
eine O
ungemein O
schwere O
und O
der O
Grossteil O
der O
Menschen O
dieser O
Arbeit B-TER
physisch O
nicht O
gewachsen O
. O

- O
Die O
Motive O
für O
die O
Angabe O
bei O
der O
Registrierung O
laut O
Punkt O
2 O
und O
3 O
wurden O
jedoch O
so O
ausgelegt O
, O
dass O
diese O
Menschen O
als O
„ O
sozial O
gefährliche O
Elemente O
“ O
behandelt O
wurden O
, O
für O
welche O
Sorte O
ein O
Aufenthalt O
von O
3 O
bis O
8 O
Jahren O
in O
einem O
Lager B-TER
bestimmt O
wurde O
, O
wobei O
nach O
Ablauf O
dieser O
Frist O
eine O
weitere O
Spezialverfügung O
abzuwarten O
ist O
, O
so O
dass O
heute O
noch O
der O
Grossteil O
dieser O
Menschen O
sich O
in O
solchen O
Lagern B-TER
befinden O
. O

- O
Von O
einigen O
sind O
die O
Anschriften O
bereits O
bekannt O
. O

- O
Die O
22 O
Rückkehrer O
aus O
den O
beiden O
Wiener B-LOC
Transporten B-TER
fordern O
nun O
für O
sich O
und O
für O
alle O
noch O
Zurückkehrenden O
aus O
diesen O
Transporten B-TER
, O
die O
gleiche O
Behandlung O
und O
Einstellung O
, O
wie O
wenn O
sie O
effektiv O
in O
einem O
Konzentrationslager B-TER
gewesen O
wären O
. O

- O
Sie O
waren O
effektiv O
vom O
Jahre O
1939 O
bis O
1946 O
in O
einem O
Lager B-TER
. O

- O
Sie O
sind O
auch O
nicht O
als O
einfache O
Emigranten B-TER
zu O
behandeln O
, O
da O
sie O
nicht O
freiwillig O
über O
die O
Grenze O
gingen O
, O
sondern O
zwangsweise O
abtransportiert O
wurden O
. O

- O
Von O
diesen O
22 O
Personen O
sind O
bereits O
Anzahl O
hier O
und O
bei O
der O
nächsten O
Anführung O
von O
Personen O
unleserlich O
Personen O
durch O
Anhaltungen O
in O
Konzentrationslagern B-TER
vor O
ihrer O
Deportierung B-TER
nach O
Nisko B-LOC
bereits O
Mitglieder O
des O
KZ-Verbandes B-ORG
, O
so O
dass O
nur O
für O
den O
Rest O
von O
Personen O
die O
Aufnahme O
in O
den O
KZ-Verband B-ORG
gefordert O
wird O
. O

- O
Die O
22 O
Rückkehrer O
fordern O
aber O
auch O
, O
dass O
sofort O
die O
nötigen O
Schritte O
unternommen O
werden O
, O
dass O
1. O
über O
die O
noch O
restlichen O
1361 O
Wiener B-LOC
Nachforschungen O
in O
Russland B-LOC
eingeleitet O
werden O
und O
2. O
alles O
vorgekehrt O
wird O
, O
dass O
die O
sofortige O
Entlassung O
der O
noch O
in O
Russland B-LOC
befindlichen O
Ueberlebenden O
dieser O
beiden O
Transporte B-TER
und O
deren O
Rückkehr O
nach O
Wien B-LOC
durchgeführt O
wird O
. O

- O
Auf O
Grund O
der O
vorhandenen O
Aufzeichnungen O
kann O
eine O
Namensliste O
zu O
diesem O
Zwecke O
beigestellt O
werden O
. O

- O
