Die O
Landesbehörde B-TER
meldet O
gemäß O
Bericht O
der O
Polizeidirektion B-TER
Bratislava B-LOC
, O
dass O
am O
17. O
August O
1938 O
um O
0.50h O
unweit O
der O
tschechoslowakisch B-LOC
- O
deutschen B-TER
Grenze O
am O
rechten O
Ufer O
der O
Donau B-LOC
der O
Versuch O
des O
illegalen B-TER
Grenzübertritts I-TER
von O
Seiten O
Pavel B-PER
Kastners I-PER
unternommen O
wurde O
, O
geboren O
am O
25. O
März O
1891 O
in O
Mährisch B-LOC
Ostrau I-LOC
, O
heimatberechtigt O
in O
Wien B-LOC
, O
jüdischen B-TER
Glaubens I-TER
, O
von O
Beruf O
Techniker O
, O
zuletzt O
wohnhaft O
in O
Wien B-LOC
VIII B-LOC
. I-LOC

Bezirk I-LOC
, I-LOC
Josefstädterstrasse I-LOC
Nr. I-LOC
29 I-LOC
, O
dem O
dabei O
Nikola B-PER
Novakov I-PER
behilflich O
war O
, O
25-jähriger O
bulgarischer B-LOC
Staatsangehöriger O
, O
Gärtner O
, O
wohnhaft O
in O
Wolfstahl B-LOC
, O
Deutschland B-LOC
. O

Der O
Versuch O
gelang O
nicht O
, O
da O
die O
tschechoslowakische B-LOC
Grenzwache O
zugriff O
, O
welche O
die O
Genannten O
durchsuchte O
. O

Während O
der O
Durchsuchung O
nahm O
Pavel B-PER
Kastner I-PER
in O
einem O
unbewachten O
Augenblick O
ein O
unbekanntes O
Gift O
, O
worauf O
er O
nach O
5 O
Minuten O
verstarb B-TER
. O

Nikola B-PER
Novakov I-PER
, O
den O
die O
Polizeidirektion B-TER
Bratislava B-LOC
für O
den O
illegalen B-TER
Übertritt I-TER
der I-TER
Staatsgrenze I-TER
zu O
einer O
Strafe O
von O
10 O
Tagen O
Haft O
verurteilte O
, O
gab O
beim O
Verhör B-TER
an O
, O
dass O
er O
von O
Pavel B-PER
Kastner I-PER
für O
die O
Hilfe O
beim O
Übertritt B-TER
der I-TER
Staatsgrenze I-TER
100 O
Mark O
erhalten O
hat O
. O

