Nisko B-LOC
20.I.1940 O
. O

Lieber O
Cousin O
! O
Du O
wirst O
sehr O
erstaunt O
sein O
von O
mir O
heute O
Post O
zu O
bekommen O
. O

Ich O
befinde O
mich O
hier O
in O
Polen B-LOC
in O
einem O
Umschulungslager B-TER
. O

Bitte O
sei O
mir O
nicht O
böse O
, O
wenn O
ich O
heute O
mit O
einer O
dringenden O
Bitte O
an O
Dich O
herantrete O
. O

Ich O
habe O
viele O
Kollegen O
, O
die O
von O
ihren O
Verwandten O
in O
die O
Slovakei B-LOC
angefordert O
werden O
. O

Du O
brauchst O
für O
mich O
nicht O
sorgen O
, O
ich O
bringe O
mich O
dann O
schon O
durch O
, O
auch O
bekomme O
ich O
dann O
von O
dem O
Hilfsverein O
Joint B-ORG
50 O
Pfund O
. O

Bitte O
sei O
so O
lieb O
und O
erledige O
mir O
die O
Einreise O
, O
es O
ist O
sehr O
dringend O
........... O
Meine O
Eltern O
Helene O
( O
Ilona O
) O
Quittner O
, O
geb. O
am O
13. O
März O
1878 O
, O
und O
Julius O
( O
Gyula O
) O
Quittner O
, O
geb. O
am O
7. O
Juni O
1866 O
, O
lebten O
vor O
dem O
Anschluss O
1938 O
in O
der O
Geibelgasse O
17 O
in O
Wien O
, O
später O
in O
die O
Talgasse O
8. O
Sie O
wurden O
am O
26. O
Februar O
1941 O
gemeinam O
mit O
ihrem O
Sohn O
Leo O
von O
Wien O
nach O
Opole O
deportiert O
. O

sind O
noch O
in O
Wien B-LOC
. O

Gehe O
auch O
zur O
Kultusgemeinde B-ORG
und O
zeige O
diese O
Karte O
, O
bitte O
bringe O
auch O
alle O
anderen O
Verwandten O
von O
uns O
in O
Kenntnis O
. O

Ich O
bin O
schon O
seit O
1. O
Nov. O
hier O
. O

/ O
............. O
Dein O
Cousin O
: O
Leo B-PER
Quittner I-PER
