Auszug O
aus O
dem O
Protokoll O
des O
Dr. O
Walter B-PER
Löbner I-PER
, O
geb. O
27.1.1903 O
Im O
Lager B-TER
Ellrich B-LOC
im O
Harz O
hat O
der O
Lagerführer B-TER
SS B-TER
Oberscharführer I-TER
Brinkmann B-PER
einen O
Häftling B-TER
, O
der O
des O
Kannibalismus O
überführt O
worden O
war O
, O
veranlasst O
, O
vor O
Zeugen O
menschliche O
Leichenteile O
zu O
essen B-TER
, O
wobei O
er O
ihm O
Salz O
und O
Pfeffer O
reichen O
liess O
. O

Kremmen B-LOC
, O
den O
14.5.1945 O
Dokumentační B-TER
akce I-TER
26.VIII.1945 O
Zeev B-PER
Scheck I-PER
Abschrift O
Kremmen B-LOC
, O
den O
14.5.1945 O
Ich O
, O
Med O
. O

Univ. O
Dr. O
Walter B-PER
Löbner I-PER
, O
geboren O
am O
27.1.1903 O
in O
Hermannshütte B-LOC
in O
Böhmen B-LOC
, O
tschechoslovakischer B-LOC
Staatsbürger B-TER
, O
zuletzt O
wohnhaft O
in O
Praha B-LOC
- O
Vinohrady B-LOC
, O
Fochova B-LOC
9 O
, O
wurde O
am O
18.4.1939 O
von O
der O
Gestapo B-ORG
Prag I-ORG
verhaftet B-TER
und O
durch O
verschiedene O
Konzentrationslager B-TER
Deutschlands B-TER
( O
Sachsenhausen B-LOC
, O
Oranienburg B-LOC
, O
Auschwitz B-LOC
, O
Auschwitz B-LOC
3 I-LOC
, O
Gross B-LOC
Rosen I-LOC
, O
Dora B-LOC
, O
Ellrich B-LOC
im I-LOC
Harz I-LOC
, O
Oranienburg B-LOC
) O
geschleppt O
und O
festgehalten O
bis O
mir O
am O
21.4.1945 O
die O
Flucht B-TER
in O
die O
Freiheit O
gelang O
. O

Die O
Zeit O
befinde O
ich O
mich O
in O
Kremmen B-LOC
, O
wo O
ich O
aushilfsweise O
, O
da O
die O
Garnison O
und O
Bevölkerung O
ohne O
Arzt B-TER
ist O
, O
al O
leitender O
Arzt B-TER
eines O
neuerrichteten O
städtischen O
Krankenhauses B-TER
eingesetzt O
bin O
. O

Bis O
zur O
Abtretung O
des O
Sudetenlandes B-LOC
und O
Besetzung O
durch O
die O
Deutschen B-TER
war O
ich O
Arzt B-TER
und O
Chirurg O
in O
Marianské B-LOC
Lázně I-LOC
und O
interemistischer O
[ O
sic O
! O
] O
Leiter O
des O
dortigen O
Krankenhauses B-TER
. O

Ich O
hatte O
aus O
meiner O
antifaschistischen B-TER
Einstellung O
kein O
Hehl O
gemacht O
, O
was O
dann O
der O
Grund O
zu O
meiner O
Verhaftung O
im O
April O
1939 O
war O
. O

Da O
ich O
meinen O
Beitrag O
zur O
Bestrafung O
der O
Verantwortlichen O
beitragen O
will O
, O
bringe O
ich O
einige O
von O
den O
Uebeltätern O
, O
da O
sie O
mir O
mit O
Namen O
bekannt O
sind O
, O
der O
löblichen O
Untersuchungsbehörde O
zur O
Kenntnis O
. O

1. O
Der O
Gestapo B-ORG
und O
SS B-TER
Mann I-TER
Kommissar O
Wiggers B-PER
bei O
der O
Gestapo B-ORG
Prag I-ORG
hat O
meine O
Verhaftung O
und O
meine O
Verschickung O
ins O
Konzentrationslager B-TER
durchgeführt O
ohne O
mir O
als O
tschechoslowakischen B-TER
Staatsbürger B-TER
das O
Recht O
eines O
ordentlichen O
Gerichtsverfahrens B-TER
zu O
geben O
. O

Mir O
selbst O
hat O
er O
am O
16.9.1939 O
durch O
Faustschläge O
2 O
Rippen O
gebrochen O
. O

3. O
Der O
als O
Gefängniswärter O
eingesetzte O
Polizist B-TER
Max B-PER
Böhlke I-PER
oder O
ähnlich O
aus O
Leipzig B-LOC
hat O
mir O
im O
Gefängnis B-TER
Praha B-LOC
das O
Trommelfell O
des O
linken O
Ohres O
durch O
Faustschläge O
zerschlagen O
, O
worauf O
sich O
einen O
schwere O
Mittelohrentzündung B-TER
anschloss O
und O
ich O
das O
Gehör O
verlor O
. O

4. O
Im O
Konzentrationslager B-TER
Sachsenhausen B-LOC
, O
Oranienburg B-LOC
bei O
Berlin B-LOC
, O
haben O
folgende O
SS B-TER
Männer I-TER
, O
deren O
Namen O
mir O
bekannt O
sind O
, O
sich O
durch O
unerhörte O
seelische O
und O
körperliche O
Quälereien O
an O
den O
inhaftierten B-TER
Menschen I-TER
gegen O
die O
primitivsten O
Forderungen O
der O
Menschenrechte O
vergangen O
: O
Oberscharführer B-TER
Bugdahle B-PER
, O
Fickert B-PER
, O
Van B-PER
Deezen I-PER
, O
Birke B-PER
, O
Kaiser B-PER
, O
Schubert B-PER
, O
Brumm B-PER
, O
Gustav B-PER
Sorge I-PER
, O
Sinke B-PER
, O
Lagerführer B-TER
Schwarzhuber B-PER
aus O
München B-LOC
, O
später O
Lagerführer B-TER
im O
Lager B-TER
Birkenau B-LOC
, O
Lagerführer B-TER
Strumbannführer B-TER
Heydrich O
später O
Lagerführer B-TER
Heinkel-Oranienburg B-ORG
, O
sie O
haben O
neben O
vielen O
anderen O
, O
die O
ich O
nicht O
mit O
Namen O
kenne O
, O
durch O
Faust- O
und O
Stockschläge O
, O
durch O
sogenannten O
Sport O
, O
durch O
sonstige O
Quälereien O
, O
durch O
Wegnahme O
des O
Essens B-TER
, O
den O
Tod B-TER
von O
vielen O
Tausenden O
unschuldiger O
Menschen B-TER
direkt O
selbst O
herbeigeführt O
oder O
mitverschuldet O
und O
sich O
auch O
sonst O
an O
der O
Tötung B-TER
auch O
zahlreicher O
russischer B-TER
Kriegsgefangener B-TER
im O
Sommer O
und O
Herbst O
des O
Jahres O
1941 O
beteiligt O
. O

7. O
Im O
Frauenlager B-TER
Auschwitz B-LOC
1 I-LOC
Harmense B-LOC
hat O
sich O
die O
SS B-TER
Aufseherin B-TER
Frau B-TER
Major O
Rendel B-PER
( O
Name O
ungewiss O
) O
geborene O
Klein B-PER
durch O
Chikanen O
, O
körperliche O
und O
seelische O
Misshandlungen O
gegen O
die O
weiblichen B-TER
Gefangenen B-TER
vergangen O
und O
bei O
vielen O
den O
Tod B-TER
verschuldet O
. O

8. O
Dasselbe O
gilt O
im O
Frauenkonzentrationslager B-TER
Auschwitz B-LOC
1 I-LOC
Budy B-LOC
von O
der O
SS B-TER
Aufseherin B-TER
Frau O
Hasse B-PER
aus O
Görlitz B-LOC
, O
dieselbe O
war O
später O
als O
Arbeitsdienstführerin B-TER
im O
Frauenlager B-TER
Birkenau B-LOC
an O
der O
Auswahl B-TER
von O
nicht O
mehr O
arbeitsfähigen B-TER
Frauen B-TER
beteiligt O
und O
hat O
so O
den O
Tod B-TER
von O
vielen O
tausenden O
Frauen B-TER
herbeigeführt O
. O

9. O
Folgende O
sogenannte O
Aerzte B-TER
der O
SS B-TER
haben O
durch O
persönliche O
Auswahl O
nicht O
arbeitsfähiger B-TER
oder O
auch O
völlig O
gesunder O
Menschen B-TER
die O
Tötung B-TER
durch O
intracardiale O
Phenolinjektionen O
, O
durch O
Vergasung B-TER
, O
durch O
lebendige O
Verbrennung O
, O
durch O
operative O
Experimente B-TER
als O
medizinische O
Versuchstiere O
etc. O
vieler O
hunderttausender O
veranlasst O
. O

Standort O
arzt B-TER
Sturmbannführer B-TER
Dr. O
Wirths B-PER
( O
Schreibart O
unbekannt O
) O
, O
Hauptsturmführer B-TER
Dr. O
Mengele B-PER
, O
Hauptsturmführer B-TER
Dr. O
Fischer B-PER
, O
Sturmführer B-TER
Dr. O
Rode B-PER
, O
Sturmführer B-TER
Dr. O
Klein B-PER
, O
Sturmführer B-TER
Dr. O
König B-PER
, O
Dr. O
Lucas B-PER
, O
Dr. O
Thilo B-PER
. O

10. O
An O
den O
Verstümmelungen O
von O
lebenden O
Menschen B-TER
durch O
Sterilisierung B-TER
, O
Kastration O
oder O
ähnliche O
Operationen O
beteiligte O
sich O
besonders O
der O
Arzt B-TER
der O
Luftwaffe B-ORG
Schumann B-PER
oder O
ähnlichen O
Namens O
. O

12. O
An O
den O
Massenerschiessungen O
im O
Block O
11 O
des O
Konzentrationslagers B-TER
Auschwitz B-LOC
haben O
sich O
die O
SS B-TER
Oberscharführer I-TER
Kleemann B-PER
, O
später O
Lagerführer B-TER
in O
Janina O
und O
SS B-TER
Unterscharführer I-TER
Schmidt B-PER
( O
Schreibweise O
unbekannt O
) O
aus O
Saarbrücken B-LOC
beteiligt O
. O

13. O
Oberscharführer B-TER
Glaue B-PER
, O
Lagerführer B-TER
in O
Auschwitz B-LOC
1 I-LOC
Budy B-LOC
hat O
durch O
zu O
starke O
körperliche O
Belastung O
und O
Inanspruchnahme O
bei O
ungenügender O
Ernährung O
durch O
19 O
stündige O
tägliche O
Arbeitsdauer B-TER
den O
Verlust B-TER
vieler O
Menschen B-TER
verschuldet O
. O

14. O
Als O
die O
Lager B-TER
Auschwitz B-LOC
, O
Birkenau B-LOC
im O
Januar O
1945 O
vor O
dem O
Heranrücken O
der O
siegreichen O
Roten B-ORG
Armee I-ORG
geräumt O
wurden O
und O
die O
Häftlinge B-TER
durch O
ganz O
Deutschland B-TER
geschleppt O
wurden O
, O
hat O
auf O
dem O
18 O
tägigen O
Fussmarsch B-TER
von O
Auschwitz B-LOC
3 I-LOC
Janina O
nach O
Gross B-LOC
Rosen I-LOC
in O
Schlesien B-LOC
der O
SS B-TER
Rottenführer I-TER
Niemeier B-PER
aus O
Hannover B-LOC
die O
Leute B-TER
, O
die O
nicht O
mehr O
mitmarschieren O
konnten O
, O
durch O
Genickschuss O
getötet B-TER
und O
sie O
am O
Wege O
liegen O
lassen O
. O

15. O
Im O
Lager B-TER
Ellrich B-LOC
im O
Harz O
hat O
der O
Lagerführer B-TER
SS B-TER
Oberscharführer I-TER
Brinkmann B-PER
einen O
Häftling B-TER
, O
der O
des O
Kannibalismus O
überführt O
worden O
war O
, O
veranlasst O
, O
vor O
Zeugen O
menschliche O
Leichenteile O
zu O
essen B-TER
, O
wobei O
er O
ihm O
Salz O
und O
Pfeffer O
reichen O
liess O
. O

Unendlich O
gross O
ist O
die O
Zahl O
der O
unschuldig O
Getöteten B-TER
, O
darunter O
meine O
ganze O
Familie B-TER
, O
Eltern O
und O
Geschwister O
und O
ich O
selbst O
kann O
als O
Weltwunder O
angesehen O
werden O
, O
dass O
ich O
diese O
6 O
Jahre O
höchster O
seelischer O
, O
geistiger O
, O
körperlicher O
und O
sexueller O
Not O
überstand O
und O
mich O
in O
letzter O
Stunde O
durch O
mutige O
Flucht B-TER
über O
den O
Draht O
mich O
der O
physischen O
Liquidierung O
entziehen O
konnte O
. O

Unterschrift O
der O
Zeugen O
: O
Marta B-PER
Kratková I-PER
Berta B-PER
Gerzonová I-PER
Eigenhändige O
Unterschrift O
: O
Dr. O
Walter B-PER
Löbner I-PER
Für O
die O
Dokumentationsaktion B-TER
: O
Zeev B-PER
Scheck I-PER
Für O
das O
Archiv O
: O
Alex B-PER
Schmiedt I-PER
26.VIII.1945 O
