Die O
Teilnehmer O
des O
ersten O
und O
zweiten O
Wiener B-LOC
Transportes B-TER
haben O
ihre O
Dokumente O
während O
der O
Reise O
an O
das O
Transportkommando O
abgegeben B-TER
und O
dieselben O
bis O
jetzt O
nicht O
zurückerhalten O
. O

Unsere O
Rückfrage O
, O
sowohl O
hier B-LOC
, O
als O
auch O
in O
Nisko B-LOC
nach O
dem O
Verbleib O
der O
Dokumente O
ist O
bisher O
resultatlos O
geblieben O
und O
es O
wurde O
mir O
von O
einem O
der O
Wiener B-LOC
Lagerinsassen B-TER
mitgeteilt O
, O
dass O
nach O
seinen O
Informationen O
die O
Dokumente O
wieder O
zurück O
nach O
Wien B-LOC
geschickt O
worden O
sind O
. O

Ich O
bitte O
Sie O
daher O
die O
Angelegenheit O
zu O
untersuchen O
und O
uns O
mitzuteilen O
, O
wo O
sich O
die O
Dokumente O
befinden O
; O
sind O
sie O
wirklich O
in O
Wien B-LOC
, O
würde O
ich O
dieselben O
dann O
für O
die O
hier O
befindlichen O
Wiener B-LOC
ansprechen O
. O

Bei O
dieser O
Gelegenheit O
erlaube O
ich O
mir O
Ihnen O
folgendes O
mitzuteilen O
: O
Ich O
hatte O
die O
Genugtuung O
, O
gestern O
, O
am O
Vorabend O
des O
Chanuka-Festes O
, O
den O
Ostrauer B-LOC
Insassen O
des O
Lagers B-TER
2 O
sehr O
herzliche O
Briefe O
der O
M. O
Ostrauer O
Kultusgemeinde O
vorzulesen O
und O
dadurch O
zur O
Hebung O
der O
Festesfreude O
beizutragen O
, O
ganz O
zu O
schweigen O
von O
den O
Liebesgaben B-TER
, O
die O
zufällig O
am O
gleichen O
Tage O
zur O
Verteilung O
gelangen O
konnten O
, O
– O
selbstverständlich O
genau O
so O
an O
die O
Wiener B-LOC
, O
wie O
an O
die O
M. B-LOC
Ostrauer I-LOC
. O

Ich O
weiss O
, O
dass O
die O
Wiener B-ORG
Kultusgemeinde I-ORG
und O
auch O
die O
Angehörigen O
der O
hiesigen O
Wiener B-LOC
heute O
nicht O
in O
der O
Lage O
sind O
, O
materiell O
dasselbe O
zu O
leisten O
, O
wie O
die O
Kultusgemeinden O
des O
Protektorats O
und O
es O
werden O
daher O
– O
wie O
bereits O
erwähnt O
– O
die O
Wiener B-LOC
in O
Verpflegung B-TER
und O
Ausrüstung O
in O
keiner O
Weise O
von O
uns O
den O
Ostrauer B-LOC
Leuten O
gegenüber O
zurückgesetzt O
. O

Ich O
kann O
Ihnen O
den O
Vorwurf O
nicht O
ersparen O
, O
dass O
dies O
bis O
jetzt O
nicht O
geschehen O
ist O
und O
ich O
hier O
die O
sehr O
undankbare O
Aufgabe O
auf O
mich O
nehmen O
muss O
, O
die O
Wiener B-ORG
Kultusgemeinde I-ORG
den O
hiesigen O
Lagerinsassen B-TER
gegenüber O
in O
Schutz O
zu O
nehmen O
. O

Die O
nicht O
besonders O
gute O
Stimmung O
der O
Wiener B-LOC
ist O
nicht O
zuletzt O
auf O
dieses O
Verhalten O
der O
Wiener B-ORG
Kultusgemeinde I-ORG
zurückzuführen O
. O

Sie O
werden O
es O
mir O
nicht O
übel O
nehmen O
, O
wenn O
ich O
meiner O
Ueberzeugung O
offen O
Ausdruck O
gebe O
, O
es O
geschieht O
dies O
im O
Interesse O
Ihrer O
Angehörigen O
. O

Beste O
Grüße O
Schalom O
Für O
die O
jüdische B-TER
Lagerleitung B-TER
: O
Eisler B-PER
