Zentralstelle B-ORG
für I-ORG
jüd I-ORG
. I-ORG

Umsiedlung I-ORG
Barackenlager B-LOC
Nisko I-LOC
am I-LOC
San I-LOC
. O

7.II.1940 O
. O

Sehr O
geehrter O
Herr O
Boschan B-PER
ein O
gestern O
eingetretener O
, O
wie O
uns O
scheint O
günstiger O
Umstand O
, O
lässt O
es O
uns O
notwendig O
erscheinen O
unseren O
vorgestrigen O
Brief O
, O
diesen O
zweiten O
folgen O
zu O
lassen O
, O
um O
Sie O
am O
Laufenden O
zu O
halten O
. O

Zu O
vörderst O
eine O
rein O
persönliche O
Angelegenheit O
. O

Wir O
haben O
im O
Wege O
Wiener B-LOC
Korrespondenz O
mit O
Bedauern O
erfahren O
, O
dass O
Sie O
erkrankt O
sind O
, O
hoffen O
Sie O
schon O
genesen O
und O
übermitteln O
Ihnen O
jedenfalls O
unsere O
besten O
Wünsche O
. O

Ueber O
unsere O
Initiative O
gelang O
es O
unser O
[ O
em O
] O
sehr O
verehrten O
Herr O
Prof. B-PER
Eisler I-PER
, O
bei O
der O
Lagerkommandatur O
zu O
erwirken O
, O
dass O
2 O
unserer O
Herren O
( O
Baumeister O
Ing. B-PER
Bellak I-PER
und O
Jakob B-PER
Salomonowicz I-PER
) O
nach O
Krakau B-LOC
fahren O
dürfen O
um O
von O
dort O
mit O
den O
Sosnowitzer B-LOC
Herren O
in O
Fühlung O
zu O
treten O
, O
Informationen O
einzuholen O
und O
zweckdienliches O
zu O
veranlassen O
. O

Es O
ist O
selbstverständlich O
auch O
geboten O
, O
dass O
auch O
Sie O
für O
uns O
um O
diese O
Einreise O
einreichen O
, O
da O
doch O
oberster O
Grundsatz O
bleibt O
, O
dass O
es O
in O
erster O
Linie O
der O
Wiener B-ORG
Kultusgemeinde I-ORG
unterliegt O
unsere O
Aus- O
und O
Einreisemöglichkeiten B-TER
zu O
betreiben O
. O

Wir O
sind O
überzeugt O
, O
hochgeehrter O
Herr O
Boschan B-PER
, O
dass O
Sie O
diesen O
ersten O
Versuch O
aus O
eigener O
Initiative O
zu O
erreichen O
, O
mit O
allen O
zur O
Verfügung O
stehenden O
Mitteln O
unterstützen O
werden O
, O
denn O
über O
den O
prekären O
Stand O
unserer O
Situation O
hier O
hat O
Sie O
ja O
unser O
Vorschreiben O
genügend O
ins O
Bild O
gesetzt O
. O

In O
der O
Sachlage O
geboten O
ist O
, O
dass O
Ihre O
Unterstützung B-TER
resp O
. O

Wir O
danken O
Ihnen O
im O
Voraus O
herzlichst O
und O
begrüssen O
Sie O
mit O
kameradschaftlichem O
Schalom O
Die O
Vertrauensleute O
der O
Wiener B-LOC
im O
Lager O
Zarzecze B-LOC
Ing. B-PER
Kowler I-PER
m.p O
. O

Hamburger B-PER
Ing. B-PER
Kurz I-PER
