Die O
staatliche B-TER
Polizeibehörde I-TER
in O
Lundenburg B-LOC
um O
8.10 O
Uhr O
: O
[ O
... O
] O
Die O
Nacht O
verlief O
ruhig O
, O
die O
ankommenden O
Züge O
aus O
Österreich B-LOC
sind O
halbleer O
, O
innerhalb O
von O
24 O
Stunden O
wurde O
niemand O
nach O
Österreich B-LOC
zurückgeschickt O
, O
an O
den O
Grenzen O
verrichten O
Heimwehrangehörige B-ORG
Dienst O
. O

Auffällig O
ist O
das O
Fernbleiben O
von O
Reisenden O
aus O
Deutschland B-TER
, O
dagegen O
fahren O
ziemlich O
viele O
Reisende O
aus O
Prag B-LOC
nach O
Wien B-LOC
. O

[ O
... O
] O
Die O
staatliche B-TER
Polizeibehörde I-TER
in O
Nikolsburg B-LOC
um O
8.20 O
Uhr O
: O
Nichts O
Besonderes O
in O
der O
Nacht O
. O

Zwei O
sozialdemokratische B-TER
Flüchtlinge B-TER
, O
die O
bis O
nach O
Nikolsburg B-LOC
gelangt O
sind O
, O
wurden O
zurück O
über O
die O
Grenze O
geschickt O
. O

Die O
staatliche B-TER
Polizeibehörde I-TER
in O
Znaim B-LOC
um O
8.25 O
Uhr O
: O
In O
Znaim B-LOC
wurden O
2 O
sozialdemokratische B-TER
Flüchtlinge B-TER
bei O
der O
Durchsuchung O
eines O
Hotels O
festgenommen O
. O

Sie O
werden O
mit O
5 O
Tagen O
Haft B-TER
bestraft O
, O
weil O
sie O
die O
Grenze O
ohne O
Reiseausweise B-TER
überquert B-TER
haben I-TER
. O

[ O
… O
] O
[ O
... O
] O
Gemäß O
der O
Meldung O
des O
Bezirksamts B-TER
in O
Znaim B-LOC
ist O
die O
Gendarmerie B-TER
vom O
Grenzdienst O
erschöpft O
und O
braucht O
Ablösung O
. O

Soweit O
es O
möglich O
war O
, O
wurden O
die O
notwendigen O
Verstärkungen O
aus O
der O
Bereitschaftsabteilung O
vorgenommen O
, O
diese O
Maßnahme O
reicht O
jedoch O
nicht O
, O
da O
sich O
die O
Bereitschaftsabteilung O
auflösen O
würde O
und O
es O
immer O
noch O
an O
Gendarmerie B-TER
mangeln O
würde O
. O

Deshalb O
ersucht O
die O
Bezirksbehörde B-TER
um O
eine O
Verstärkung O
der O
Gendarmeriestationen B-TER
um O
32 O
Gendarmen B-TER
. O

Die O
Notwendigkeit O
der O
Verstärkung O
der O
Gendarmeriestationen B-TER
wurde O
auch O
vom O
Vertreter O
der O
Landesfinanzdirektion B-TER
betont O
, O
der O
ebenfalls O
einsieht O
, O
dass O
auch O
die O
Finanzwache O
bereits O
erschöpft O
von O
der O
Dienstausübung O
ist O
und O
ebenfalls O
Ablösung O
und O
Ergänzung O
benötigt O
. O

Dem O
Präsidium B-TER
des I-TER
Innenministeriums I-TER
( O
Hamáček B-PER
) O
mitgeteilt O
, O
der O
zustimmt O
, O
die O
Grenzstationen O
entsprechend O
zu O
verstärken O
. O

Bei O
dieser O
Gelegenheit O
ersucht O
das O
Innenministerium B-TER
um O
einen O
genaueren O
Bericht O
über O
den O
Vorfall O
in O
Döschen B-LOC
und O
über O
die O
österreichischen B-LOC
Flüchtlinge B-TER
in O
Znaim B-LOC
. O

Die O
Bezirksbehörde B-TER
in O
Mährisch B-LOC
Budwitz I-LOC
und O
die O
staatliche B-TER
Polizeibehörde I-TER
in O
Znaim B-LOC
wurden O
gebeten O
, O
nach O
der O
Untersuchung O
in O
der O
Sache O
einen O
genauen O
Bericht O
abzugeben O
. O

[ O
... O
] O
