An O
das O
Präsidium O
des O
Deutschen B-ORG
Rote I-ORG
Kreuzes I-ORG
Führungsstab O
Berlin B-LOC
SW O
11 O
Betr. O
: O
Schutzhaft B-TER
Joseph B-PER
Schloß I-PER
. O

Geb O
. O

24.6.16 O
Wien B-LOC
. O

Bezug O
: O
Schreiben O
v. O
20.2.1940 O
– O
VII O
Ch- O
Grl./Stu O
. O

Der O
Jude B-TER
Joseph B-PER
Schloß I-PER
war O
vom O
8.7.39 O
bis O
26.10.39 O
in O
dem O
aus O
Mitteln O
der O
Kultusgemeinde B-ORG
Brünn I-ORG
erhaltenen O
Arbeitslager B-TER
für O
Juden B-TER
in O
Eibenschitz B-LOC
bei O
Brünn B-LOC
untergebracht O
. O

Am O
26.10.39 O
erfolgte O
seine B-PER
Abschiebung B-TER
[ O
handschriftl O
: O
Ausweisung B-TER
] O
nach O
Nisko B-LOC
im O
Generalgouvernement O
. O

Heil O
Hitler O
! O
Im O
Auftrage O
: O
[ O
Unterschrift O
unleserlich O
] O
