An O
die O
löb O
. O

Israelitische B-ORG
Kultusgemeinde I-ORG
Wien I-ORG
Die O
nachstehend O
angeführten O
Personen O
, O
welche O
sich O
alle O
gegenwärtig O
in O
Zamosc B-LOC
befinden O
, O
bitten O
Sie O
um O
dringendste O
Hilfe B-TER
, O
da O
wir O
uns O
alle O
in O
größter O
Notlage O
befinden O
und O
keinen O
Ausweg O
mehr O
haben O
. O

Dieses O
Ansuchen O
ist O
aufgebaut O
auf O
dem O
Wunsch O
uns O
mit O
Hilfe O
der O
beiliegenden O
bestätigten O
Erklärung O
des O
Jüdischen O
Komitee O
in O
Zamosc B-LOC
bei O
der O
Devisenstelle B-ORG
Wien I-ORG
den O
zu O
erlangenden O
Hilfsbetrag O
ehestens O
hierorts O
einzusenden O
. O

Wir O
erteilen O
gleichzeitig O
hiermit O
der O
israelitischen B-ORG
Kultusgemeinde I-ORG
Wien I-ORG
Vollmacht O
dieses O
Ansuchen O
für O
uns O
bei O
der O
Devisenstelle B-ORG
Wien I-ORG
zu O
überreichen O
. O

Wir O
glauben O
keine O
Fehlbitte B-TER
getan O
zu O
haben O
. O

Schönbrunnerstraße O
185 O
/ O
I O
