Herrn O
ministerpräsidenten O
dr O
milan B-PER
hodža I-PER
prag B-LOC
Brünn B-LOC
/2 O
1990 O
46 O
22 O
1942= O
= O
herr O
ministerpräsident O
die O
brünner B-LOC
und O
die O
ausländerpolizei B-TER
verhaften O
jüdische O
flüchtlinge B-TER
aus O
österreich B-LOC
heute O
wurden O
in O
brünn B-LOC
19 O
emigranten B-TER
festgenommen B-TER
gestern O
angekommene O
wir O
bitten O
im O
namen O
der O
menschlichkeit O
um O
die O
Entlassung O
und O
um O
vorübergehendes O
asyl O
für O
diese O
unglücklichen O
hilfszentrale B-ORG
für I-ORG
flüchtlinge I-ORG
brünn B-LOC
bratislavska B-LOC
4 O
