[ O
... O
] O
Auf O
dem O
Ostbahnhof B-LOC
Gemeint O
: O
Nordbahnhof O
wurde O
ein O
Zug O
gefüllt O
, O
der O
aus O
so O
vielen O
Waggons O
bestand O
, O
wie O
die O
Lokomotiven O
eben O
noch O
zur O
Grenze O
abschleppen O
konnten O
; O
dann O
folgte O
sogleich O
der O
nächste O
. O

Die O
Fahrgäste O
verlangten O
, O
dass O
man O
so O
bald O
wie O
möglich O
abfahren O
sollte O
, O
aber O
auf O
den O
Eisenbahnen O
gab O
es O
, O
wie O
überall O
, O
Naziverräter O
. O

Die O
Tränen O
der O
Frauen B-TER
und O
Flüche O
der O
Männer B-TER
blieben O
unbeachtet O
. O

Dann O
kamen O
die O
SA B-ORG
-Leute O
, O
nur O
halbuniformiert O
, O
bloß O
halbbewaffnet O
, O
aber O
alle O
mit O
den O
gefürchteten O
Hakenkreuzbinden B-TER
angetan O
, O
siegestrunken O
, O
heiser O
vor O
Siegesgebrüll O
und O
dürstend O
nach O
Rache O
. O

Mit O
Hundepeitschen O
in O
der O
Hand O
gingen O
sie O
von O
Waggon O
zu O
Waggon O
und O
zwangen O
Männer B-TER
, O
Frauen B-TER
und O
Kinder B-TER
, O
wieder O
auszusteigen O
. O

Wie O
Vieh O
wurden O
diese O
vom O
Bahnsteig O
weg O
ins O
Gefängnis O
getrieben O
. O

Die O
Zurückgebliebenen O
wurden O
dann O
in O
aller O
Öffentlichkeit O
ihrer O
Wertsachen O
beraubt O
– O
Geld O
, O
Schmuck O
, O
Uhren O
und O
Pelze O
, O
nichts O
entging O
den O
Banditen O
. O

Endlich O
, O
nach O
Stunden O
voll O
tödlicher O
Angst O
, O
setzte O
sich O
der O
Zug O
mit O
seinen O
vor O
Furcht O
zitternden O
Passagieren O
langsam O
in O
Bewegung O
, O
um O
sie O
nach O
Lundenburg B-LOC
in O
die O
Freiheit O
zu O
bringen O
. O

Aber O
ihr O
Leidensweg O
hatte O
erst O
begonnen O
. O

Schon O
nach O
zwanzig O
Minuten O
hielt O
der O
Zug O
plötzlich O
auf O
offener O
Strecke O
. O

Aus O
der O
Dunkelheit O
tauchten O
Fackeln O
und O
Laternen O
auf O
; O
Abteilungen O
von O
SA B-ORG
-Männern O
stürmten O
die O
Waggons O
, O
besetzten O
alle O
Ausgänge O
und O
zwangen O
den O
Lokomotivführer O
, O
nach O
Wien B-LOC
zurückzukehren O
. O

Dort O
wurden O
die O
Fahrgäste O
neuerlich O
perlustriert O
und O
neue O
Opfer O
aus O
dem O
Zug O
geschleppt O
. O

Endlich O
war O
auch O
das O
vorbei O
und O
jene O
, O
die O
die O
Kontrolle O
heil O
überstanden O
hatten O
, O
begannen O
zum O
dritten O
Male O
die O
Reise O
. O

Der O
lange O
, O
überfüllte O
Zug O
bewegte O
sich O
nur O
langsam O
vorwärts O
; O
jeden O
Augenblick O
mussten O
die O
Passagiere O
fürchten O
, O
neuerlich O
aufgehalten O
zu O
werden O
. O

Endlich O
kamen O
die O
Lichter O
von O
Lundenburg B-LOC
in O
Sicht O
, O
und O
der O
Zug O
hielt O
auf O
tschechoslowakischem B-LOC
Gebiet O
. O

Noch O
musste O
man O
die O
österreichische B-LOC
Zoll- O
und O
Passkontrolle O
über O
sich O
ergehen O
lassen O
. O

Die O
Beamten O
trugen O
bereits O
Hakenkreuzbinden B-TER
, O
waren O
hier O
aber O
praktisch O
machtlos O
. O

Dann O
kam O
die O
tschechische B-LOC
Kontrolle O
. O

„ O
Alle O
Personen O
mit O
österreichischen B-LOC
Pässen B-TER
haben O
auszusteigen O
und O
sich O
in O
den O
Wartesaal O
zu O
begeben O
“ O
, O
hieß O
es O
. O

Die O
Österreicher B-LOC
kamen O
dieser O
Weisung O
nicht O
ohne O
Befürchtungen O
nach O
. O

Bei O
der O
Tür O
des O
Wartesaales O
stand O
tschechische B-LOC
Polizei B-TER
, O
die O
sie O
zwar O
ein- O
, O
aber O
nicht O
wieder O
hinausließ O
. O

Sie O
mussten O
lange O
warten O
, O
bis O
sie O
zuletzt O
den O
Zug O
nach O
Prag B-LOC
davonfahren O
sahen O
. O

Dann O
trat O
der O
Chef O
der O
Polizei B-TER
ein O
und O
sagte O
mit O
lauter O
Stimme O
: O
„ O
Ich O
habe O
eben O
vom O
Innenministerium B-ORG
die O
Weisung O
erhalten O
, O
dass O
alle O
Österreicher B-LOC
ohne O
Ausnahme O
bei O
der O
Grenze O
zurückzuweisen O
sind O
. O

Sie O
müssen O
alle O
hier O
warten O
und O
mit O
dem O
nächsten O
Zug O
zurückfahren O
. O

“ O
Einer O
der O
Fahrgäste O
, O
der O
sich O
im O
Wartesaal O
befand O
und O
durch O
eine O
List O
entkam O
, O
erzählte O
mir O
später O
in O
Prag B-LOC
, O
dass O
die O
Szenen O
, O
die O
dieser O
Erklärung O
folgten O
, O
so O
schrecklich O
waren O
, O
dass O
er O
sich O
gar O
nicht O
an O
sie O
zu O
erinnern O
wagte O
. O

Unter O
den O
Flüchtlingen B-TER
gab O
es O
sehr O
viele O
, O
deren O
Leben O
in O
Gefahr O
war O
. O

Einige O
, O
deren O
Namen O
ich O
kenne O
, O
wurden O
von O
dort O
fast O
direkt O
nach O
Dachau B-LOC
gebracht O
. O

[ O
... O
] O
[ O
... O
] O
Von O
meinem O
Büro O
am O
Petersplatz O
konnte O
ich O
auch O
Wochen O
hindurch O
den O
Lieblingssport O
des O
Nazimobs O
beobachten O
: O
jüdische B-TER
Männer B-TER
und O
Frauen B-TER
wurden O
gezwungen O
, O
auf O
allen O
vieren O
kriechend O
, O
den O
Gehsteig O
mit O
einer O
scharfen O
Lauge O
zu O
reiben O
, O
die O
ihnen O
die O
Haut O
verbrannte O
, O
so O
dass O
sie O
sich O
sofort O
in O
Spitalsbehandlung O
begeben O
mussten O
. O

Unter O
Dollfuß B-PER
und O
Schuschnigg B-PER
war O
es O
einige O
Male O
vorgekommen O
, O
dass O
Nazis O
, O
die O
man O
beim O
Schmieren O
von O
Hakenkreuzen B-TER
erwischt O
hatte O
, O
von O
der O
Polizei B-TER
gezwungen O
worden O
waren O
, O
diese O
wieder O
mit O
schwarzer O
Farbe O
zu O
übermalen O
oder O
die O
Zettel O
zusammenzukehren O
, O
die O
sie O
in O
den O
Straßen O
gestreut O
hatten O
– O
eine O
milde O
und O
angemessene O
Maßnahme O
, O
die O
man O
kaum O
eine O
Strafe O
nennen O
konnte O
. O

Die O
Fürsprecher O
der O
Nazi O
im O
Ausland O
versuchten O
, O
zwischen O
dieser O
Maßnahme O
und O
den O
Reibpartien B-TER
der O
Juden B-TER
eine O
Parallele O
zu O
ziehen O
. O

Aber O
zwischen O
ihnen O
bestand O
keine O
Parallele O
. O

Während O
die O
Nazi O
am O
frühen O
Morgen O
, O
ehe O
es O
noch O
viele O
Leute O
auf O
den O
Straßen O
gab O
, O
herausgeholt O
wurden O
, O
um O
die O
Spuren O
ihrer O
eigenen O
illegalen O
Propaganda B-TER
zu O
beseitigen O
, O
wurden O
die O
Juden B-TER
gezwungen O
, O
in O
den O
belebtesten O
Straßen O
und O
zu O
einer O
Zeit O
, O
da O
der O
Verkehr O
am O
größten O
und O
die O
Arbeit O
für O
sie O
daher O
am O
peinlichsten O
war O
, O
die O
Überreste O
der O
völlig O
legalen O
Wahlpropaganda B-TER
der O
letzten O
Regierung O
, O
mit O
der O
sie O
selbst O
nichts O
zu O
tun O
gehabt O
hatten O
, O
zu O
beseitigen O
. O

Ich O
hatte O
selbst O
gesehen O
, O
wie O
unmittelbar O
nach O
der O
Ankündigung O
der O
Volksabstimmung O
Mitglieder O
der O
Vaterländischen B-ORG
Jugendorganisation O
über O
Weisung O
Schuschniggs B-PER
auf O
Gehsteigen O
das O
Kruckenkreuz O
schmierten O
und O
mit O
Schablonen O
das O
Porträt O
Schuschniggs B-PER
auf O
Häusermauern O
malten O
. O

Jetzt O
aber O
wurden O
tagtäglich O
Juden B-TER
, O
Frauen B-TER
und O
Männer B-TER
, O
von O
der O
SA B-ORG
aus O
Geschäften O
, O
Büros O
und O
Wohnungen O
geholt O
und O
gezwungen B-TER
, O
inmitten O
einer O
sich O
drängenden O
, O
stichelnden O
und O
lachenden O
Menge O
von O
„ O
goldenen O
Wiener B-LOC
Herzen O
“ O
mit O
Ausreibbürsten O
, O
auf O
allen O
vieren O
kriechend O
, O
stundenlang O
die O
Gehsteige O
zu O
reiben O
, O
in O
dem O
hoffnungslosen O
Versuch O
, O
die O
Spuren O
der O
Schuschnigg B-PER
- O
Propaganda B-TER
zu O
beseitigen O
. O

( O
Wo O
es O
keine O
Kruckenkreuze O
wegzuwaschen O
gab O
, O
malten O
sie O
die O
Nazis O
selbst O
auf O
den O
Gehsteig O
, O
um O
den O
Juden B-TER
so O
eine O
Arbeit O
zu O
schaffen O
. O

) O
Von O
Zeit O
zu O
Zeit O
johlte O
die O
Menge O
vor O
Vergnügen O
auf O
. O

Dies O
bedeutete O
dann O
, O
dass O
einer O
der O
SA-Männer O
höhnisch O
gesagt O
hatte O
„ O
Sie O
brauchen O
frisches O
Wasser O
“ O
und O
dabei O
einen O
Kübel O
voll O
Schmutzwasser O
über O
sein O
Opfer O
gegossen O
hatte O
. O

Die O
erste O
Reibpartie B-TER
sah O
ich O
auf O
dem O
Praterstern B-LOC
. O

Sie O
musste O
das O
Bild O
Schuschniggs B-PER
entfernen O
, O
das O
mit O
einer O
Schablone O
auf O
den O
Sockel O
eines O
Monuments O
gemalt O
worden O
war O
. O

SA B-ORG
-Leute O
schleppten O
einen O
bejahrten O
jüdischen B-TER
Arbeiter O
und O
seine O
Frau B-TER
durch O
die O
beifallklatschende O
Menge O
. O

Tränen O
rollten O
der O
alten O
Frau B-TER
über O
die O
Wangen O
, O
und O
während O
sie O
starr O
vor O
sich O
hinsah O
und O
förmlich O
durch O
ihre O
Peiniger O
hindurchblickte O
, O
konnte O
ich O
sehen O
, O
wie O
der O
alte O
Mann B-TER
, O
dessen O
Arm O
sie O
hielt O
, O
versuchte O
, O
ihre O
Hand O
zu O
streicheln O
. O

„ O
Arbeit B-TER
für O
die O
Juden B-TER
, O
endlich O
Arbeit B-TER
für O
die O
Juden B-TER
! O
“ O
heulte O
die O
Menge O
. O

„ O
Wir O
danken O
unserem O
Führer O
, O
er O
hat O
Arbeit B-TER
für O
die O
Juden B-TER
beschafft O
! O
“ O
[ O
... O
] O
Der O
Abschnitt O
der O
Erinnerungen O
beginnt O
mit O
der O
Schilderung O
antijüdischer O
Ausschreitungen O
in O
Österreich O
während O
des O
Anschusses O
und O
der O
geglückten O
Hilfeleistung O
in O
Form O
der O
Beförderung O
von O
vertriebenen O
Jüdinnen O
und O
Juden O
aus O
Frauenkirchen O
über O
die O
Donau O
. O

Die O
Gendarmen B-TER
bewachten O
den O
Ort O
, O
damit O
sie O
jede O
Infiltration O
in O
die O
Slowakei B-LOC
verhinderten O
. O

Rabbiner B-TER
Wessely B-PER
wollte O
mich O
veranlassen O
, O
mit O
einem O
Taxi O
zur O
Stelle O
zu O
fahren O
. O

Ich O
bat O
Fettmann O
, O
den O
in O
der O
Nähe O
wohnenden O
Gemeindesekretär O
Eichner B-PER
herbeizuholen O
, O
damit O
wir O
gemeinsam O
die O
Situation O
erkunden O
. O

Mit O
einem O
Taxi O
am O
Schauplatz O
eingetroffen O
, O
bot O
sich O
uns O
ein O
schauerliches O
Bild O
. O

Auf O
meinen O
Vorschlag O
hin O
fuhren O
wir O
zum O
Polizeidirektor B-TER
Dr. B-PER
Jusko I-PER
, O
erörterten O
mit O
diesem O
das O
Problem O
, O
doch O
er O
wollte O
ohne O
Zustimmung O
übergeordneter O
Stellen O
nichts O
unternehmen O
. O

Der O
Einlass O
dieser O
Juden B-TER
ohne O
Grenzpassierscheinen O
könnte O
ihn O
seinen O
Posten O
kosten O
. O

Immerhin O
gab O
er O
unserem O
Drängen O
nach O
und O
erlaubte O
uns O
die O
Flüchtlinge B-TER
unter O
Polizeibewachung O
ins O
Polizeigewahrsam B-TER
in O
der O
Landstrasse O
7 O
- O
9 O
zu O
überführen O
. O

Die O
Flüchtlinge B-TER
berichteten O
, O
sie O
seien O
buchstäblich O
vom O
Sedertisch B-TER
in O
bereitstehende O
Lastautos O
getrieben O
worden O
, O
ohne O
auch O
nur O
etwas O
Kleidung O
oder O
Nahrung O
mitnehmen O
zu O
dürfen O
und O
auf O
der O
Donauinsel B-LOC
ausgesetzt O
worden O
. O

Inzwischen O
hatten O
Rachel B-PER
Unreich I-PER
und O
einige O
brave O
, O
koschere O
Hausfrauen O
, O
in O
grossen O
Töpfen O
Speisen B-TER
eingesammelt O
, O
die O
jüdische B-TER
Gemeinde I-TER
stellt O
Mazzoth B-TER
zur O
Verfügung O
und O
die O
armen O
Opfer O
nazistischer O
Willkür O
kamen O
zu O
ihrer O
ersten O
Mahlzeit B-TER
. O

Polizeidirektor B-TER
Dr. B-PER
Jusko I-PER
nahm O
mit O
dem O
Innenminister O
in O
Prag B-LOC
Kontakt O
auf O
, O
doch O
die O
Aufnahme O
der O
Juden B-TER
wurde O
abgelehnt O
und O
ihr O
Rücktransport O
nach O
Österreich B-LOC
angeordnet O
. O

Die O
Tschechoslowakei B-LOC
, O
lautete O
die O
Antwort O
aus O
Prag B-LOC
, O
hätte O
bereits O
genug O
Juden B-TER
. O

Immerhin O
räumte O
uns O
Dr. B-PER
Jusko I-PER
die O
Möglichkeit O
weiterer O
Interventionen O
ein O
. O

Während O
Jüdische B-TER
Frauen O
in O
aller O
Eine O
Kleidungsstücke O
gesammelt O
hatten O
, O
eilte O
ich O
zu O
dem O
Schwiegersohn O
des O
stets O
hilfsbereiten O
Albert B-PER
Gestettner I-PER
, O
einem O
gewissen O
Herrn O
Popper B-PER
. O

So O
erreichte O
ich O
, O
dass O
man O
uns O
den O
Hof O
„ O
Antonienhof O
“ O
im O
slowakisch B-LOC
- O
ungarisch B-LOC
- O
österreichischen B-LOC
Dreieck O
zu O
Verfügung O
stellte O
, O
wo O
für O
die O
rund O
hundert O
Menschen O
in O
einem O
Heuschober O
das O
Nachtlager O
vorbereitet O
wurde O
. O

Dudi B-PER
Rosenberger I-PER
fuhr O
mich O
mit O
seinem O
Wagen O
hin O
, O
um O
nachsehen O
zu O
können O
, O
wo O
die O
Leute O
untergebracht O
werden O
, O
aber O
die O
Grenzwache O
bemerkte O
mein O
Vorhaben O
und O
die O
Wachposten O
wurden O
daraufhin O
verstärkt O
. O

Wiederum O
fiel O
mir O
Dr. B-PER
Ördög I-PER
in O
Kadlburg B-LOC
ein O
. O

Tatsächlich O
fuhr O
ich O
am O
nächsten O
Tag O
in O
Begleitung O
Sterns B-PER
zu O
ihm O
und O
erbat O
seine O
Hilfe O
. O

Doch O
diesmal O
ging O
es O
nicht O
mehr O
so O
glatt O
, O
denn O
inzwischen O
hatte O
sich O
auch O
der O
Gendarmeriemajor B-TER
Demény B-PER
aus O
Wieselburg B-LOC
eingeschaltet O
. O

Dr. B-PER
Ördög I-PER
hatte O
mich O
an O
ihn O
verwiesen O
und O
sollte O
ich O
dessen O
Einwilligung O
einholen O
, O
würde O
er O
selbst O
keine O
Einwände O
erheben O
. O

So O
begann O
denn O
wiederum O
die O
unweigerliche O
Hin- O
und O
Herfahrt O
, O
der O
unausbleibliche O
Nervenkitzel O
und O
wieder O
standen O
wir O
einem O
Mann O
gegenüber O
, O
der O
unseren O
Bitten O
kein O
Gehör O
schenken O
wollte O
. O

Meine O
Absicht O
war O
es O
, O
die O
Flüchtlinge B-TER
nach O
Kadlburg B-LOC
zu O
bringen O
, O
von O
wo O
ich O
sie O
fortschaffen O
würde O
. O

Als O
ich O
schliesslich O
immer O
wieder O
beteuerte O
, O
die O
Leute O
aus O
Kadlburg B-LOC
fortzuschaffen O
, O
war O
der O
Major O
bereits O
etwas O
zuvorkommender O
und O
erteilte O
die O
Bewilligung O
, O
den O
ungebetenen O
Gästen O
in O
Kadlburg B-LOC
einen O
Stall O
zur O
Nächtigung O
zu O
Verfügung O
zu O
stellen O
. O

Noch O
in O
derselben O
Nacht O
fuhr O
ich O
mit O
den O
Gendarmen B-TER
zu O
„ O
Antonienhof O
“ O
, O
um O
die O
Überführung O
vorzunehmen O
. O

Die O
Gendarmen B-TER
waren O
gegenüber O
den O
Flüchtlingen B-TER
von O
solcher O
Brutalität O
, O
dass O
ich O
ihnen O
mit O
einer O
Anzeige O
drohen O
musste O
. O

Da O
die O
Aktion O
mit O
Zustimmung O
von O
Major O
Demény B-PER
erfolgt O
, O
hätten O
sie O
kein O
Recht O
die O
schuldlosen O
Menschen O
zu O
misshandeln O
und O
zu O
erniedrigen O
. O

Nachdem O
die O
Leute O
in O
einem O
Kadlburger B-LOC
Stall O
unte O
[ O
rge O
] O
kommen O
waren O
, O
setzte O
ich O
die O
Verhandlungen O
mit O
Dr. B-PER
Ördög I-PER
fort O
. O

Er O
erklärte O
sich O
mit O
der O
sukzessiven O
Überführung O
von O
je O
25 O
Menschen O
über O
die O
Donau O
nach O
Ragendorf B-LOC
einverstanden O
, O
sofern O
ich O
auch O
Major O
Deménys B-PER
Zustimmung O
eingeholt O
habe O
. O

Aber O
der O
Major O
wollte O
von O
einem O
sukzessiven O
Abtransport O
nichts O
wissen O
. O

Ich O
habe O
alle O
Leute O
gleichzeitig O
fortzuschaffen O
. O

Aber O
inzwischen O
kam O
von O
Feigenbaum B-PER
aus O
Gutor B-LOC
die O
Nachricht O
, O
dass O
auf O
diesem O
Wege O
nichts O
mehr O
zu O
machen O
sei O
. O

So O
unterbreitete O
ich O
dem O
Major O
einen O
anderen O
Vorschlag O
: O
ich O
werde O
nach O
Pressburg B-LOC
fahren O
, O
ein O
Schiff O
besorgen O
, O
alle O
Menschen O
auf O
einmal O
verschiffen O
und O
solange O
auf O
Wasser O
bleiben O
, O
bis O
wir O
in O
der O
Slowakei B-LOC
einreisen O
dürfen O
. O

Major O
Demény B-PER
wurde O
ungehalten O
: O
„ O
Nehmen O
Sie O
zur O
Kenntnis O
, O
Herr O
Grünhut B-PER
, O
dass O
wir O
kein O
Transitlager O
für O
illegal B-TER
eingeschleuste I-TER
Juden B-TER
sind O
. O

So O
geht O
es O
auf O
die O
Dauer O
keineswegs O
. O

Sie O
bringen O
uns O
immer O
wieder O
ganze O
jüdische B-TER
Gruppen O
auf O
den O
Hals O
und O
müssen O
sich O
Ihre O
Zusagen O
rechtzeitig O
wohl O
überlegen O
, O
denn O
an O
diese O
haben O
Sie O
sich O
unbedingt O
zu O
halten O
. O

Darüber O
hinaus O
müssen O
Sie O
sich O
die O
Einwilligung O
des O
KEOKH B-ORG
einholen O
, O
ohne O
der O
ich O
die O
gesamte O
Aktion O
nicht O
gestatten O
kann O
. O

“ O
Mit O
diesen O
Worten O
verliess O
mich O
der O
Major O
. O

Wiederum O
wurde O
Dr. B-PER
Rainer I-PER
in O
Anspruch O
genommen O
. O

Wir O
erbaten O
vom O
Fremdenpolizeichef B-TER
Akos B-PER
Amon I-PER
Pasztoi I-PER
die O
entsprechende O
Bewilligung O
und O
er O
verständigte O
hiervon O
Major O
Demény B-PER
. O

Der O
Major B-PER
und O
Hauptmann O
Dr. B-PER
Ördög I-PER
hatten O
nun O
den O
Auftrag O
, O
die O
Leute O
in O
Kadlburg B-LOC
zu O
lassen O
, O
wo O
sie O
bis O
zur O
Einschiffung O
von O
den O
Rajker B-LOC
Juden B-TER
Weiss B-PER
, O
Spuller B-PER
und O
Lewin B-PER
mit O
den O
nötigen O
Lebensmitteln B-TER
versorgt O
wurden O
. O

Für O
den O
Augenblick O
wäre O
also O
alles O
geregelt O
. O

Ich O
fuhr O
nach O
Pressburg B-LOC
zurück O
, O
um O
zusammen O
mit O
Sigi B-PER
Felsenberg I-PER
den O
„ O
Intercont“-Generaldirektor O
Dr. B-PER
Munk I-PER
aufzusuchen O
und O
seine O
Hilfe O
zu O
erbitten O
. O

Dessen O
Prokuristen O
Jellinek B-PER
und O
Reichsfeld B-PER
teilten O
uns O
mit O
, O
dass O
im O
Winterhafen O
ein O
französischer O
Schlepper O
und O
das O
Schlepperschiff O
„ O
Zürich O
“ O
stünden O
. O

Noch O
am O
gleichen O
Tage O
wurden O
bei O
Schmule B-PER
Weiss I-PER
mit O
Zustimmung O
des O
Vorstandes O
der O
Orth O
. O

Gemeinde O
hundert O
Strohsäcke O
, O
Kopfpölster O
, O
Laken O
und O
Decken O
besorgt O
, O
100 O
Ballen O
Stroh O
wurden O
zum O
Winterhafen O
befördert O
und O
mit O
Hilfe O
einiger O
junger O
Leute O
verladen O
. O

Jellinek B-PER
nahm O
die O
„ O
Zürich O
“ O
und O
den O
französischen O
Schlepper O
an O
sich O
und O
ich O
hatte O
mich O
mit O
Stern B-PER
bis O
zum O
Grenzstein O
1010 O
zu O
begeben O
, O
wo O
die O
Leute O
bereits O
zu O
warten O
hatten O
. O

Stern B-PER
und O
ich O
standen O
schon O
am O
Ufer O
des O
ungarischen B-LOC
Rajka B-LOC
, O
als O
das O
Schiff O
ankam O
. O

Wir O
hatten O
volle O
Hände O
mit O
Arbeit O
, O
um O
den O
Schlepper O
an O
Bäumen O
zu O
befestigen O
, O
aus O
Brettern O
einen O
Steg O
zu O
improvisieren O
und O
die O
Einschiffung O
zu O
organisieren O
. O

Die O
Matrosen O
lösten O
die O
Stricke O
vom O
Schlepper O
und O
fuhren O
davon O
. O

Stern B-PER
und O
ich O
blieben O
ziemlich O
ratlos O
am O
Ufer O
stehen O
. O

Als O
er O
en O
Schlepper O
ohne O
Schiff O
erblickte O
, O
schrie O
er O
mich O
an O
: O
„ O
Die O
Leute O
sind O
jetzt O
in O
Ungarn B-LOC
. O

Wo O
ist O
das O
Schiff O
, O
das O
diesen O
Schlepper O
fortschafft O
? O
“ O
Ich O
versuchte O
mich O
zu O
entschuldigen O
, O
der O
Schiffskapitän O
hätte O
mich O
im O
Stich O
gelassen O
und O
sei O
von O
den O
Ereignissen O
selber O
vor O
den O
Kopf O
gestossen O
. O

Er O
werde O
jetzt O
die O
Leute O
vom O
Schlepper O
zurückholen O
und O
nach O
Österreich B-LOC
zurückbefördern O
lassen O
. O

Dem O
anwesenden O
Gendarmen B-TER
und O
dessen O
Gehilfen O
gab O
er O
den O
Befehl O
, O
mich O
in O
Ketten O
zu O
legen O
und O
zur O
Gendarmeriestation B-TER
nach O
Wieselburg B-LOC
zu O
befördern O
. O

Ich O
wurde O
in O
Stern B-PER
Wagen O
abgeführt O
, O
der O
Schlepper O
mit O
den O
Leuten O
blieb O
vorderhand O
dort O
und O
die O
Juden B-TER
aus O
Rajka B-LOC
brachten O
mit O
Max B-PER
Weiss I-PER
das O
vorbereitete O
Essen B-TER
. O

Ich O
wurde O
in O
eine O
kalte O
Zelle O
gesteckt O
, O
bekam O
natürlich O
kein O
Essen B-TER
und O
konnte O
nur O
die O
kommenden O
Ereignisse O
abwarten O
. O

Etwa O
um O
ein O
Uhr O
nachts O
wurden O
mir O
endlich O
die O
Ketten O
abgenommen O
und O
ich O
wurde O
dem O
Major B-PER
vorgeführt O
. O

Er O
liess O
mir O
eine O
Tasse O
schwarzen O
Kaffees O
und O
ein O
Stück O
Brot B-TER
geben O
und O
begann O
mit O
dem O
Verhör O
. O

Ich O
verpfändete O
mein O
Ehrenwort O
, O
die O
Juden B-TER
auf O
dem O
Schiff O
niemals O
im O
Stich O
zu O
lassen O
und O
aus O
Paris B-LOC
die O
nötigen O
Gelder O
herbeizuschaffen O
, O
um O
deren O
Auswanderung O
zu O
gewährleisten O
. O

Plötzlich O
wurde O
der O
Major B-PER
persönlich O
. O

In O
vertrauten O
Ton O
stellte O
er O
die O
Frage O
, O
ob O
ich O
bereit O
wäre O
, O
zu O
seiner O
Schwester O
nach O
Kalna B-LOC
( O
einem O
Ort O
neben O
der O
slowakischen B-LOC
Stadt O
Levice B-LOC
) O
zu O
fahren O
und O
ihr O
5000 O
Kronen O
zu O
geben O
. O

Sie O
sei O
nämlich O
von O
den O
Slowaken B-LOC
ihres O
Postens O
als O
Lehrerin O
enthoben O
und O
ohne O
Abfertigung O
und O
Pensionsrecht O
entlassen O
worden O
. O

Ich O
versprach O
, O
der O
Major B-PER
werde O
bis O
zum O
nächsten O
Abend O
die O
schriftliche O
Bestätigung O
seiner O
Schwester O
über O
den O
Empfang O
des O
Geldes O
in O
den O
Händen O
haben O
. O

Um O
vier O
Uhr O
früh O
fuhr O
ich O
mit O
Stern B-PER
in O
Begleitung O
von O
Gendarmen B-TER
zur O
Grenze O
, O
die O
zu O
veranlassen O
hatten O
, O
dass O
mich O
die O
Grenzwache O
noch O
vor O
6 O
Uhr O
morgens O
durchlässt O
. O

In O
Pressburg B-LOC
eingetroffen O
, O
rief O
ich O
Präses O
Pappenheim B-PER
an O
und O
kündigte O
mich O
für O
8 O
Uhr O
früh O
in O
der O
orth O
. O

Gemeindekanzlei O
an O
. O

Pappenheim B-PER
kam O
in O
die O
Kanzlei O
, O
folgte O
mir O
die O
5000 O
Kronen O
aus O
, O
ich O
fuhr O
mit O
einem O
Taxi O
nach O
Kalna B-LOC
, O
übergab O
das O
Geld O
und O
konnte O
noch O
am O
Nachmittag O
dem O
Major B-PER
einen O
ausführlichen O
Brief O
von O
seiner O
Schwester O
überreichen O
. O

Daraufhin O
gab O
mir O
Major O
Demény B-PER
eine O
Frist O
von O
10 O
Tagen O
, O
um O
nach O
Paris B-LOC
zu O
fahren O
und O
die O
Sache O
zu O
regeln O
. O

Am O
Abend O
erstattete O
ich O
dem O
Gemeindevorstand O
in O
Pressburg B-LOC
Bericht O
. O

Präses O
Pappenheim B-PER
beauftragte O
Josef B-PER
Blum I-PER
von O
der O
Jüdischen B-TER
Kreditgenossenschaft O
, O
einen O
Vertrauensmann O
des O
Joint O
, O
mit O
mir O
nach O
Paris B-LOC
zu O
reisen O
, O
um O
eine O
schnelle O
Erledigung O
der O
Sache O
zu O
gewährleisten O
. O

Ich O
verfügte O
über O
ein O
ständiges O
Visum B-TER
nach O
Frankreich B-LOC
, O
Josef B-PER
Blum I-PER
besorgte O
sich O
dieses O
sofort O
und O
am O
Abend O
waren O
wir O
bereits O
nach O
Prag B-LOC
unterwegs O
, O
um O
von O
dort O
aus O
nach O
Paris B-LOC
zu O
fliegen O
. O

Während O
eines O
etwa O
dreistündigen O
Prager B-LOC
Zwischenaufenthaltes O
suchten O
wir O
die O
Joint O
-Beauftragte O
für O
die O
CSR B-LOC
, O
Frau O
Schmolka B-PER
, O
auf O
und O
informierten O
sie O
eingehend O
über O
den O
fall O
der O
burgenländischen B-LOC
Juden B-TER
. O

Ich O
stelle O
mich O
als O
Vizepräsident O
der O
Orth.- O
Israelitischen B-TER
Kultusgemeinde I-TER
von O
Pressburg B-LOC
vor O
, O
erzählte O
wiederum O
genau O
die O
Geschichte O
der O
100 O
burgenländischen B-LOC
Juden B-TER
auf O
dem O
Donauschlepper O
und O
schilderte O
die O
uns O
allen O
drohenden O
Gefahren O
, O
falls O
nicht O
innerhalb O
weniger O
Tage O
Abhilfe O
geschaffen O
werde O
. O

Die O
Flüchtlinge B-TER
würden O
unweigerlich O
nach O
Österreich B-LOC
zurückgestellt O
und O
dem O
sicheren O
Tod O
ausgesetzt O
sein O
. O

Direktor O
Ahronovits B-PER
fiel O
mir O
ungeduldig O
ins O
Wort O
: O
„ O
Was O
wollen O
Sie O
von O
uns O
, O
eine O
moralische O
Hilfe O
? O
Hier O
können O
wir O
Ihnen O
höchstens O
50 O
000 O
Ffr O
als O
eine O
Art O
Unterstützung O
geben O
, O
mehr O
können O
wir O
für O
Sie O
nicht O
tun O
. O

“ O
Innerlich O
über O
so O
viel O
Unverständnis O
aufgebracht O
, O
aber O
nach O
aussenhin O
gelassen O
, O
erwiderte O
ich O
, O
keineswegs O
um O
Almosen O
zu O
bitten O
, O
denn O
das O
nötige O
Geld O
könne O
auch O
von O
unseren O
Gemeindemitgliedern O
aufgebracht O
werden O
. O

Vielmehr O
verlangte O
ich O
eine O
moralische O
Hilfe O
des O
Joint O
. O

Ich O
führte O
des O
weiteren O
aus O
, O
man O
müsse O
bei O
der O
französischen O
Schiffahrtsgesellschaft O
, O
der O
der O
Schlepper O
gehört O
, O
intervenieren O
und O
erreichen O
, O
dass O
es O
uns O
ohne O
Standgeld O
solange O
überlassen O
bleibt O
, O
bis O
die O
Leute O
fortgeschafft O
werden O
können O
. O

Ansonsten O
müsse O
„ O
Intercont O
“ O
dafür O
aufkommen O
. O

Ferner O
müsste O
bei O
der O
Ungarischen B-LOC
Gesandtschaft O
vorgesprochen O
werden O
, O
um O
das O
Aussenministerium O
in O
Budapest O
zu O
veranslassen O
, O
der O
KEOKH B-ORG
eine O
Anweisung O
ergehen O
zu O
lassen O
, O
den O
Schlepper O
solange O
in O
Ragendorf O
ankern O
zu O
lassen O
, O
bis O
die O
Insassen O
anderswo O
untergebracht O
werden O
können O
. O

Im O
Falle O
einer O
ungarischen B-LOC
Weigerung O
müsste O
der O
tschechoslowakische O
Gesandte O
Osusky B-PER
ersucht O
werden O
, O
eine O
tschechoslowakische O
Bewilligung O
zu O
verschaffen O
. O

Auch O
die O
Jewish B-ORG
Agency I-ORG
, O
Hicem B-ORG
und O
Hias O
sollten O
eingeschaltet O
werden O
, O
um O
eine O
schnelle O
und O
positive O
Lösung O
zu O
finden O
. O

Derartige O
Aktionen O
wären O
nicht O
seine O
Aufgabe O
. O

Er O
könne O
uns O
nur O
50 O
000 O
Ffr O
zur O
Verfügung O
stellen O
und O
dies O
wäre O
alles O
. O

Darüber O
hinaus O
müsse O
er O
mich O
auf O
die O
Tatsache O
aufmerksam O
machen O
, O
, O
er O
sei O
im O
Besitze O
eines O
Telegrammes O
, O
demzufolge O
ich O
über O
keinerlei O
Interventionsrecht O
beim O
Joint O
verfüge O
, O
da O
ich O
nicht O
im O
Auftrag O
aller O
jüdischer O
Organisationen O
handelte O
, O
sondern O
ausschliesslich O
im O
demjenigen O
meiner O
Orthodoxen O
Gemeinde O
. O

Nun O
war O
ich O
erst O
recht O
aufgebracht O
. O

Schliesslich O
handelt O
es O
sich O
ja O
um O
Juden B-TER
und O
es O
wäre O
mir O
völlig O
gleichgültig O
, O
welcher O
Organisation O
sie O
angehören O
. O

Ich O
habe O
mich O
nicht O
um O
ihr O
Parteibuch O
gekümmert O
, O
weil O
es O
sich O
um O
eine O
Rettungsaktion O
handelte O
und O
ich O
ging O
dabei O
erhebliche O
Risiken O
ein O
. O

Da O
ich O
inzwischen O
die O
Fassung O
verloren O
und O
die O
Stimme O
erhoben O
hatte O
, O
liess O
mich O
Direktor O
Ahronovits B-PER
wortlos O
stehen O
und O
verliess O
das O
Büro O
. O

Blum B-PER
sah O
mich O
erschreckt O
und O
fassungslos O
an O
. O

Ganz O
entsetzt O
fragt O
er O
, O
was O
nun O
wohl O
geschehen O
solle O
, O
wenn O
Ahronovits B-PER
uns O
im O
Stich O
lässt O
. O

Voller O
Wut O
und O
Empörung O
hoffte O
ich O
, O
mit O
diesem O
Herrn O
doch O
noch O
fertig O
werden O
zu O
können O
. O

Wohl O
vom O
Lärm O
und O
der O
Aufregung O
alarmiert O
, O
betrat O
ein O
Herr O
seelenruhig O
das O
Büro O
, O
stellte O
sich O
als O
Dr. B-PER
Rosen I-PER
, O
Vorsitzender O
des O
Joint O
vor O
und O
versuchte O
mich O
zu O
beruhigen O
. O

, O
indem O
er O
sich O
bereit O
erklärt O
hatte O
, O
unser O
Begehren O
anzuhören O
. O

Ich O
wiederholte O
nochmals O
die O
ganze O
Geschichte O
und O
betonte O
erneut O
, O
ich O
sei O
nicht O
wegen O
der O
50 O
000 O
Ffr O
gekommen O
, O
sondern O
wegen O
der O
benötigten O
moralischen O
Hilfe O
. O

Von O
nun O
an O
ging O
alles O
wie O
am O
Schnürchen O
. O

Dr. B-PER
Rosen I-PER
war O
Hilfsbereit O
, O
meldete O
ein O
Blitzgespräch O
mit O
Fr. O
Schmolka B-PER
nach O
Prag B-LOC
an O
und O
beauftragte O
sie O
, O
aus O
Pressburg B-LOC
sämtliche O
Informationen O
einzuholen O
und O
nachmittags O
nach O
Paris B-LOC
zu O
fliegen O
. O

Blum B-PER
und O
ich O
wurden O
ersucht O
, O
am O
nächsten O
Morgen O
um O
9 O
Uhr O
wieder O
in O
diesem O
Büro O
zu O
erscheinen O
. O

Etwas O
ruhiger O
verliessen O
wir O
das O
Joint O
-Gebäude O
. O

[ O
... O
] O
Wir O
fuhren O
zub O
Flughafen O
, O
um O
Frau O
Schmolka B-PER
zu O
empfangen O
. O

Als O
wir O
ihr O
die O
Vorgänge O
beim O
Joint O
schilderten O
, O
war O
sie O
über O
das O
Verhalten O
des O
Direktors O
Ahronovits B-PER
genauso O
empört O
wie O
wir O
. O

Übrigens O
hatte O
auch O
Gisi B-PER
Fleischmann I-PER
sie O
ersucht O
, O
den O
bedrängten O
Juden B-TER
unbedingt O
zu O
helfen O
. O

Am O
nächsten O
Morgen O
waren O
wir O
wieder O
im O
Joint O
-Gebäude O
. O

Frau O
Schmolka B-PER
bestätigte O
meinen O
Bericht O
. O

In O
Vertretung O
des O
Joint O
waren O
Dr. B-PER
Rosen I-PER
und O
Direktor O
Ahronovits B-PER
– O
nach O
wie O
vor O
völlig O
ablehnend O
– O
erschienen O
. O

Ich O
bat O
darum O
, O
Direktor O
Ahronovits B-PER
möge O
sich O
zurückziehen O
, O
denn O
wir O
seien O
auf O
mehr O
Mitgefühl O
angewiesen O
, O
als O
er O
es O
aufzubringen O
vermochte O
. O

An O
seine O
Stelle O
wurde O
Professor B-PER
Gurevits I-PER
berufen O
, O
der O
uns O
bereits O
nach O
einigen O
Minuten O
vollständig O
unterstützte O
. O

Daraufhin O
wurde O
die O
„ O
Intercont O
“ O
in O
Pressburg B-LOC
verständigt O
, O
der O
Schlepper O
hätte O
so O
lange O
zu O
bleiben O
, O
wie O
dies O
als O
nötig O
erscheint O
. O

Wir O
waren O
alle O
glücklich O
. O

Dr. B-PER
Rosen I-PER
umarmte O
mich O
und O
Frau O
Schmolka B-PER
wollte O
meinem O
Verhalten O
noch O
deutlicher O
Anerkennung O
zollen O
: O
sie O
küsste O
mich O
. O

Dr. B-PER
Rosen I-PER
vertrat O
die O
Ansicht O
, O
alle O
Organisationen O
– O
Hicem B-ORG
, O
Hias B-ORG
und O
Jewish B-ORG
Agency I-ORG
– O
müssten O
nun O
in O
Anspruch O
genommen O
werden O
, O
um O
die O
nötigen O
Zertifikate O
und O
Immigrationsvisa B-TER
zu O
besorgen O
. O

Frau O
Schmolka B-PER
wurde O
ersucht O
, O
sich O
gleich O
nach O
Ragendorf B-LOC
zu O
begeben O
und O
ein O
genaues O
Verzeichnis O
der O
Flüchtlinge B-TER
aufzunehmen O
, O
mit O
allen O
nötigen O
Personalien O
. O

Sicherheitshalber O
schlug O
ich O
vor O
, O
den O
judenfreundlichen O
CSR-Gesandten O
Osusky B-PER
aufzusuchen O
, O
für O
den O
Fall O
, O
die O
Ungarn B-LOC
sollten O
dennoch O
Schwierigkeiten O
bereiten O
. O

Am O
nächsten O
Tag O
sprachen O
wir O
, O
zusammen O
mit O
Gesandten O
Osusky B-PER
, O
beim O
Prager B-LOC
Aussenminister O
vor O
, O
der O
uns O
an O
den O
Ministerpräsidenten O
Hodza O
verwies O
. O

Dieser O
lehnte O
unsere O
Bitte O
glatt O
ab O
. O

Wir O
fuhren O
nun O
nach O
Pressburg B-LOC
uns O
führten O
dort O
mit O
Frau O
Fleischmann B-PER
von O
der O
WIZO B-ORG
eine O
Unterredung O
, O
der O
auch O
Frau O
Schmolka B-PER
beiwohnte O
. O

Zur O
Debatte O
stand O
ein O
Besuch O
in O
Ragendorf B-LOC
, O
wo O
der O
Schlepper O
besichtigt O
und O
die O
nötigen O
Personalien O
der O
Flüchtlinge B-TER
aufgenommen O
werden O
mussten O
. O

Die O
Aufgabe O
übernahmen O
die O
Damen O
Schmolka B-PER
, O
Fleischmann B-PER
, O
Reiss O
( O
eine O
Zahntechnikerin O
aus O
Kadlburg B-LOC
) O
, O
die O
Herren O
Schwartz O
, O
Rosenthal O
und O
ich O
selbst O
. O

Auf O
Antrag O
des O
Joint O
wurde O
in O
Ragendorf B-LOC
mit O
den O
Leuten O
ein O
genaues O
Protokoll O
über O
alle O
Vorfälle O
seit O
ihrer O
Vertreibung O
aufgenommen O
, O
die O
genauen O
Daten O
registriert O
und O
abends O
fuhren O
wir O
nach O
Pressburg B-LOC
zurück O
. O

Ich O
nahm O
dankend O
an O
, O
ohne O
zu O
wissen O
, O
welche O
Aufgaben O
damit O
in O
den O
bevorstehenden O
schweren O
Zeiten O
verbunden O
sein O
werden O
. O

Ich O
begab O
mich O
nach O
Wiselburg O
zu O
Major O
Demény B-PER
. O

Ich O
wollte O
ihn O
natürlich O
nicht O
ausser O
Acht O
lassen O
und O
so O
erstattete O
ich O
ihm O
einen O
Bericht O
, O
stellte O
einige O
Wünsche O
und O
bekam O
sie O
bewilligt O
. O

Ferner O
wurden O
Zeitungen O
, O
Bücher O
und O
Korrespondenz O
bewilligt O
. O

Max B-PER
Weiss I-PER
durfte O
täglich O
Lebensmittel B-TER
und O
frische O
Speisen B-TER
bringen O
. O

Tatsächlich O
deckten O
die O
Judengemeinden O
von O
Györ B-LOC
, O
Wieselburg B-LOC
, O
Komárno B-LOC
, O
Szombathely B-LOC
und O
Sárvár B-LOC
alle O
Unkosten O
. O

Darüber O
hinaus O
musste O
erreicht O
werden O
, O
dass O
der O
alte O
Rabbiner O
und O
seine O
Frau O
, O
sowie O
die O
alte O
Frau O
Zopf O
– O
sämtlich O
über O
90 O
Jahre O
alt O
– O
als O
krank O
anerkannt O
und O
mit O
polizeilicher O
Genehmigung O
ins O
Jüdische O
Spital O
nach O
Pressburg B-LOC
überführt O
werden O
. O

Frau O
Zopf O
erholte O
sich O
nicht O
mehr O
von O
ihrer O
Krankheit O
und O
starb O
im O
Spital O
. O

Sie O
wurde O
auf O
dem O
orthodoxen O
Friedhof O
zur O
letzten O
Ruhe O
bestattet O
. O

Die O
Flüchtlinge B-TER
wurden O
vom O
Schlepper O
geholt O
und O
auf O
Lastwagen O
, O
von O
Deutsch B-PER
und O
einigen O
Grenzwächtern O
begleitet O
, O
nach O
Budapest O
befördert O
. O

Dort O
wurden O
sie O
in O
einem O
Hotel O
untergebracht O
, O
ein O
Polizeibeamter O
stellte O
unter O
Hicem B-ORG
-Mitwirkung O
die O
Pässe O
aus O
, O
Joint O
versah O
sie O
alle O
mit O
der O
nötigen O
Kleidung O
und O
Wäsche O
und O
wenige O
Tage O
später O
reisten O
die O
Leute O
in O
alle O
Windrichtungen O
. O

Wir O
wollten O
auswandern B-TER
und O
haben O
unsere O
Fühler O
nach O
allen O
möglichen O
Richtungen O
ausgestreckt O
. O

Wir O
sind O
also O
Schlange O
gestanden O
bei O
Ämtern O
, O
und O
nachdem O
man O
stundenlang O
gestanden O
ist O
, O
hat O
man O
erfahren O
, O
dass O
man O
an O
einer O
falschen O
Stelle O
war O
und O
dass O
dieses O
Dokument O
oder O
jenes O
fehlt O
. O

Es O
war O
sehr O
schwierig O
, O
das O
Ganze O
. O

[ O
... O
] O
Wie O
wir O
einmal O
so O
über O
den O
Kohlmarkt O
nach O
Hause O
gehen O
, O
ist O
auf O
der O
anderen O
Straßenseite O
ein O
SA B-ORG
-Mann O
gegangen O
, O
der O
kommt O
plötzlich O
auf O
uns O
zu O
. O

Er O
hat O
gefragt O
: O
Sind O
Sie O
Österreicherinnen O
? O
- O
Ja O
. O

- O
Jüdinnen O
? O
- O
Ja O
. O

- O
Dann O
kommen O
Sie O
mit O
. O

Da O
haben O
wir O
einen O
Kübel O
Wasser O
bekommen O
und O
Fetzen O
und O
Bürsten O
und O
mussten O
dort O
die O
Fußböden O
in O
den O
Büroräumen O
reiben B-TER
. O

Nach O
jedem O
Quadratmeter O
mussten O
wir O
frisches O
Wasser O
holen O
. O

Vom O
Hof O
haben O
wir O
die O
Kübel O
mit O
Wasser O
raufgeschleppt O
und O
haben O
dann O
stundenlang O
den O
Boden O
gerieben B-TER
. O

Eine O
Freundin O
hatte O
einen O
kleinen O
Buben B-TER
zu O
Hause O
, O
der O
auf O
sie O
gewartet O
hat O
, O
und O
die O
hat O
gebeten O
, O
ob O
sie O
zu O
Hause O
anrufen O
darf O
, O
damit O
ihr O
Kind B-TER
weiß O
, O
dass O
sie O
später O
kommt O
. O

Aber O
das O
durfte O
sie O
nicht O
. O

Auch O
ich O
durfte O
nicht O
anrufen O
. O

Nachdem O
wir O
fertig O
waren O
mit O
dem O
Fußbodenreiben O
, O
haben O
wir O
dann O
im O
Hof O
von O
den O
SA B-ORG
-und O
SS B-ORG
-Leuten O
die O
Autos O
gewaschen O
. O

Wie O
wir O
mit O
dem O
Autowaschen B-TER
fertig O
waren O
, O
sind O
wir O
ins O
Looshaus O
geführt O
worden O
am O
Michaelerplatz B-LOC
, O
in O
ein O
Lokal O
, O
und O
dort O
mussten O
wir O
diese O
Transparente O
, O
die O
über O
die O
Straße O
gespannt O
waren O
, O
mit O
der O
Losung O
Ein O
Volk O
, O
ein O
Reich O
, O
ein O
Führer O
, O
bügeln O
und O
zusammenlegen O
. O

Inzwischen O
ist O
es O
vier O
Uhr O
geworden O
, O
und O
sie O
haben O
uns O
dann O
nach O
Hause O
gehen O
lassen O
. O

Meine O
Mutter O
hat O
natürlich O
schon O
sehr O
besorgt O
gewartet O
. O

Mein O
älterer O
Bruder O
, O
der O
schon O
verheiratet O
war O
, O
hat O
mit O
seiner O
Frau O
in O
Meidling B-LOC
ein O
Hutgeschäft O
gehabt O
. O

Mein O
Bruder O
musste O
Kruckenkreuze O
wegreiben B-TER
vor O
ihrem O
Geschäft O
. O

Das O
Geschäft O
wurde O
ihnen O
um O
einen O
Pappenstiel O
abgekauft O
. O

Unsere O
Auswanderungspläne B-TER
sind O
weitergegangen O
, O
leider O
konnten O
wir O
für O
unsere O
Eltern O
nichts O
tun O
, O
weil O
sie O
zu O
alt O
waren O
, O
um O
im O
Ausland O
zu O
arbeiten O
. O

Man O
hat O
nur O
ein O
Permit O
bekommen O
, O
wenn O
man O
arbeitsfähig O
war O
. O

Meine O
Schwägerin O
war O
die O
erste O
, O
der O
durch O
Bekannte O
in O
London B-LOC
eine O
Einreise O
bewilligt O
wurde O
. O

Nach O
der O
Kristallnacht B-TER
mussten O
wir O
aus O
unserem O
Haus O
in O
der O
Leopoldstadt B-LOC
raus O
, O
das O
Haus O
wurde O
juenrein O
gemacht O
. O

Wir O
hatten O
großes O
Glück O
, O
mein O
Onkel O
, O
der O
Bruder O
meiner O
Mutter O
, O
war O
tschechischer B-LOC
Staatsbürger O
, O
der O
hat O
ein O
sehr O
schönes O
Haus O
in O
Währing B-LOC
, O
in O
der O
Cottagegasse O
, O
gehabt O
. O

Er O
ist O
aber O
als O
tschechischer B-LOC
Staatsbürger O
gleich O
in O
die O
Tschechoslowakei B-LOC
gegangen O
, O
in O
den O
Geburtsort O
meiner O
Mutter O
. O

So O
war O
sein O
Haus O
leer O
, O
und O
wir O
sind O
alle O
eingezogen O
. O

Der O
Autobus O
Wien B-LOC
- O
Znaim B-LOC
schwankt O
durch O
aufgewühltes O
Land O
. O

In O
den O
Dörfern O
steigen O
betrunkene O
Bauern O
ein O
und O
verwünschen O
die O
Juden O
. O

Auf O
den O
Dorfstraßen O
singen O
Bauernburschen O
nationalsozialistische B-TER
Lieder O
. O

Ich O
vermute O
zuerst O
regionale O
Unruhen O
, O
will O
noch O
nicht O
begreifen O
, O
daß O
Österreichs B-LOC
letzte O
Stunde O
schlägt O
. O

Schuschnigg B-PER
hat O
abgedankt O
: O
“ O
Gott O
schütze O
Österreich B-LOC
! O
” O
Der O
deutsche O
Einmarsch O
steht O
bevor O
. O

Juda B-TER
verrecke O
, O
brüllt O
ein O
Betrunkener O
, O
der O
einige O
Kilometer O
mit O
uns O
fährt O
. O

Ich O
beruhige O
meine O
Mutter O
mit O
leisen O
Worten O
. O

Das O
ereignislose O
Gefängnisdasein O
sitzt O
mir O
noch O
in O
den O
Knochen O
, O
ich O
empfinde O
alles O
rundum O
wie O
ein O
unwirkliches O
Schauspiel O
. O

Jude B-TER
verrecke O
, O
grölt O
er O
wieder O
und O
steigt O
im O
nächsten O
Dorf O
mit O
anderen O
Burschen O
aus O
. O

Die O
Grenze O
ist O
nahe O
. O

Am O
Grenzübergang O
stehen O
noch O
österreichische B-LOC
Zollbeamte O
und O
Gendarmen B-TER
. O

Der O
Anschluß O
hat O
Niederösterreich B-LOC
noch O
nicht O
erreicht O
. O

Aufmerksam O
prüft O
der O
Beamte O
meinen O
Paß B-TER
. O

Jahrgang O
1915 O
. O

Sie O
sind O
militärdienstpflichtig O
. O

Ich O
kann O
Sie O
nicht O
hinauslassen O
. O

Meine O
Mutter O
wird O
im O
Nebenraum O
von O
weiblichen O
Beamten O
durchsucht O
. O

Ich O
habe O
nie O
Militärdienst O
geleistet O
, O
war O
seit O
zwei O
Jahren O
im O
Gefängnis O
und O
bin O
soeben O
amnestiert O
worden O
. O

Er O
prüft O
meinen O
Haftentlassungsschein B-TER
, O
schaut O
mich O
groß O
an O
, O
fünf O
Jahre O
Zuchthaus O
, O
bedingt O
entlassen O
, O
darf O
er O
mich O
denn O
unter O
diesen O
Umständen O
überhaupt O
aus O
dem O
Land O
lassen O
? O
Jetzt O
geht O
es O
auf O
Leben O
und O
Tod B-TER
, O
trotzdem O
spiele O
ich O
nicht O
mit O
, O
lasse O
alles O
geschehen O
. O

Im O
Geist O
sehe O
ich O
schon O
, O
wie O
wir O
mit O
dem O
gleichen O
Autobus O
wieder O
zurückfahren O
, O
vielleicht O
verhaftet B-TER
, O
vielleicht O
gelyncht O
. O

Der O
Beamte O
grübelt O
, O
blättert O
. O

Am O
anderen O
Ende O
antwortet O
eine O
Stimme O
, O
ich O
höre O
sie O
, O
verstehe O
sie O
aber O
nicht O
. O

|| O
Gut O
, O
sagt O
der O
Grenzbeamte O
und O
legt O
den O
Hörer O
auf O
. O

Gut O
, O
das O
kann O
alles O
bedeuten O
und O
nicht O
unbedingt O
Gutes O
. O

Wir O
haben O
keine O
Regierung O
mehr O
, O
also O
fahren O
Sie O
. O

Die O
alte O
Autorität O
ist O
untergegangen O
, O
die O
neue O
noch O
nicht O
eingerichtet O
. O

Ein O
Vakuum O
von O
einigen O
Stunden O
, O
vielleicht O
nur O
einigen O
Minuten O
. O

Wir O
rollen O
schon O
auf O
tschechoslowakischen B-LOC
Boden O
. O

Znaim B-LOC
. O

Ein O
Kellner O
bestätigt O
uns O
, O
daß O
Österreich B-LOC
zu O
existieren O
aufgehört O
habe O
. O

Das O
ist O
der O
Beginn O
des O
Zweiten O
Weltkrieges O
, O
sage O
ich O
nachher O
zu O
meiner O
Mutter O
, O
die O
Westmächte O
werden O
das O
nicht O
zulassen O
. O

Aus O
Lautsprechern O
tönt O
eine O
heisere O
Stimme O
: O
Hitler B-PER
! O
Tosende O
Heilrufe O
und O
Gesänge O
, O
trunken O
von O
Begeisterung O
: O
Wir O
werden O
weitermarschieren O
, O
wenn O
alles O
in O
Scherben O
fällt O
… O
Zu O
Beginn O
des O
Abends O
ging O
ich O
, O
wie O
gewöhnlich O
um O
diese O
Stunde O
, O
ins O
Café B-LOC
„ I-LOC
Herrenhof I-LOC
“ I-LOC
; O
ich O
hatte O
dort O
eine O
Verabredung O
mit O
einem O
meiner O
reichsdeutschen O
Emigranten O
, O
einem O
ausgezeichneten O
lyrischen O
Dichter O
. O

Wir O
besprachen O
, O
wie O
seine O
Abreise O
aus O
Wien B-LOC
rasch O
zu O
bewerkstelligen O
wäre O
, O
und O
ich O
gab O
ihm O
ein O
wenig O
Geld O
. O

Dann O
wandte O
sich O
unser O
Gespräch O
literarischen O
Dingen O
zu O
, O
und O
wir O
diskutierten O
eben O
, O
sehr O
in O
den O
Gegenstand O
versunken O
, O
die O
Verse O
Stefan B-PER
Georges I-PER
, O
als O
mich O
eine O
Hand O
sanft O
an O
der O
Schulter O
berührte O
. O

Er O
sagte O
: O
„ O
Vor O
zehn O
Minuten O
hat O
Schuschnigg B-PER
im O
Radio O
verkündet O
, O
er O
danke O
ab O
, O
und O
man O
solle O
den O
einrückenden O
deutsche O
Truppen O
nur O
keinen O
Widerstand O
entgegensetzen O
. O

“ O
Ich O
sah O
um O
mich O
und O
bemerkte O
, O
daß O
die O
große O
Kaffeehaushalle B-LOC
fast O
leer O
war O
. O

Auch O
der O
Kellner O
war O
nicht O
zu O
finden O
. O

Ich O
fürchte O
, O
ich O
bin O
dem O
Café B-LOC
„ I-LOC
Herrenhof I-LOC
“ I-LOC
meine O
letzte O
Konsumation O
schuldig O
geblieben O
, O
eine O
„ O
Schale O
Nußbraun O
“ O
. O

Mit O
Otto B-PER
verließ O
ich O
rasch O
das O
Café B-LOC
und O
nahm O
in O
der O
Herrengasse B-LOC
ein O
Taxi O
. O

In O
den O
Straßen O
war O
kein O
Mensch O
. O

Zu O
Hause O
öffnete O
ich O
einen O
schon O
bereit O
stehenden O
Handkoffer O
, O
der O
den O
nötigsten O
Reisebedarf O
enthielt O
, O
und O
stopfte O
rasche O
Anzahl O
Papiere O
hinein O
, O
alle O
auf O
meine O
Funktionen O
bei O
der O
„ O
American O
Guild O
“ O
bezüglich O
. O

Unterdessen O
sah O
Otto B-PER
im O
Fahrplan O
nach O
. O

Der O
nächste O
Zug O
ins O
Ausland O
ging O
in O
einer O
Stunde O
vom O
Nordbahnhof B-LOC
ab O
. O

Ich O
überlegte O
, O
ob O
ich O
nicht O
noch O
eine O
Stunde O
länger O
warten O
und O
bei O
Ödenburg B-LOC
über O
die O
ungarische B-LOC
Grenze O
fahren O
sollte O
, O
dann O
entschied O
ich O
mich O
leider O
für O
die O
tschechoslowakische B-LOC
Grenzstation O
Lundenburg B-LOC
. O

Den O
Weg O
in O
die O
Schweiz B-LOC
zu O
nehmen O
, O
wagte O
ich O
nicht O
mehr O
, O
überzeugt O
, O
daß O
die O
Westbahnstrecke O
schon O
in O
den O
Händen O
der O
Nazis O
sein O
müsse O
. O

Ich O
nahm O
einen O
kurzen O
, O
schmerzlichen O
Abschied O
von O
meiner O
lieben O
, O
alten O
Haushälterin O
und O
fuhr O
mit O
Otto B-PER
zum O
Bahnhof O
. O

Ich O
kam O
früh O
genug O
, O
um O
im O
Zug O
noch O
einen O
Sitzplatz O
zu O
finde O
; O
wenige O
Minuten O
darauf O
waren O
alle O
Coupés O
überfüllt O
. O

Einer O
meiner O
Coupégenossen O
war O
der O
in O
Wien B-LOC
berühmte O
jüdische B-TER
Komiker O
Fritz B-PER
Grünbaum I-PER
; O
er O
hatte O
allabendlich O
in O
einem O
Cabaret O
ausgezeichnete O
Witze O
vorgetragen O
, O
die O
ihn O
bei O
den O
völlig O
humorlosen O
Nazis O
keineswegs O
so O
beliebt O
gemacht O
hatten O
wie O
bei O
dem O
Rest O
seines O
Publikums O
. O

Ein O
anderer O
war O
Robert B-PER
Danneberg I-PER
, O
ein O
führendes O
Mitglied B-TER
der I-TER
sozialdemokratischen I-TER
Partei O
und O
ein O
Funktionär O
der O
einstigen O
Wiener B-LOC
Gemeindeverwaltung O
. O

Im O
letzten O
Augenblick O
erschien O
auf O
dem O
Bahnsteig O
Hedwig B-PER
F. I-PER
, O
Ottos B-PER
Cousine O
und O
Freundin O
seit O
fernen O
Jugendtagen O
, O
unverheiratet O
, O
trotz O
einer O
ganz O
kleinen O
Statur O
robust O
und O
energisch O
, O
eine O
bewährte O
Bergsteigern O
und O
gute O
Kameradin O
. O

Sie O
hatte O
beschlossen O
, O
mich O
nicht O
allein O
reisen O
zu O
lassen O
; O
meine O
Krankheit O
machte O
nämlich O
meinen O
Freunden O
viel O
Angst O
, O
und O
sie O
trauten O
mir O
nicht O
zu O
, O
den O
Strapazen O
und O
Aufregungen O
einer O
Flucht B-TER
allein O
standzuhalten O
. O

Wir O
fuhren O
. O

Die O
damalige O
Grenzstation O
Lundenburg B-LOC
ist O
von O
Wien B-LOC
nicht O
viel O
mehr O
als O
zwei O
Schnellzugstunden O
entfernt O
, O
aber O
es O
waren O
zwei O
Stunden O
voll O
fürchterlicher O
Spannung O
. O

Würden O
wir O
glatt O
über O
die O
Grenze O
kommen O
? O
Wohl O
hatte O
jeder O
von O
uns O
einen O
gültigen O
Paß B-TER
; O
der O
meine O
war O
erst O
am O
vorhergehenden O
Tag O
auf O
fünf O
Jahre O
erneuert O
worden O
, O
ein O
Prachtexemplar O
von O
einem O
braungelben O
österreichischen B-LOC
Paß B-TER
, O
für O
alle O
Länder O
der O
Erde O
gültig O
. O

Pässe B-TER
hatten O
meine O
Reisegefährten O
auch O
, O
aber O
nicht O
alle O
hatten O
die O
bestehenden O
Vorschriften O
über O
die O
Ausfuhr O
von O
Devisen B-TER
so O
mustergültig O
eingehakten O
wie O
ich O
und O
hatten O
nun O
Angst O
, O
man O
könnte O
bei O
der O
Grenzrevision O
ihre O
im O
Gepäck O
versteckten O
Gelder O
finden O
. O

Wir O
kamen O
an O
den O
Lundenburg B-LOC
gegenüberliegenden O
österreichischen B-LOC
Grenzort B-LOC
. O

Auf O
einmal O
– O
wir O
trauten O
unseren O
Sinnen O
nicht O
– O
setzte O
sich O
der O
Zug O
wieder O
in O
Bewegung O
und O
fuhr O
weiter O
, O
über O
die O
Grenze O
, O
in O
die O
freie O
Tschechoslowakei B-LOC
hinein O
! O
Eine O
dumpfe O
Beklemmung O
, O
die O
mir O
auf O
mein O
armes O
, O
krankes O
Herz O
gedrückt O
hatte O
, O
verließ O
mich O
. O

Ich O
konnte O
wieder O
atmen O
. O

Ich O
war O
, O
wir O
waren O
gerettet O
. O

Wir O
rollten O
in O
die O
Station O
Lundenburg B-LOC
ein O
. O

Tschechische B-LOC
Aufschriften O
, O
tschechische B-LOC
Uniformen O
. O

Und O
plötzlich O
kam O
so O
ein O
Uniformierter O
zu O
uns O
herein O
und O
rief O
, O
für O
einen O
Tschechen B-LOC
ungewöhnlich O
akzentfreien O
Deutsch O
: O
„ O
Wer O
einen O
österreichischen B-LOC
Paß B-TER
hat O
, O
aussteigen O
! O
Österreichische B-LOC
Staatsbürger O
dürfen O
die O
Grenze O
nicht O
passieren O
! O
“ O
Und O
es O
war O
wahr O
. O

Wir O
protestierten O
; O
wir O
baten O
. O

Nichts O
half O
. O

Flucht O
Die O
erste O
Station O
war O
Wiener B-LOC
Neustadt I-LOC
, O
wo O
mein O
Onkel O
Michael O
lebte O
. O

Es O
muss O
um O
Pessach B-TER
gewesen O
sein O
, O
denn O
Pessach B-TER
feierten O
wir O
dort O
. O

Innerhalb O
von O
zwei O
Wochen O
mussten O
wir O
auch O
Wiener B-LOC
Neustadt I-LOC
verlassen O
. O

Wir O
wussten O
, O
dass O
es O
dort O
nicht O
viel O
sicherer O
war O
als O
in O
Lackenbach B-LOC
. O

Onkel O
Tobias O
lebte O
in O
Prag B-LOC
, O
er O
war O
dort O
Rabbiner B-TER
. O

Wir O
wollten O
daher O
in O
die O
Tschechoslowakei B-LOC
. O

In O
der O
Zwischenzeit O
war O
mein O
Vater O
nach O
Wien B-LOC
gefahren O
, O
um O
Visa B-TER
von O
der O
Botschaft B-TER
der O
Tschechoslowakei B-LOC
zu O
besorgen O
. O

Dort O
war O
eine O
lange O
Schlange O
angestellt O
. O

Vater O
dachte O
, O
dass O
das O
keinen O
Sinn O
hätte O
, O
er O
würde O
nie O
Visa B-TER
bekommen O
. O

Dieser O
kannte O
ein O
Kindermädchen O
des O
tschechischen B-LOC
Konsuls O
. O

Er O
sprach O
mit O
ihr O
und O
so O
bekamen O
wir O
Visa B-TER
für O
die O
Tschechoslowakei B-LOC
. O

Kurze O
Zeit O
waren O
wir O
dann O
in O
Mies B-LOC
in O
dessen O
der O
Tschechoslowakei B-LOC
, O
wo O
Tante O
Norah O
und O
Onkel O
Bernhard O
, O
die O
Schwester O
meiner O
Mutter O
und O
ihr O
Mann O
, O
lebten O
. O

Er O
war O
Rabbiner B-TER
von O
Mies B-LOC
. O

Wir O
lebten O
ungefähr O
sechs O
Monate O
in O
der O
Tschechoslowakei B-LOC
. O

Es O
war O
eine O
deutschsprachige O
Schule B-TER
. O

Die O
meisten O
der O
Schüler O
waren O
jüdisch B-TER
, O
Kinder O
, O
die O
vor O
den O
Nazis O
geflüchtet O
waren O
. O

Ich O
erinnere O
mich O
noch O
, O
dass O
mich O
die O
anderen O
Kinder O
fragten O
: O
„ O
Bist O
du O
legal O
oder O
illegal O
? O
“ O
Und O
ich O
wusste O
nicht O
, O
was O
sie O
meinten O
. O

Was O
ich O
zu O
dieser O
Zeit O
genau O
fühlte O
, O
weiß O
ich O
nicht O
mehr O
. O

Ich O
war O
verstört O
wegen O
der O
ständigen O
Umstellungen O
, O
machte O
mir O
aber O
keine O
Sorgen O
über O
mein O
Leben O
. O

Ich O
verstand O
damals O
sicher O
nicht O
, O
dass O
wir O
in O
Lebensgefahr O
waren O
. O

Vertreibung O
aus O
der O
Heimat O
Mein O
Bruder O
Sándor B-PER
hat O
nach O
Wien B-LOC
geheiratet O
. O

Im O
10. O
Bezirk O
hatte O
er O
eine O
Firma O
. O

Er O
war O
auch O
im O
Vorstand O
bei O
einer O
der O
Zionistenbewegungen B-TER
und O
zuständig O
für O
die O
Kinder B-TER
. O

Er O
hat O
, O
als O
Hitler B-PER
gekommen O
ist O
, O
jüdische B-TER
Kinder I-TER
nach O
Israel B-LOC
und O
in O
andere O
Länder O
gebracht O
. O

Er O
blieb O
bis O
zum O
letzten O
Transport O
in O
Wien B-LOC
, O
obwohl O
er O
selbst O
ein O
Kind B-TER
hatte O
. O

Wir O
waren O
schon O
in O
Palästina B-LOC
und O
boten O
an O
, O
es O
aufzunehmen O
, O
aber O
er O
wollte O
nicht O
glauben O
, O
dass O
es O
noch O
schlimmer O
kommen O
sollte O
. O

Wir O
haben O
ihn O
gedrängt O
, O
wenigstens O
sein O
Kind B-TER
zu O
retten O
. O

Da O
hat O
er O
gesagt O
: O
„ O
Was O
mit O
mir O
passieren O
wird O
, O
das O
wird O
auch O
meiner O
Tochter O
passieren O
! O
“ O
Schließlich O
flüchtete O
er O
dann O
doch O
mit O
einem O
Schiff O
aus O
Jugoslawien B-LOC
. O

Da O
waren O
300 O
Leute O
auf O
dem O
Schiff O
, O
als O
es O
die O
Deutschen O
angegriffen O
haben O
. O

Es O
ist O
in O
Flammen O
aufgegangen O
und O
versunken O
. O

Er O
war O
auf O
diesem O
Schiff O
. O

An O
den O
März O
1938 O
in O
Gols B-LOC
kann O
ich O
mich O
noch O
gut O
erinnern O
. O

Vom O
Dachbodenfenster O
aus O
habe O
ich O
gesehen O
, O
wie O
die O
Golser B-LOC
Nazis O
mit O
der O
Hakenkreuzfahne B-TER
gingen O
– O
und O
die O
restliche O
Bevölkerung O
ihnen O
nach O
. O

Nicht O
einer O
ist O
zu O
Hause O
geblieben O
. O

Da O
wussten O
wir O
, O
was O
kommen O
würde O
. O

Es O
hieß O
jetzt O
bereits O
: O
„ O
Kauft O
nicht O
bei O
Juden B-TER
! O
“ O
Ich O
bin O
nicht O
mehr O
zur O
Schule B-TER
gegangen O
und O
die O
Leute O
sind O
nur O
von O
hinten O
in O
das O
Geschäft O
gekommen O
. O

Man O
sollte O
nicht O
sehen O
, O
dass O
sie O
bei O
uns O
einkaufen O
. O

Wenn O
die O
Menschen O
heute O
sagen O
, O
sie O
hätten O
damals O
von O
Hitler B-PER
nichts O
wissen O
wollen O
, O
ist O
das O
nicht O
wahr O
! O
Nach O
etwa O
zwei O
Wochen O
ist O
eines O
Nachts O
die O
Gestapo B-ORG
gekommen O
. O

Sie O
brachten O
das O
Tor O
auf O
, O
holten O
meinem O
Vater O
aus O
dem O
Bett O
und O
brachten O
mit O
verbundenen O
Augen O
in O
irgendeinen O
Keller O
. O

Dort O
hat O
man O
ihn O
verhört O
und O
gezwungen O
zu O
unterschreiben O
, O
dass O
er O
auf O
sein O
gesamtes O
Vermögen O
zugunsten O
des O
Deutschen B-LOC
Reiches I-LOC
verzichtet O
. O

Auf O
dem O
Tisch O
lag O
ein O
Revolver O
: O
„ O
Entweder O
du O
unterschreibst O
oder O
der O
Revolver O
wird O
sprechen O
“ O
, O
hieß O
es O
. O

Also O
hat O
er O
unterschrieben O
. O

Ob O
auch O
Leute O
aus O
Gols B-LOC
dabei O
waren O
, O
weiß O
ich O
nicht O
. O

Vielleicht O
war O
der O
eine O
oder O
andere O
aus O
Gols B-LOC
, O
aber O
ich O
kann O
es O
nicht O
sagen O
, O
ich O
weiß O
es O
nicht O
. O

Ich O
habe O
später O
Unterschriften O
von O
verschiedenen O
Leuten O
auf O
Dokumenten O
gefunden O
, O
in O
denen O
steht O
, O
wem O
man O
das O
Haus O
zukommen O
lassen O
wollte O
. O

Da O
hat O
man O
in O
das O
Haus O
gegeben O
. O

Diese O
Akten O
habe O
ich O
jetzt O
erst O
bekommen O
. O

Jemand O
aus O
unserer O
Familie O
wollte O
wegen O
einer O
Entschädigung O
ansuchen O
und O
hat O
die O
Akten O
angefordert O
. O

„ O
Izchak O
, O
stell O
dir O
vor O
“ O
, O
hat O
er O
gesagt O
, O
„ O
da O
steht O
sogar O
drinnen O
, O
wie O
viel O
Teller O
in O
unserem O
Haus O
waren O
! O
“ O
Mein O
Vater O
hat O
gern O
in O
Gols B-LOC
gelebt O
, O
aber O
obwohl O
er O
viel O
Gutes O
getan O
hatte O
– O
es O
hat O
nichts O
genützt O
. O

Wir O
mussten O
uns O
nackt O
ausziehen O
und O
mich O
hat O
man O
am O
ganzen O
Körper O
untersucht O
, O
ob O
meine O
Eltern O
bei O
mir O
irgendwo O
Edelsteine O
oder O
Schmuck O
versteckt O
hätten O
. O

Am O
Tag O
unserer O
Vertreibung O
hatte O
mir O
meine O
Mutter O
einen O
Rucksack O
mit O
Essen B-TER
und O
meine O
Geige O
gegeben O
und O
gesagt O
: O
„ O
Damit O
wirst O
du O
ein O
paar O
Tage O
auskommen O
müssen O
und O
mit O
der O
Geige O
musst O
du O
spielen O
, O
damit O
du O
dich O
am O
Leben O
erhalten O
kannst O
! O
“ O
Aber O
die O
Geige O
war O
das O
Erste O
, O
was O
uns O
die O
Gestapo B-ORG
weggenommen O
hat O
: O
„ O
Die O
wirst O
du O
nicht O
mehr O
brauchen O
! O
“ O
Das O
war O
für O
meinen O
Vater O
schon O
ein O
schlimmes O
Zeichen O
für O
das O
, O
was O
uns O
noch O
bevorstand O
. O

Man O
hat O
mir O
nur O
eine O
Gabel O
gelassen O
. O

Die O
ist O
mir O
auch O
geblieben O
. O

Um O
die O
Gabel O
habe O
ich O
gekämpft O
. O

Ich O
wollte O
sie O
mir O
nicht O
nehmen O
lassen O
, O
sondern O
etwas O
als O
Erinnerung O
behalten O
. O

An O
der O
Grenze O
wussten O
weder O
die O
Ungarn B-LOC
noch O
die O
Österreicher B-LOC
, O
was O
sie O
mit O
uns O
tun O
sollten O
. O

Zumindest O
damals O
wollte O
man O
sie O
noch O
nicht O
erschießen O
. O

Letztlich O
hat O
man O
uns O
dann O
nach O
Ungarn B-LOC
abgeschoben O
. O

Im O
Mondlicht O
sind O
wir O
gegangen O
und O
gegangen O
und O
gegangen O
, O
bis O
wir O
auf O
ungarisches B-LOC
Staatsgebiet O
gelangten O
. O

Mein O
Vater O
schleppte O
mich O
bis O
nach O
Rajka B-LOC
an O
der O
slowakischen B-LOC
Grenze O
. O

Dort O
hatte O
man O
uns O
in O
einem O
Stall O
untergebracht O
. O

Ich O
erinnere O
mich O
noch O
, O
dass O
ich O
kaum O
mehr O
gehen O
konnte O
. O

Erschießen O
wollte O
man O
uns O
nicht O
und O
zurück O
durften O
wir O
nicht O
. O

Schließlich O
erfuhren O
Juden B-TER
in O
Preßburg B-LOC
von O
unserem O
Schicksal O
und O
mieteten O
daraufhin O
ein O
Donauschiff O
. O

Man O
hat O
auf O
den O
Karren O
siebzig O
Personen O
zusammengepfercht O
. O

Ungarische B-LOC
Juden B-TER
aus O
den O
nahmen O
Gemeinden O
haben O
für O
uns O
gesammelt O
und O
jeden O
Tag O
Essen B-TER
gebracht O
. O

Doch O
wie O
hätten O
wir O
denn O
entlaufen O
können O
? O
Wir O
sind O
auf O
Strohsäcken O
gelegen O
. O

Wo O
jeweils O
ein O
Teil O
von O
uns O
konnte O
schlafen O
, O
da O
nicht O
alle O
gleichzeitig O
Platz O
fanden O
, O
dann O
wurde O
getauscht O
. O

Der O
Herr B-PER
Friedmann I-PER
– O
er O
war O
ja O
Lehrer O
– O
hat O
uns O
, O
wir O
waren O
zehn O
oder O
zwölf O
Kinder B-TER
, O
Iwrit O
beigebracht O
. O

So O
hat O
man O
dort O
die O
Zeit O
verbracht O
. O

Wenn O
so O
viele O
Leute O
auf O
engem O
Raum O
zusammenleben O
müssen O
, O
kann O
es O
zu O
Konflikten O
kommen O
. O

Für O
die O
Kinder B-TER
hat O
man O
gesorgt O
und O
ist O
mit O
ihnen O
spazieren O
gegangen O
, O
den O
alten B-TER
Leuten I-TER
hat O
man O
geholfen O
, O
die O
fünfzehn O
Stufen O
ins O
Innere O
des O
Schleppers O
hinunterzusteigen O
. O

Man O
musste O
ja O
immer O
wieder O
ins O
Freie O
gehen O
, O
da O
unten O
keine O
gute O
Luft O
war O
. O

Aber O
zu O
so O
einem O
Picknick O
würde O
ich O
niemanden O
einladen O
! O
Ich O
weiß O
noch O
: O
Der O
Bruder O
meines O
Vaters O
, O
der O
in O
Preßburg B-LOC
lebte O
, O
hat O
uns O
besucht O
. O

Aber O
er O
hat O
gesagt O
: O
„ O
Zu O
uns O
werden O
die O
Nazis O
nicht O
kommen O
, O
wir O
sind O
geschützt O
! O
“ O
Er O
war O
der O
Erste O
aus O
unserer O
Familie O
, O
der O
im O
Krematorium B-TER
gelandet O
ist O
. O

Man O
wusste O
nicht O
, O
was O
man O
mit O
uns O
machen O
sollte O
. O

Dann O
hat O
ein O
Reporter O
von O
der O
„ O
New O
York O
Times O
“ O
von O
der O
Geschichte O
des O
Schiffes O
in O
Rajka B-LOC
gehört O
. O

Er O
hat O
sich O
auf O
das O
Schiff O
geschmuggelt O
und O
fotografiert O
, O
wie O
wir O
leben O
mussten O
. O

Das O
Bild O
hat O
in O
New B-LOC
York I-LOC
für O
ziemliche O
Aufregung O
gesorgt O
. O

Da O
hat O
man O
uns O
dann O
gefragt O
, O
wo O
wir O
hinwollten O
. O

Da O
wir O
Juden B-TER
und O
Zionisten B-TER
waren O
– O
in O
meiner O
Familie O
gab O
es O
begeisterte O
Zionisten B-TER
– O
, O
war O
es O
für O
uns O
klar O
: O
Palästina B-LOC
. O

Man O
hat O
uns O
dann O
schließlich O
Zertifikate O
für O
Palästina B-LOC
verschafft O
. O

Damit O
waren O
unsere O
Schwierigkeiten O
aber O
noch O
nicht O
vorbei O
. O

Erst O
mussten O
uns O
die O
Ungarn B-LOC
durchlassen O
. O

Auch O
die O
Rumänen B-LOC
hatten O
Angst O
, O
dass O
wir O
am O
Ende O
im O
Land O
bleiben O
würden O
. O

Es O
war O
eine O
komplizierte O
Sache O
. O

Ich O
habe O
noch O
heute O
das O
Dokument O
mit O
der O
Unterschrift O
des O
ungarischen B-LOC
Innenministers O
, O
dass O
er O
die O
Verantwortung O
dafür O
übernimmt O
, O
dass O
wir O
nur O
durchreisen O
. O

Auch O
von O
den O
Rumänen B-LOC
habe O
ich O
noch O
das O
Durchreisevisum B-TER
. O

Letztendlich O
kamen O
wir O
im O
Oktober O
1938 O
in O
Haifa B-LOC
an O
. O

Einreise O
rumänischer B-LOC
Staatsangehöriger B-TER
. O

Kontrolle O
. O

[ O
... O
] O
Im O
Hinblicke O
auf O
die O
in O
den O
letzten O
Tagen O
in O
Rumänien B-LOC
eingesetzten O
Veränderungen O
der O
innerpolitischen O
Lage O
ist O
mit O
einem O
Zuströmen O
von O
bisher O
in O
Rumänien B-LOC
ansässigen O
Personen B-TER
jüdischen I-TER
Glaubens I-TER
zu O
rechnen O
. O

Es O
ergeht O
daher O
der O
Auftrag O
, O
in O
Hinkunft O
nach O
Oesterreich B-LOC
einreisende O
rumänische B-LOC
Staatsangehörige B-TER
oder O
sonst O
bisher O
in O
Rumänien B-LOC
wohnhaft O
gewesene O
Personen B-TER
mosaischen I-TER
Glaubens I-TER
genauestens O
zu O
kontrollieren O
und O
solche O
Personen O
, O
die O
über O
keine O
ausreichenden O
Geldmittel O
verfügen O
, O
deren O
Reisedokumente O
mangelhaft O
sind O
oder O
von O
denen O
angenommen O
werden O
kann O
, O
dass O
sie O
in O
Oesterreich B-LOC
dauernd O
Aufenthalt O
zu O
nehmen O
beabsichtigen O
, O
die O
Einreise O
nach O
Österreich B-LOC
zu O
verweigern O
. O

Verhinderung O
des O
unerwünschten O
Zuzuges O
aus O
Rumänien B-LOC
. O

An O
die O
Herren O
Leiter O
aller O
Grenzkontrollstellen B-TER
. O

In O
Ergänzung O
der O
im O
Wege O
der O
Herren O
Sicherheitsdirektoren O
am O
31. O
Dezember O
1937 O
, O
wegen O
Hintanhaltung O
des O
unerwünschten O
Zuzuges O
bedenklicher O
Personen O
aus O
Rumänien B-LOC
hinausgegebenen O
Weisungen O
wird O
eröffnet O
, O
dass O
die O
österreichischen B-LOC
Vertretungsbehörden O
in O
Rumänien B-LOC
angewiesen O
wurden O
, O
die O
Erteilung O
von O
Sichtvermerken O
an O
solche O
Personen O
möglichst O
einzuschränken O
, O
beziehungsweise O
in O
allen O
Fällen O
, O
in O
denen O
ein O
dauernden O
Zuzug O
zu O
befürchten O
ist O
oder O
es O
sich O
um O
die O
Einreise O
von O
Personen O
handelt O
, O
die O
wirtschaftlich O
schwach O
oder O
aus O
anderen O
Gründen O
unerwünscht O
sind O
, O
den O
Sichtvermerk O
zur O
Einreise O
überhaupt O
zu O
verweigern O
. O

Trotz O
dieser O
Weisungen O
werden O
von O
den O
Grenzkontrollstellen B-ORG
bis O
auf O
Weiteres O
alle O
aus O
Rumänien B-LOC
einreisende O
Personen O
, O
soferne O
sie O
nicht O
auf O
Grund O
ihres O
Berufes O
, O
ihrer O
sozialen O
Stellung O
oder O
sonst O
vollkommen O
einwandfrei O
erscheinen O
, O
auch O
wenn O
sie O
schon O
im O
Besitze O
eines O
von O
den O
österreichischen B-LOC
Vertretungsbehörden O
in O
Rumänien B-LOC
erteilten O
Einreisesichtvermerkes O
sein O
sollten O
, O
genauestens O
zu O
perlustrieren O
und O
allenfalls O
zurückzuweisen O
sein O
, O
wenn O
sie O
den O
Zweck O
ihrer O
Einreise O
nicht O
entsprechend O
klar O
nachzuweisen O
vermögen O
. O

In O
Zweifelsfällen O
ist O
vor O
Ermächtigung O
der O
Einreise O
in O
das O
Bundesgebiet O
– O
tunlichst O
auf O
Kosten O
der O
Partei O
– O
auf O
telephonischem O
oder O
telegraphischem O
Wege O
eine O
Weisung O
einzuholen O
. O

Schliesslich O
sei O
noch O
darauf O
hingewiesen O
, O
dass O
manche O
Personen O
sicherlich O
auch O
versuchen O
werden O
, O
auf O
Grund O
der O
gewährten O
Einreiseerleichterungen O
( O
Wintersaison- O
, O
Messe- O
und O
Kongresskarten O
etz O
. O

) O
nach O
Oesterreich B-LOC
einzureisen O
. O

Auch O
diese O
Personen O
werden O
ungeachtet O
des O
Besitzes O
derartiger O
Ausweise O
zurückzuweisen O
sein O
, O
wenn O
sie O
im O
Sinne O
der O
vorstehenden O
Ausführungen O
nicht O
unbedenklich O
erscheinen O
. O

11. O
Jänner O
1938 O
. O

Für O
den O
Staatssekretär O
: O
Krechler B-PER
Streng O
vertraulich O
! O
An O
Alle O
Herren O
Bezirksmänner O
in O
Niederösterreich B-LOC
, O
den O
Herrn O
Leiter O
des O
Bundespolizeikommissariates B-TER
in O
Wr B-LOC
. I-LOC

Neustadt I-LOC
und O
den O
Herrn O
Sicherheitskommissär O
des O
Bundes O
für O
die O
Stadt O
St. B-LOC
Pölten I-LOC
. O

Es O
ergeht O
die O
Einladung O
, O
in O
Hinkunft O
bis O
auf O
weiteres O
sämtliche O
zur O
Kenntnis O
gelangenden O
Fälle O
, O
in O
welchen O
fremde B-TER
Staatsangehörige I-TER
durch O
tschechoslowakische B-LOC
Organe O
formlos O
über O
die O
österreichische B-LOC
Grenze O
gestellt O
werden O
, O
anher O
zu O
berichten O
. O

einzutreffen O
haben O
und O
in O
welchen O
nach O
Möglichkeit O
folgende O
Daten O
anzuführen O
sind O
: O
Über O
alle O
seit O
dem O
1. O
Jänner O
1937 O
festgestellten O
gegenständlichen O
Fälle O
wolle O
zuverlässig O
bis O
spätestens O
30. O
Jänner O
1938 O
anher O
berichtet O
werden O
. O

Auch O
Fehlberichte O
sind O
zu O
erstatten O
. O

Der B-ORG
Sicherheitsdirektor I-ORG
: O
Von O
einigen O
Posten O
des O
hiesigen O
Bezirkes O
werden O
die O
wegen O
unbefugter O
Einreise O
oder O
sonst O
vagabundierenden O
aufgegriffenen O
ausländischen B-TER
Personen I-TER
zwecks O
Außerlandschaffung O
dem O
Posten O
Wolfsthal B-LOC
überstellt O
. O

Die O
überstellten O
Leute O
sind O
meistens O
ganz O
ausgehungert B-TER
, O
staaten- B-TER
und O
mittellos B-TER
. O

Sie O
verlangen O
daher O
fast O
immer O
zum O
Essen B-TER
. O

Oft O
sind O
die O
Aufgegriffenen O
infolge O
Hunger B-TER
und O
schlechter O
Witterung O
völlig O
erschöpft O
und O
zur O
Weitereskortierung O
unfähig O
, O
so O
daß O
sie O
gelabt O
werden O
müssen O
. O

Durch O
die O
Überstellungen O
der O
Aufgegriffenen O
durch O
andere O
Dienststellen O
anher O
häufen O
sich O
auch O
die O
Schüblingseskorten O
, O
was O
mit O
Rücksicht O
auf O
den O
schwachen O
Postenstand O
für O
den O
übrigen O
Dienst O
sich O
gewiß O
nicht O
günstig O
auswirkt O
. O

Dies O
würde O
bei O
einer O
Einlieferung O
der O
Aufgegriffenen O
an O
die O
nächste O
Schubstation O
vermieden O
werden O
, O
weil O
Schüblinge O
von O
der O
Schubstation O
nur O
einmal O
im O
Tage O
– O
falls O
Schüblinge O
vorhanden O
sind O
– O
durch O
den O
am O
Sitze O
der O
Schubstation O
befindlichen O
Posten O
anher O
überstellt O
werden O
. O

Auch O
würden O
die O
Aufgegriffenen O
in O
der O
Schubstation O
verpflegt B-TER
und O
im O
Falle O
der O
Notwendigkeit O
ärztlich O
behandelt O
werden O
. O

Da O
die O
ganze O
tschechische B-LOC
Grenze O
durch O
Drahtverhaue O
und O
Grenzbefestigungen O
abgesperrt O
und O
militärisch O
bewacht O
ist O
, O
sind O
hier O
Außerlandschaffungen O
fast O
unmöglich O
und O
es O
müssen O
die O
Schüblinge O
an O
die O
ungarische B-LOC
Grenze O
( O
Dreiländerecke O
) O
nach O
Kittsee B-LOC
eskortiert O
werden O
. O

Aus O
den O
angeführten O
Gründen O
wird O
daher O
gebeten O
, O
die O
Posten O
, O
mit O
Ausnahme O
jener O
am O
Sitze O
einer O
Schubstation O
befindlichen O
, O
anzuweisen O
, O
aufgegriffene O
ausländische B-TER
unbefugt O
eingereiste O
Individuen O
nicht O
an O
den O
Posten O
Wolfsthal B-LOC
zu O
überstellen O
, O
sondern O
diese O
ausnahmslos O
– O
falls O
sie O
sonst O
keiner O
strafbaren O
Handlung O
verdächtigt O
sind O
– O
nach O
dem O
Statth O
. O

Unterschrift O
An O
das O
Bezirksgendarmerie B-ORG
Kommando I-ORG
, O
alle O
Gend O
. O

Die O
Bezirkshauptmannschaft O
Bruck B-LOC
a.d I-LOC
. I-LOC

L. I-LOC
hat O
in O
Hinkunft O
bis O
auf O
weiteres O
2 O
mal O
monatlich O
dem O
Herrn O
Sicherheitsdirektor B-ORG
für I-ORG
N.Oe I-ORG
. I-ORG

über O
sämtliche O
dem O
hiesigen O
Amte O
zur O
Kenntnis O
gelangenden O
Fälle O
, O
in O
welchen O
fremde B-TER
Staatsangehörige I-TER
durch O
tschechoslowakische B-LOC
Organe O
formlos O
über O
die O
österreichische B-LOC
Grenze O
gestellt O
werden O
, O
zu O
berichten O
. O

einzutreffen O
haben O
und O
in O
welchen O
nach O
Möglichkeit O
folgende O
Daten O
anzuführen O
sind O
: O
Hievon O
sind O
auch O
die O
Herren O
Bürgermeister O
im O
dortigen O
Rayone O
zwecks O
entsprechender O
Anweisung O
der O
Gemeindesicherheitsorgane O
in O
Kenntnis O
zu O
setzen O
. O

Weiter O
damit O
sie O
einen O
Informationsdienst O
über O
die O
Grenze O
und O
die O
Bewachung O
der O
Grenzen O
veranlassen O
. O

[ O
... O
] O
Bei O
einem O
Telefongespräch O
mit O
der O
staatlichen B-TER
Polizeibehörde I-TER
teilt O
diese O
mit O
, O
dass O
bereits O
erhöhte O
Wachsamkeit O
an O
den O
Grenzen O
veranlasst O
wurde O
. O

Das O
Präsidium O
des O
Innenministeriums B-TER
( O
Dr. O
Reszl B-PER
) O
teilt O
um O
18.45 O
Uhr O
mit O
, O
dass O
der O
Volksentscheid O
abgesagt O
wurde O
und O
dass O
Kanzler O
Schuschnigg B-PER
seinen O
Rücktritt O
eingereicht O
hat O
, O
das O
7. O
Armeekorps O
in O
Bayern B-LOC
ist O
mobilisiert O
, O
an O
der O
österreichischen B-LOC
Grenze O
ist O
außerdem O
die O
österreichische B-LOC
Legion O
, O
in O
einer O
Stärke O
von O
einigen O
Tausend O
. O

Bei O
dieser O
Gelegenheit O
erteilt O
das O
Präsidium B-TER
des I-TER
Ministeriums I-TER
die O
Weisung O
, O
bei O
den O
Bezirksbehörden B-TER
und O
den O
staatlichen B-TER
Polizeibehörden I-TER
an O
den O
österreichischen B-LOC
Grenzen O
und O
bei O
der O
Landesbehörde B-TER
Nachtdienst O
anzuordnen O
, O
und O
weiter O
eine O
Telefonverbindung O
einzurichten O
, O
damit O
es O
möglich O
ist O
, O
sich O
mit O
diesen O
Behörden B-TER
zu O
verständigen O
. O

An O
den O
österreichischen B-LOC
Grenzen O
sind O
die O
Kontrollen O
zu O
verschärfen O
und O
der O
Übertritt O
von O
Flüchtlingen B-TER
in O
die O
ČSR B-LOC
zu O
verhindern O
. O

[ O
... O
] O
Um O
23.45 O
Uhr O
meldet O
die O
staatliche B-TER
Polizeibehörde I-TER
in O
Nikolsburg B-LOC
einen O
beginnenden O
Zustrom O
aus O
Österreich B-LOC
von O
Menschen O
, O
die O
Österreich B-LOC
verlassen O
. O

An O
der O
Grenze O
fand O
sich O
in O
einem O
Auto O
der O
tschechoslowakische B-LOC
Staatsangehörige B-TER
Rudolf B-PER
Gutman I-PER
, O
Direktor O
der O
Witkowitzer B-ORG
Eisenwerke I-ORG
, O
ein O
, O
der O
mitteilt O
, O
er O
habe O
um O
19.45 O
Uhr O
von O
der O
Abdankung O
Schuschniggs B-PER
gehört O
und O
sich O
deshalb O
entschieden O
, O
Wien B-LOC
zu O
verlassen O
. O

Um O
21.15 O
Uhr O
war O
er O
am O
Wiener B-LOC
Nordbahnhof B-LOC
, O
wo O
Gruppen O
junger O
Leute O
Sieg O
Heil O
und O
Heil O
Hitler B-PER
riefen O
. O

Auf O
der O
Straße O
ist O
wenig O
Polizei B-TER
zu O
sehen B-LOC
. O

Er O
weiß O
von O
dem O
Telegramm O
, O
das O
Hitler B-PER
Miklas B-PER
geschickt O
hat O
, O
dass O
entweder O
Schuschnigg B-PER
seinen O
Rücktritt O
einreicht O
oder O
das O
Militär O
aufmarschieren O
wird O
. O

[ O
... O
] O
Um O
23.50 O
Uhr O
meldet O
die O
staatliche B-TER
Polizeibehörde I-TER
in O
Nikolsburg B-LOC
, O
dass O
folgende O
Personen O
die B-TER
Staatsgrenze I-TER
zu I-TER
überqueren I-TER
versuchten I-TER
: O
Dr. O
Rudolf B-PER
Gutmann I-PER
, O
tschechoslowakischer B-LOC
Staatsangehöriger B-TER
, O
der O
durchgelassen O
wurde O
. O

Weiterhin O
wurde O
Dr. O
Fasal B-PER
, O
tschechoslowakischer B-LOC
Staatsangehöriger B-TER
aus O
Teschen B-LOC
, O
gleichermaßen O
in O
die O
ČSR B-LOC
durchgelassen O
. O

Dipl.-Ing. O
Roland B-PER
Stern I-PER
, O
österreichischer B-LOC
Staatsangehöriger B-TER
, O
wurde O
zurückgeschickt O
. O

Ing. O
Dr. O
Fasal B-PER
teilt O
mit O
, O
dass O
in O
der O
Kärntner B-LOC
Straße I-LOC
auf O
der O
linken O
Seite O
die O
Nationalsozialisten O
Reden O
hielten O
, O
auf O
der O
rechten O
Seite O
die O
Vaterländische B-ORG
Front I-ORG
. O

Zwischen O
ihnen O
bildete O
schließlich O
die O
Polizei B-TER
eine O
Absperrkette O
, O
die O
auf O
maßvolle O
Weise O
beide O
Seiten O
beruhigte O
, O
und O
darum O
habe O
er O
sich O
entschlossen O
, O
in O
die O
ČSR B-LOC
auszureisen O
. O

[ O
... O
] O
[ O
... O
] O
Die O
Landesfinanzdirektion B-TER
teilt O
mit O
, O
dass O
bei O
Hatě B-LOC
5 O
Personen O
versucht O
haben O
, O
mit O
dem O
Auto O
in O
die O
ČSR B-LOC
zu O
gelangen O
, O
unter O
ihnen O
angeblich O
eine O
Person O
, O
die O
sich O
als O
österreichischer B-LOC
Offizier O
ausgab O
. O

Um O
0.40 O
Uhr O
meldet O
die O
staatliche B-TER
Polizeibehörde I-TER
in O
Lundenburg B-LOC
, O
dass O
sämtliche O
Maßnahmen O
an O
den O
Grenzen O
getroffen O
wurden O
. O

Es O
halten O
sich O
Nachrichten O
, O
dass O
Salzburg B-LOC
von O
deutschen O
motorisierten O
Truppen O
besetzt O
wurde O
. O

[ O
... O
] O
Um O
1 O
Uhr O
teilt O
die O
Landesfinanzdirektion B-TER
mit O
, O
dass O
4 O
österreichische B-LOC
Mitglieder O
der O
Zoll- O
und O
Passdivision B-TER
zum O
ankommenden O
Zug B-TER
aus O
Wien B-LOC
nach O
Hohenau B-LOC
gefahren O
sind O
, O
wo O
sie O
vermutlich O
die O
Pass B-TER
- O
und O
Zollkontrolle O
anstelle O
der O
bisherigen O
Kontrollen O
in O
Lundenburg B-LOC
durchführen O
werden O
. O

[ O
... O
] O
2.15 O
Die O
staatliche B-TER
Polizeibehörde I-TER
Nikolsburg B-LOC
: O
Ruhe O
an O
der O
Grenze O
. O

Am O
Morgen O
wird O
ein O
Ansturm O
von O
Autos O
mit O
Flüchtlingen B-TER
aus O
Österreich B-LOC
erwartet O
. O

[ O
... O
] O
4 O
Uhr O
Lundenburg B-LOC
, O
staatliche B-TER
Polizeibehörde I-TER
: O
In O
Richtung O
zur O
tschechoslowakischen B-LOC
Grenze O
nähern O
sich O
Militärautos O
. O

Vielleicht O
handelt O
es O
sich O
um O
eine O
neue O
Mannschaft O
der O
österreichischen B-LOC
Zollbehörden B-TER
. O

Der O
Wiener B-LOC
Schnellzug O
hatte O
einstündige O
Verspätung O
. O

Eine O
beträchtliche O
Zahl O
österreichischer B-LOC
Staatsangehöriger B-TER
, O
die O
bis O
nach O
Lundenburg B-LOC
gekommen O
sind O
, O
wird O
mit O
dem O
nächsten O
Zug O
nach O
Wien B-LOC
zurückgebracht O
. O

Es O
wird O
nötig O
sein O
, O
die O
Frage O
der O
reisenden O
österreichischen B-LOC
Staatsangehörigen B-TER
zu O
klären O
, O
welche O
die O
Č.S.R. B-LOC
lediglich O
auf O
dem O
Weg O
in O
fremde O
Staaten O
durchqueren O
. O

[ O
... O
] O
Präsidium O
des O
Innenministeriums B-TER
12. O
März O
: O
Die O
Witwe B-TER
von O
Kanzler O
Dollfuß B-PER
ist O
in O
die O
ČSR B-LOC
einzulassen O
, O
wenn O
sie O
dieses O
versuchen O
sollte O
. O

[ O
.. O
] O
Die O
Landesgendarmeriedirektion B-TER
in O
Brünn B-LOC
12. O
März O
: O
Gegenüber O
des O
Direktionsbereichs O
der O
Gendarmeriestation B-TER
Schattau B-LOC
patrouillieren O
uniformierte O
und O
nicht-uniformierte O
Mitglieder O
der O
SA B-ORG
, O
das O
heißt O
zwischen O
zwei O
Zivilpersonen O
ist O
immer O
ein O
Uniformierter O
. O

Dasselbe O
gegenüber O
des O
Direktionsbereichs O
der O
Gendarmeriestation B-TER
in O
Freistein B-LOC
. O

[ O
... O
] O
Finanzabteilung O
Stallek B-LOC
, I-LOC
Bezirk I-LOC
Znaim I-LOC
: O
Die O
Grenzen O
sind O
stark O
besetzt O
mit O
Wachen O
in O
Zivilkleidung O
mit O
Hakenkreuzzeichen O
und O
auch O
mit O
Uniformierten O
. O

Die O
Wachen O
haben O
alte O
Jäger- O
und O
Militärflinten O
und O
werden O
von O
Mitgliedern O
der O
Zollwache B-ORG
, O
die O
sie O
auch O
kontrollieren O
, O
in O
den O
Dienst O
eingeführt O
. O

[ O
... O
] O
Am O
12. O
März O
1938 O
um O
15 O
Uhr O
telefoniert O
das O
Präsidium B-TER
des I-TER
Innenministeriums I-TER
( O
Dr. O
Matějka B-PER
): O
Die O
Anweisung O
, O
dass O
allen O
österreichischen B-LOC
Staatsangehörigen B-TER
aus O
Österreich B-LOC
der O
Einlass O
in O
die O
ČSR B-LOC
. I-LOC

zu O
verwehren O
ist O
, O
auch O
wenn O
sie O
ordnungsgemäße O
Reisepapiere B-TER
haben O
, O
wird O
in O
der O
Weise O
ergänzt O
, O
dass O
diese O
Anweisung O
nicht O
diejenigen O
österreichischen B-LOC
Staatsangehörigen B-TER
betrifft O
, O
die O
nachweislich O
dauerhaft O
in O
der O
Tschechoslowakei B-LOC
niedergelassen O
sind O
oder O
hier O
Immobilienbesitz O
, O
vor O
allem O
Fabrikbetriebe O
haben O
, O
oder O
auf O
glaubwürdige O
Weise O
nachweisen O
, O
dass O
sie O
aus O
Gründen O
in O
die O
Tschechoslowakei B-LOC
reisen O
, O
die O
im O
Hinblick O
auf O
die O
hiesigen O
Wirtschaftsinteressen O
notwendigerweise O
berücksichtigt O
werden O
müssen O
, O
z.B. O
wichtige O
Geschäftsreisen O
, O
Besuche O
von O
Messen O
u. O
Ä. O
Konkret O
wird O
außerdem O
mitgeteilt O
, O
dass O
in O
Haid B-LOC
, I-LOC
Bezirk I-LOC
Znaim I-LOC
Kurt B-PER
Lichtenstern I-PER
, O
Besitzer O
der O
Firma O
Dittmar B-ORG
und I-ORG
Urbach I-ORG
in I-ORG
Znaim I-ORG
, O
von O
der O
Gendarmerie B-TER
ergriffen O
wurde O
, O
in O
Gnadlersdorf B-LOC
, I-LOC
Bezirk I-LOC
Znaim I-LOC
Fritz B-PER
Hirsch I-PER
, O
Besitzer O
der O
Firma O
DG B-ORG
Fischel I-ORG
& I-ORG
Söhne I-ORG
, I-ORG
Möbelfabrik I-ORG
in I-ORG
Niemes I-ORG
und O
schließlich O
in O
Lundenburg B-LOC
Isidor B-PER
Zuckermann I-PER
mit O
Familie B-TER
, O
Generaldirektor O
und O
Hauptaktionär O
der O
Aktiengesellschaft B-ORG
für I-ORG
Mühlenindustrie I-ORG
in I-ORG
Očadnica I-ORG
u I-ORG
Časté I-ORG
. O

Allen O
dreien O
ist O
der O
Einlass O
in O
die O
ČSR B-LOC
. I-LOC

zu O
gewährleisten O
. O

--- O
Die O
nachfolgende O
Weisung O
wurde O
am O
gleichen O
Tag O
zwischen O
16 O
und O
17 O
Uhr O
telefonisch O
den O
Bezirksbehörden B-TER
in O
Znaim B-LOC
( O
mit O
der O
Auflage O
, O
auch O
die O
dortige O
staatliche B-TER
Polizeibehörde I-TER
zu O
verständigen O
) O
, O
in O
Mährisch B-LOC
Budwitz I-LOC
und O
Datschitz B-LOC
wie O
auch O
der O
staatlichen B-TER
Polizeibehörde I-TER
in O
Lundenburg B-LOC
mitgeteilt O
. O

Am O
12. O
März O
1938 O
um O
15 O
Uhr O
teilt O
das O
Präsidium O
des O
Innenministeriums B-TER
( O
Dr. O
Matějka B-PER
) O
telefonisch O
mit O
: O
In O
Pressburg B-LOC
versuchten O
deutsche O
Staatsangehörige B-TER
, O
die O
vor O
einiger O
Zeit O
vor O
dem O
Hitler B-PER
regime O
aus O
Deutschland B-LOC
nach O
Österreich B-LOC
geflohen O
sind O
, O
die O
Grenze O
zu O
uns O
zu O
überqueren O
. O

Derartige O
Personen O
sind O
nicht O
in O
die O
ČSR B-LOC
einzulassen O
, O
selbst O
wenn O
sie O
ordnungsgemäße O
Reisepässe B-TER
haben O
sollten O
. O

Am O
12. O
März O
1938 O
um O
16 O
Uhr O
15 O
Min O
. O

teilt O
die O
Zollbehörde B-TER
in O
Gnadlersdorf B-LOC
, I-LOC
Bezirk I-LOC
Znaim I-LOC
telefonisch O
mit O
, O
dass O
an O
dieser O
Station O
der O
österreichische B-LOC
Staatsangehörige B-TER
Fritz B-PER
Hirsch I-PER
wartet O
, O
der O
auch O
bereits O
das O
Innenministerium B-TER
telefonisch O
ersucht O
hat O
, O
ihm O
die O
Einreise O
in O
die O
ČSR B-LOC
zu O
gewähren O
. O

Der O
Zollbehörde B-TER
wurde O
mitgeteilt O
, O
dass O
Hirsch B-PER
in O
die O
ČSR B-LOC
eingelassen O
werden O
kann O
, O
im O
Hinblick O
darauf O
, O
dass O
er O
hier O
über O
Besitz O
verfügt O
und O
dass O
er O
in O
diesem O
Sinn O
auch O
bereits O
die O
entsprechende O
Weisung O
von O
der O
Bezirksbehörde B-TER
in O
Znaim B-LOC
erhalten O
hat O
. O

[ O
... O
] O
Die O
Staatliche B-TER
Polizeibehörde I-TER
in O
Nikolsburg B-LOC
um O
10.30 O
Uhr O
: O
Von O
der O
Zollbehörde B-TER
in O
Nikolsburg B-LOC
wurden O
bis O
10 O
Uhr O
vormittags O
insgesamt O
6 O
österreichische B-LOC
Staatsangehörige B-TER
zurückgeschickt O
. O

Von O
uns O
nach O
Österreich B-LOC
fuhren O
etwa O
6 O
tschechoslowakische B-LOC
Staatsangehörige B-TER
, O
überwiegend O
verlässliche O
Personen O
. O

Nach O
Informationen O
von O
etlichen O
Personen O
, O
unter O
ihnen O
auch O
der O
französische B-LOC
Konsul B-TER
aus O
Kattowitz B-LOC
, O
der O
nach O
Polen B-LOC
zurückkehrt O
, O
flogen O
in O
der O
Nacht O
150 O
reichsdeutsche O
Flugzeuge O
mit O
1.000 O
SS B-ORG
-Männern O
in O
Wien B-LOC
ein O
. O

Die O
Reisenden O
werden O
auf O
der O
österreichischen B-LOC
Seite O
sehr O
streng O
durchsucht O
. O

[ O
... O
] O
Die O
staatliche B-TER
Polizeibehörde I-TER
in O
Lundenburg B-LOC
. O

Im O
an O
Österreich B-LOC
angrenzenden O
Gebiet O
werden O
Autos O
mit O
Reisenden O
sehr O
genau O
durchsucht O
, O
um O
viele O
Fälle O
von O
Reisenden O
zu O
ermitteln O
, O
die O
versuchten O
, O
mit O
dem O
Auto O
über O
die O
Grenze O
Österreichs B-LOC
zu O
gelangen O
, O
sie O
wurden O
in O
Österreich B-LOC
gestoppt O
, O
wobei O
hohe O
Geldbeträge O
beschlagnahmt O
wurden O
, O
die O
man O
versuchte O
über O
die O
Grenze O
zu O
schmuggeln B-TER
. O

[ O
... O
] O
[ O
... O
] O
Die O
staatliche B-TER
Polizeibehörde I-TER
in O
Lundenburg B-LOC
um O
20.30 O
Uhr O
: O
Meldet O
Ruhe O
, O
der O
Verkehr O
auf O
den O
Landstraßen O
zwischen O
der O
ČSR B-LOC
und O
Österreich B-LOC
ist O
normal O
, O
der O
Ansturm O
von O
Ausländern O
in O
Zügen O
hat O
nachgelassen O
. O

In O
Bernhardsthal B-LOC
warten O
Beamte O
auf O
ihre O
Vereidigung O
. O

[ O
... O
] O
Das O
Präsidium B-TER
des I-TER
Innenministeriums I-TER
( O
Obersektionsrat O
Dr O
Matějka B-PER
) O
teilt O
am O
12. O
März O
1938 O
Folgendes O
mit O
: O
Der O
Präsident B-PER
der O
Republik O
erhielt O
ein O
Telegramm O
unterzeichnet O
von O
Arnold B-PER
Höllriegel I-PER
, O
Redakteur O
der O
Zeitschrift B-TER
Die O
Stunde O
. O

Name O
im O
Pass B-TER
Beermann B-PER
. O

Im O
Telegramm O
wird O
an O
das O
menschliche O
Gefühl O
des O
Präsidenten B-PER
der O
Republik O
zu O
Gunsten O
der O
österreichischen B-LOC
Bürger O
appelliert O
. O

Es O
ist O
Bericht O
zu O
erstatten O
, O
wie O
viele O
österreichische B-LOC
Staatsangehörige B-TER
in O
Lundenburg B-LOC
festgenommen O
wurden O
und O
wie O
die O
Lage O
der O
Festgenommenen O
ist O
. O

Die O
Anweisung O
über O
die O
Rücksendung O
der O
österreichischen B-LOC
Staatsangehörigen B-TER
behält O
ihre O
Gültigkeit O
. O

Nach O
der O
Ermittlung O
wurde O
dem O
Präsidium B-TER
des I-TER
Innenministeriums I-TER
Folgendes O
gemeldet O
: O
Wie O
bereits O
vormittags O
gemeldet O
wurde O
, O
wurden O
in O
Lundenburg B-LOC
, O
im O
Frühschnellzug O
um O
2.30 O
Uhr O
insgesamt O
175 O
österreichische B-LOC
Staatsangehörige B-TER
festgenommen O
, O
neben O
3 O
deutschen B-LOC
und O
2 O
polnischen B-LOC
Staatsangehörigen B-TER
, O
die O
sich O
in O
Begleitung O
österreichischer B-LOC
Staatsangehöriger O
befanden O
und O
freiwillig O
mit O
diesen O
zurückkehrten O
. O

Alle O
180 O
Personen O
wurden O
zurückgeschickt O
. O

Am O
Bahnhof O
gab O
es O
deshalb O
begreiflicherweise O
Unruhe O
, O
einige O
Reisende O
fielen O
in O
Ohnmacht O
, O
der O
herbeigerufene O
Eisenbahnarzt B-TER
Dr. O
Stärk B-PER
erklärte O
die O
ohnmächtig O
gewordenen O
Personen O
zu O
Simulanten O
. O

Ihre O
Namen O
wurden O
deshalb O
nicht O
einmal O
ermittelt O
. O

Dabei O
fielen O
die O
Worte O
des O
oben O
Genannten O
, O
dass O
er O
sich O
beim O
Präsidenten B-PER
der O
Republik O
beschweren O
wird O
. O

Am O
Vormittag O
und O
am O
Nachmittag O
hörte O
der O
Reiseverkehr O
beinahe O
auf O
. O

[ O
... O
] O
Nikolsburg B-LOC
, O
staatliche B-TER
Polizeibehörde I-TER
. O

An O
der O
tschechoslowakischen B-LOC
Grenze O
wurden O
außerhalb O
der O
Grenzlinie O
ein O
Reichsdeutscher B-TER
und O
ein O
österreichischer B-LOC
Staatsbürger O
festgenommen O
, O
die O
mitteilen O
, O
dass O
in O
Wien B-LOC
erzählt O
wird O
, O
dass O
die O
ČSR B-LOC
Militär O
mit O
Maschinengewehren O
und O
Kanonen O
an O
den O
Grenzen O
habe O
, O
bei O
Pressburg B-LOC
stehe O
angeblich O
ein O
Korps O
, O
bereit O
zum O
Einfall O
nach O
Österreich B-LOC
. O

[ O
... O
] O
Znaim B-LOC
, O
staatliche B-TER
Polizeibehörde I-TER
. O

Meldet O
, O
dass O
die O
Grenzorgane O
den O
Abgeordneten O
Ing. B-PER
Králíček I-PER
von O
der O
Grenze O
zurückgeschickt O
haben O
, O
der O
in O
Begleitung O
von O
5 O
Personen O
versuchte O
, O
die O
Grenze O
in O
Richtung O
Österreich B-LOC
zu O
überqueren O
. O

Von O
der O
staatlichen B-TER
Polizeibehörde I-TER
in O
Znaim B-LOC
kehrt O
auch O
Advokat O
Dr. O
Branczík B-PER
aus O
Brünn B-LOC
zurück O
, O
der O
seine O
Reise O
nach O
Wien B-LOC
mit O
der O
rechtlichen O
Vertretung O
der O
Bobrovská B-PER
, O
wohnhaft O
in O
Wien B-LOC
, O
begründet O
. O

Nach O
einer O
Anfrage O
beim O
Innenministerium B-TER
wurden O
beide O
eingelassen O
. O

Das O
Präsidium B-TER
des I-TER
Innenministeriums I-TER
( O
am O
Telefon O
Dr. O
Matějka B-PER
) O
, O
fordert O
um O
9 O
Uhr O
die O
Übermittlung O
von O
Berichten O
. O

1 O
) O
Wie O
viele O
österreichische B-LOC
Staatsangehörige B-TER
haben O
Zutritt O
zu O
uns O
angefordert O
. O

2 O
) O
Wie O
viele O
von O
ihnen O
wurden O
zurückgebracht O
. O

3 O
) O
Wie O
viele O
wurden O
über O
die O
gegebene O
Order O
zu O
uns O
eingelassen O
. O

( O
Dr O
Matějka B-PER
) O
Nach O
telefonischer O
Meldung O
der O
zuständigen O
staatlichen B-TER
Polizeibehörden I-TER
um O
10.50 O
Uhr O
dem O
Präsidium B-TER
des I-TER
Innenministeriums I-TER
mitgeteilt O
. O

Lundenburg B-LOC
ad O
1 O
) O
300 O
ad O
2 O
) O
198 O
, O
ad O
3 O
) O
0. O
Znaim B-LOC
ad O
1 O
100 O
ad O
2 O
) O
100 O
ad O
3 O
) O
0. O
Nikolsburg B-LOC
ad O
1 O
) O
12 O
ad O
2 O
) O
12 O
ad O
3 O
) O
0. O
Der O
Ansturm O
österreichischer B-LOC
Staatsangehöriger B-TER
war O
nur O
während O
der O
ersten O
Züge O
aus O
Lundenburg B-LOC
erheblich O
. O

Die O
zurückgeschickten O
Personen O
fuhren O
mit O
dem O
nächsten O
Zug O
zurück O
und O
wurden O
in O
Hohenau B-LOC
von O
österreichischen B-LOC
Organen O
strengstens O
durchsucht O
, O
vor O
allem O
was O
Valuten O
betrifft O
, O
und O
auch O
verhört B-TER
, O
warum O
sie O
nicht O
in O
ČSR B-LOC
eingelassen O
worden O
sind O
. O

Unsere O
Grenzbehörden B-TER
lassen O
nur O
Menschen O
in O
die O
ČSR B-LOC
, O
die O
beweisen O
können O
, O
dass O
sie O
aus O
wirtschaftlichen O
Gründen O
hierher O
reisen O
, O
dass O
sie O
hier O
Besitz O
oder O
einen O
dauerhaften O
Wohnsitz O
haben O
oder O
dass O
sie O
aus O
anderen O
familiären B-TER
Gründen O
, O
wie O
Beerdigungen B-TER
usw. O
, O
hierher O
reisen O
. O

Lundenburg B-LOC
, O
staatliche B-TER
Polizeibehörde I-TER
. O

Völlige O
Ruhe O
, O
der O
Ansturm O
von O
Reisenden O
aus O
Richtung O
Wien B-LOC
ist O
fast O
völlig O
verebbt O
, O
es O
gibt O
keine O
besonderen O
Nachrichten O
von O
österreichischer B-LOC
Seite O
. O

Angesichts O
dessen O
, O
dass O
der O
Vollzug O
der O
Grenzwachen O
in O
einigen O
Abschnitten O
an O
den O
österreichischen B-LOC
Grenzen O
eine O
gewisse O
Verstärkung O
verlangen O
würde O
, O
wie O
auf O
der O
Versammlung O
drei O
am O
12. O
März O
konstatiert O
wurde O
, O
wurde O
der O
Bezirksbehörde B-TER
in O
Mährisch B-LOC
Budwitz I-LOC
während O
eines O
Telefongesprächs O
bestellt O
, O
den O
Abschnitt O
Fratting B-LOC
und O
Zlabings B-LOC
zu O
verstärken O
. O

Der O
Verwalter O
der O
Bezirksbehörde B-TER
teilt O
mit O
, O
dass O
die O
Gendarmeriestationen B-TER
Fratting B-LOC
, O
Döschen B-LOC
, O
Piesling B-LOC
und O
Zlabings B-LOC
bereits O
in O
der O
Nacht O
auf O
Samstag O
um O
3 O
Mann B-TER
verstärkt O
wurden O
und O
dass O
er O
angeordnet O
hat O
, O
dass O
ab O
heute O
auf O
dem O
betreffenden O
Abschnitt O
Fratting B-LOC
- O
Zlabings B-LOC
Personenautos O
mit O
5 O
Mitgliedern O
der O
Bereitschaftsabteilung O
patrouillieren O
. O

Mit O
Zustimmung O
zur O
Kenntnis O
genommen O
. O

Zugleich O
wurde O
der O
Bezirksbehörde B-TER
in O
Znaim B-LOC
per O
telefonischer O
Meldung O
mitgeteilt O
, O
dass O
die O
Bereitschaftsabteilung O
Znaim B-LOC
Verstärkung O
zum O
Abschnitt O
Schaffa B-LOC
- O
Frain B-LOC
und O
Joslowitz B-LOC
schicken O
soll O
. O

An O
beide O
Abschnitte O
etwa O
4 O
bis O
5 O
Männer B-TER
, O
so O
dass O
es O
nicht O
auffällt O
. O

Die O
Landesfinanzdirektion B-TER
nimmt O
im O
Abschnitt O
Feldsberg B-LOC
eine O
Verstärkung O
der O
Grenzfinanzwachen O
vor O
. O

[ O
... O
] O
Die O
staatliche B-TER
Polizeibehörde I-TER
in O
Lundenburg B-LOC
. O

Im O
an O
Österreich B-LOC
angrenzenden O
Gebiet O
werden O
Autos O
mit O
Reisenden O
sehr O
genau O
durchsucht O
, O
um O
viele O
Fälle O
von O
Reisenden O
zu O
ermitteln O
, O
die O
versuchten O
, O
mit O
dem O
Auto O
über O
die O
Grenze O
Österreichs B-LOC
zu O
gelangen O
, O
sie O
wurden O
in O
Österreich B-LOC
gestoppt O
, O
wobei O
hohe O
Geldbeträge O
beschlagnahmt O
wurden O
, O
die O
man O
versuchte O
über O
die O
Grenze O
zu O
schmuggeln B-TER
. O

[ O
… O
] O
[ O
... O
] O
Die O
Finanzwache O
in O
Unter B-LOC
Themenau I-LOC
fragt O
Dr O
Prokeš B-PER
, O
wie O
sie O
sich O
angesichts O
dessen O
verhalten O
sollen O
, O
dass O
österreichische B-LOC
Zöllner O
angeblich O
beabsichtigen O
, O
ab O
22 O
Uhr O
des O
heutigen O
Tages O
den O
Grenzübertritt O
freizugeben O
. O

Von O
Dr. O
Prokeš B-PER
wurde O
ihnen O
mitgeteilt O
, O
dass O
zwingend O
notwendig O
gemäß O
der O
bisherigen O
Instruktionen O
zu O
verfahren O
ist O
. O

( O
Dem O
Präsidium B-TER
des I-TER
Innenministeriums I-TER
Dr. O
Vaníček B-PER
um O
18.45 O
Uhr O
mitgeteilt O
) O
Die O
staatliche B-TER
Polizeibehörde I-TER
in O
Lundenburg B-LOC
um O
8.10 O
Uhr O
: O
[ O
... O
] O
Die O
Nacht O
verlief O
ruhig O
, O
die O
ankommenden O
Züge O
aus O
Österreich B-LOC
sind O
halbleer O
, O
innerhalb O
von O
24 O
Stunden O
wurde O
niemand O
nach O
Österreich B-LOC
zurückgeschickt O
, O
an O
den O
Grenzen O
verrichten O
Heimwehrangehörige B-ORG
Dienst O
. O

Auffällig O
ist O
das O
Fernbleiben O
von O
Reisenden O
aus O
Deutschland B-TER
, O
dagegen O
fahren O
ziemlich O
viele O
Reisende O
aus O
Prag B-LOC
nach O
Wien B-LOC
. O

[ O
... O
] O
Die O
staatliche B-TER
Polizeibehörde I-TER
in O
Nikolsburg B-LOC
um O
8.20 O
Uhr O
: O
Nichts O
Besonderes O
in O
der O
Nacht O
. O

Zwei O
sozialdemokratische B-TER
Flüchtlinge B-TER
, O
die O
bis O
nach O
Nikolsburg B-LOC
gelangt O
sind O
, O
wurden O
zurück O
über O
die O
Grenze O
geschickt O
. O

Die O
staatliche B-TER
Polizeibehörde I-TER
in O
Znaim B-LOC
um O
8.25 O
Uhr O
: O
In O
Znaim B-LOC
wurden O
2 O
sozialdemokratische B-TER
Flüchtlinge B-TER
bei O
der O
Durchsuchung O
eines O
Hotels O
festgenommen O
. O

Sie O
werden O
mit O
5 O
Tagen O
Haft B-TER
bestraft O
, O
weil O
sie O
die O
Grenze O
ohne O
Reiseausweise B-TER
überquert B-TER
haben I-TER
. O

[ O
… O
] O
[ O
... O
] O
Gemäß O
der O
Meldung O
des O
Bezirksamts B-TER
in O
Znaim B-LOC
ist O
die O
Gendarmerie B-TER
vom O
Grenzdienst O
erschöpft O
und O
braucht O
Ablösung O
. O

Soweit O
es O
möglich O
war O
, O
wurden O
die O
notwendigen O
Verstärkungen O
aus O
der O
Bereitschaftsabteilung O
vorgenommen O
, O
diese O
Maßnahme O
reicht O
jedoch O
nicht O
, O
da O
sich O
die O
Bereitschaftsabteilung O
auflösen O
würde O
und O
es O
immer O
noch O
an O
Gendarmerie B-TER
mangeln O
würde O
. O

Deshalb O
ersucht O
die O
Bezirksbehörde B-TER
um O
eine O
Verstärkung O
der O
Gendarmeriestationen B-TER
um O
32 O
Gendarmen B-TER
. O
