Fentnevezett O
előadja O
a O
következőket O
: O
1944.05.10 O
-én O
detektív O
jelent O
meg O
a O
lakásomon O
, O
aki O
felszólított O
, O
hogy O
menjek O
ki O
a O
Svábhegy B-LOC
re O
tanúvallomást O
tenni O
egy O
ügyben O
. O

A O
kihallgatás B-TER
után O
azzal O
, O
hogy O
most O
hazavisznek O
.... O
Elvittek O
a O
Rökk B-LOC
Szilárd I-LOC
utcába O
. O

Innen O
június O
12 O
.-e O
körül O
a O
Szabolcs B-LOC
utca I-LOC
beteg B-TER
tábor B-TER
ba O
vittek O
, O
ahol O
, O
mint O
orvos B-TER
működhettem O
. O

Ezt O
a O
beteg- O
tábort B-TER
nemsokára O
ezután O
kiürítették O
és O
engem O
újból O
visszavittek O
a O
Rökk B-LOC
Szilárd I-LOC
utcába O
. O

Másnap O
a O
Keleti B-LOC
pályaudvaron O
vagonba O
raktak O
, O
Kistarcsán B-LOC
kötöttem O
ki O
, O
ahonnan O
aztán O
három O
nap O
múlva O
Auschwitz B-LOC
ba O
vittek O
. O

1944.07.17 O
-én O
érkeztem O
Auschwitz B-LOC
ba O
. O

Férfiak B-TER
at O
, O
nők B-TER
et O
külön B-TER
. O

Időseket O
, O
gyerekek B-TER
et O
elválasztották B-TER
a O
férfiak B-TER
tól O
. O

A O
fürdőben O
, O
amely O
egy O
óriási O
épület O
, O
teljesen O
meztelenre O
kellett O
levetkőzni O
. O

Csak O
cipő B-TER
t O
és O
szemüveget O
volt O
szabad O
megtartani O
. O

Hajunkat O
leborotválták O
, O
úgyszintén O
minden O
szőrzetet O
. O

Órák O
hosszat O
ácsorogtunk O
meztelenül O
, O
amíg O
keresztülestünk O
a O
fürdőn O
és O
fertőtlenítésen O
. O

Elszedett O
ruhánk B-TER
helyett O
rongyokat O
kaptunk O
. O

Még O
csak O
azt O
sem O
nézték O
, O
kinek B-TER
milyen O
nagyságú O
ruha B-TER
felel O
meg O
. O

Vékony O
kis O
alakok B-TER
ra O
bokáig O
érő O
bő O
ruhák B-TER
at O
adtak O
és O
fordítva O
. O

Volt O
olyan O
, O
aki O
flitteres O
estélyi B-TER
ruhában I-TER
pompázhatott O
.... O
Szappan O
, O
fogkefe O
, O
törülköző O
? O
Hát O
minek O
az O
? O
A O
C B-LOC
- I-LOC
láger I-LOC
be O
kerültem O
, O
amely O
a O
transzport B-LOC
láger I-LOC
volt O
. O

Két O
és O
fél O
hónapig O
dolgoztam B-TER
itt O
, O
mint O
orvos B-TER
, O
úgy O
, O
hogy O
a O
koszt B-TER
om O
valamivel O
jobb O
volt O
, O
mintha O
csak O
egyszerű O
kója O
- O
lakó O
lettem O
volna O
. O

Ez O
magában O
véve O
már O
óriási O
dolog O
volt O
, O
hogy O
nem O
tizenketted O
, O
vagy O
tizenharmad O
, O
de O
esetleg O
tizennegyed O
magammal O
kellett O
egy O
kb O
. O

A O
C B-LOC
! I-LOC
lágerben I-LOC
sok O
, O
nagyon O
sok O
szelekció B-TER
t O
volt O
alkalmam O
látni O
. O

Rettenetes O
nehéz O
volt O
Auschwitz B-LOC
ba O
orvos B-TER
nak O
lenni O
. O

Milyen O
nehéz O
volt O
rejtegetni O
például O
a O
fertőző B-TER
betegek I-TER
et O
. O

Főleg O
egymáshoz B-TER
tartozókat I-TER
szeretett O
az O
SS B-TER
. O

elszakítani O
egymástól O
. O

Dr B-PER
. I-PER

Mengelét I-PER
nem O
egyszer O
láttam O
a O
Revier B-TER
en O
. O

Naponként O
tartott O
a O
kontroll O
, O
ellátja O
- O
e O
rendesen O
a O
betegek B-TER
et O
, O
kapnak O
- O
e O
enni B-TER
. O

Másnap O
megtörténhetett O
, O
hogy O
ugyanazt O
a O
beteget B-TER
akinek O
testi O
jóléte O
iránt O
előtte O
való O
nap O
a O
legaggodalmasabban O
érdeklődött O
, O
egy O
intéssel O
a O
gáz B-TER
ba O
küldte B-TER
, O
fütyörészgetve O
. O

Ilyenkor O
borzalmasabb O
volt O
, O
mint O
olyan O
alakmakkal O
, O
ha O
durván O
belerúgott O
valakibe O
, O
vagy O
a O
pisztolyát O
rántotta O
elő O
. O

A O
revier B-TER
en O
dolgozó O
orvosnők B-TER
mesélték O
, O
hogy O
egy O
alkalommal O
sikerült O
egy O
beteg B-TER
fiatal O
lány B-TER
nak O
öngyilkosság B-TER
ot O
elkövetnie O
. O

Talán O
húsz O
éves O
sem O
volt O
a O
szegény O
szerencsétlen O
. O

Amikor O
ezt O
Mengelével B-PER
közölték O
, O
akinek O
természetesen O
mindennap O
kellett O
jelenteni O
a O
betegek B-TER
létszámát O
, O
az O
megütközött O
, O
csodálkozó O
arcot O
vágott O
és O
azt O
mondta O
: O
Selbstmord B-TER
? O
Warun O
denn O
.... O
So O
jung O
.... O
Két O
hónap O
után O
a O
C B-LOC
! I-LOC
Láger I-LOC
ből O
az O
F.K.L.-be B-LOC
/A I-LOC
- I-LOC
Lager/ I-LOC
kerültem O
, O
mint O
verfügbar O
. O

Hét O
hétig O
dolgoztam B-TER
aztán O
külső B-TER
munkán I-TER
. O

Két O
és O
fél O
hónapig O
voltam O
ennek O
a O
transzport B-TER
nak O
az O
orvos B-TER
a. O
1945.02.17 O
-én O
, O
mint O
beteg B-TER
Ravensbrück B-LOC
be O
kerültem O
. O

Itt O
is O
nagyon O
sok O
szelekció B-TER
t O
láttam O
. O

Sajnos O
, O
akkor O
már O
itt O
is O
volt O
gáz B-TER
. O

Ugyanis O
amikor O
Auschwitz B-LOC
megszűnt O
létezni O
, O
mint O
olyan O
az O
ottani O
krematórium B-TER
vezetője O
és O
szakértője O
Ravensbrück B-LOC
be O
jött O
, O
hogy O
ott O
vezesse O
be O
a O
gáz B-TER
rendszert O
. O

1945.04.29 O
-én O
a O
közeledő O
oroszok B-ORG
elöl O
2 O
napig O
hajtottak O
, O
kergettek O
bennünket O
. O

Szabadulás B-TER
om O
után O
még O
egy O
ideig O
, O
mint O
orvos B-TER
dolgoztam O
korház B-TER
ban O
Neustrelitz B-LOC
ben O
. O

Mint O
érdekességet O
említeném O
meg O
, O
hogy O
a O
Berlin O
Reinickensdorf B-LOC
i O
Arbeitkommandó B-TER
nál O
, O
csak O
bizonyos O
százaléknak O
volt O
szabad O
beteg B-TER
nek O
lennie O
. O

Állandóan O
hangoztatták O
, O
hogy O
hát O
miért O
beteg B-TER
ednek O
meg O
olyan O
tömegesen O
a O
zsidók O
, O
hiszen O
a O
németek B-TER
is O
csak O
olyan O
keveset O
esznek B-TER
. O

