Fentnevezett O
előadja O
a O
következőket O
: O
1941 O
-ben O
édesapámmal O
és O
hat O
testvéremmel O
együtt O
Lengyelország B-LOC
ba O
vittek O
, O
innen O
sikerült O
megszöknöm O
. O

A O
visszacsatoláskor O
Budapest B-LOC
en O
tartózkodtam O
és O
szabadságra O
mentem O
haza O
szüleimhez O
, O
ez O
alatt O
a O
két O
hét O
alatt O
történt O
azután O
Lengyelország B-LOC
ba O
való O
kiszállításunk B-TER
. O

Kőrösmező B-LOC
n O
vittek O
be O
lengyel O
területre O
, O
visszafordulni O
nem O
volt O
szabad O
, O
mert O
főbe B-TER
lőttek I-TER
volna O
, O
de O
befelé O
az O
országba O
lehetett O
menni O
. O

Sajnos O
saját O
szememmel O
láttam O
, O
amikor O
édesanyámat O
és O
testvéreimet O
lelőtték B-TER
. O

Sikerült O
elmenekül B-TER
nöm O
és O
gyorsan O
haladtam O
fel O
egészen O
Volóc B-LOC
ig O
, O
így O
kerültem O
azután O
vissza O
Magyarország B-TER
ra O
. O

Kevéssel O
rá O
feljöttem O
Pest B-LOC
re O
cégemhez O
, O
de O
már O
1943 O
. O

végén O
Jászberény B-LOC
be O
behívtak O
munkaszolgálat B-TER
ra O
, O
ahol O
öt O
hónapot O
töltöttem O
innen O
, O
pedig O
pest B-LOC
i O
századhoz O
kerültem O
. O

1942 O
. O

12 O
. O

hónap O
végétől O
1944 O
. O

12 O
hónap O
végéig O
itt O
voltam O
Budapest B-LOC
en O
a O
légó B-TER
század I-TER
nál O
azután O
egy O
idegen O
századhoz O
kerülve O
, O
elvittek O
december O
végén O
a O
Józsefváros B-LOC
i O
pályaudvaron O
bevagonírozva O
, O
75-t O
egy O
kocsiba O
, O
Sachsenhausen B-LOC
be O
. O

Felváltva O
ültünk O
az O
úton O
, O
annyira O
szűk O
volt O
a O
hely O
, O
hogy O
egyszerre O
mindenki O
nem O
tudott O
leülni O
. O

A O
magyar B-TER
határig O
csendőrök B-TER
kísértek O
, O
itt O
átvettek O
az O
SS B-TER
-ek O
. O

A O
vagonban O
útközben O
volt O
egy O
öngyilkosság B-TER
, O
volt O
két O
gyenge O
ember B-TER
ünk O
, O
azokat O
összetaposták O
, O
így O
haltak B-TER
meg I-TER
. O

Az O
osztrák B-TER
határon O
kinyitották O
a O
vagonokat O
, O
itt O
kaptunk O
kenyeret B-TER
és O
zulag B-TER
ot O
. O

Transzport B-TER
unk O
3500 O
ember B-TER
ből O
állott O
, O
az O
utat O
tíz O
nap O
alatt O
tettük O
meg O
. O

A O
táborgyűjtőtábor B-TER
volt O
, O
Sachsenhausen B-LOC
ben O
megérkezve O
fertőtlenítettek O
, O
az O
egész O
szerelvényt O
elszedték O
és O
csíkos O
ruhába O
, O
facipőbe O
öltöztettek O
. O

Itt O
kiválasztották B-TER
az O
erőseket O
és O
gyengéket O
, O
én O
a O
külső O
kommandó B-TER
hoz O
kerültem O
, O
vas O
síneket O
hordtunk O
, O
vasúti O
talpfát O
, O
ami O
nagyon O
nehéz O
munka B-TER
volt O
. O

Az O
ellátás B-TER
ezzel O
szemben O
a O
lehető O
legrosszabb O
. O

Volt O
ott O
egy O
SS B-TER
előmunkás O
, O
aki O
büntetésből O
került O
oda O
, O
ő O
osztotta O
ki O
a O
koszt B-TER
ot O
, O
mégpedig O
úgy O
hogy O
3/4 O
liter O
leves B-TER
t O
adott O
1 O
liter O
helyett O
, O
a O
kenyér B-TER
ből O
is O
lelopott O
, O
így O
nagyon O
legyengültünk O
és O
igen O
sokan O
haltak B-TER
meg I-TER
éhség B-TER
től O
, O
sokszor O
megettük O
még O
a O
krumpli B-TER
héját I-TER
is O
. O

Az O
előmunkások O
, O
blockovák O
gumibottal O
vertek O
, O
de O
a O
hidegtől O
is O
sokat O
szenvedtünk O
. O

Egy O
alkalommal O
pokrócot O
vettem O
a O
ruhám B-TER
alá O
, O
ezt O
észrevette O
az O
előmunkás O
, O
bejelentette O
az O
SS B-TER
-nek O
. O

Megfogták O
kezemet O
és O
lábamat O
, O
100 O
ütést O
kaptam O
akkor O
, O
egy O
más O
alkalommal O
egy O
pofontól O
a O
dobhártyám O
is O
megszakadt O
. O

Gyakran O
bombázták B-TER
a O
Siemens B-ORG
-műveket O
, O
a O
végén O
az O
egész O
láger B-TER
leégett O
, O
erre O
elvittek O
vissza O
Sachsenhause B-LOC
be O
. O

Itt O
nyolc O
napig O
voltam O
, O
akkor O
indulásra O
parancsot O
kaptunk O
, O
de O
már O
egészen O
közel O
voltak O
az O
orosz B-ORG
csapatok O
. O

Azonnal O
sorakozás O
és O
indulás O
, O
nekünk O
, O
mint O
utolsó O
transzport B-TER
nak O
már O
útravaló B-TER
sem O
jutott O
. O

Gyalog B-TER
indultunk O
el O
, O
egy O
nap O
alatt O
40 O
km O
- O
t O
tettünk O
meg O
Hamburg B-LOC
fel O
a O
tengerpartig O
. O

Egyszer O
megláttunk O
egy O
burgonya B-TER
vermet O
, O
erre O
nekirohantunk O
, O
de O
az O
SS B-TER
-ek O
ránk O
lőttek O
, O
itt O
kaptam O
én O
is O
egy O
fejlövést O
. O

Ők O
bekötözték O
a O
fejemet O
és O
bevittek O
egy O
szanatórium B-TER
ba O
. O

Ez O
05 O
. O

hó O
02 O
-án O
történt O
. O

Prágán B-LOC
, O
Pozsony B-LOC
on O
át O
, O
jöttem O
Budapest B-LOC
re O
. O

