Fentnevezett O
előadja O
a O
következőket O
: O
1941 O
.-ben O
Kőrösmező B-LOC
n O
laktam O
, O
szüleim B-TER
földbirtokosok O
voltak O
két O
házunk O
is O
volt O
, O
négyen O
voltunk O
testvérek O
. O

Édesapámat O
ekkor O
elvitték O
Lengyelországba B-LOC
utána O
, O
pedig O
engem O
, O
bátyámat O
és O
nővéremet O
. O

Itt O
letettek O
egy O
búzaföldön O
, O
innen O
a O
Dnyeszteren O
át O
sikerült O
megszöknöm B-TER
és O
visszajöttem O
Kőrösmező B-LOC
re O
, O
itt O
bujdostam B-TER
a O
padláson O
, O
kilenc O
hónapon O
át O
. O

Egy O
ukrán B-TER
nő B-TER
egyszer O
észrevette O
, O
hogy O
nővérem O
milyen O
sokat O
főz O
és O
süt O
, O
gyanút O
fogott O
. O

Közben O
édesanyám O
meghalt B-TER
, O
és O
mint O
, O
hogy O
a O
helyzet O
a O
padláson O
már O
nagyon O
veszélyes O
kezdett O
lenni O
, O
feljöttünk O
Budapest B-LOC
re O
. O

Úgy O
tudom O
, O
egy O
magyar B-TER
cipész O
jelentett B-TER
fel I-TER
bennünket O
, O
hogy O
valaki O
el B-TER
van I-TER
bújva I-TER
a O
padláson O
, O
a O
csendőrök B-TER
házkutatást O
tartottak O
. O

Egy O
magyar O
zászlós O
volt O
ott O
, O
aki O
nagyon O
megvert O
bennünket O
árvaháziakat O
külön O
állított O
ugyan O
, O
haza O
akart O
küldeni O
, O
de O
azután O
meggondolta O
a O
dolgot O
. O

Innen O
Budakalász B-LOC
ira O
, O
a O
téglagyárba O
kerültünk O
és O
itt O
a O
pest B-LOC
környéki O
gettó B-TER
val O
bevagoníroztak B-TER
, O
74-et O
egy O
kocsiba O
. O

Vizet O
kaptunk O
induláskor O
és O
magyar B-TER
csendőrök B-TER
kísértek O
Kassáig B-LOC
, O
ahol O
a O
szerelvény B-TER
t O
a O
németek B-TER
vették O
át O
, O
ők O
azután O
már O
nem O
adtak O
vizet O
, O
ellenben O
folyton O
fellövöldöztek O
a O
vagonba O
. O

07 O
. O

03 O
. O

-án O
reggel O
10 O
óra O
felé O
érkeztünk O
meg O
Auschwitz B-LOC
ba O
, O
itt O
az O
állomáson O
csíkos O
ruhás O
häftlingek B-TER
fogadtak O
, O
a O
csomagokat O
fent O
kellett O
hagynunk O
a O
kocsikban O
és O
leszállva O
felsorakoztatták O
külön O
- O
külön O
a O
férfiak B-TER
at O
és O
nők B-TER
et O
. O

Én O
a O
munkás B-TER
csoporthoz O
kerültem B-TER
, O
fürdőbe O
vittek O
, O
lekopasztottak O
, O
csíkos O
ruhát O
kaptunk O
. O

Egy O
blokkba O
kerültünk O
, O
ahol O
ránk O
parancsoltak O
, O
hogy O
adjunk O
elő O
minden O
értékes O
holmit O
, O
mert O
van O
egy O
gépük O
, O
ezzel O
átvilágítanak O
, O
és O
akinél O
még O
találnak O
valamit O
, O
azt O
felakasztják O
. O

Az O
A O
-Lager B-LOC
be O
kerültem O
, O
ahol O
kb O
. O

600-an B-TER
voltunk O
egy O
blokkban O
. O

Egy O
szelektálás B-TER
után O
Buchenwald B-LOC
ba O
kerültem O
, O
az O
út O
kb O
. O

négy O
napig O
tartott O
, O
50-en O
voltunk O
egy O
vagonban O
, O
nem O
kaptunk O
az O
úton O
ellátás B-TER
t O
, O
a O
vagonban O
volt O
ugyan O
ennivaló B-TER
, O
de O
nem O
adták O
ki O
nekünk O
, O
így O
az O
egész O
úton O
semmit B-TER
sem I-TER
kaptunk I-TER
. O

Megérkezve O
, O
fürdő O
utánkaptunk O
azután O
egy O
egész O
kenyeret B-TER
, O
margarin B-TER
t O
, O
lekvár B-TER
t O
és O
wurst B-TER
ot O
. O

Zelltlagerbe O
helyeztek O
el O
, O
a O
lágerkoncentrációs B-TER
célokat O
szolgált O
, O
és O
innen O
osztottak O
be O
Remmsdorf B-LOC
ba O
munkára B-TER
. O

Megérkezve O
, O
már O
másnap O
beosztottak B-TER
egy O
benzingyárba O
, O
a O
Brabach B-ORG
gyárba O
, O
ahol O
napi O
12 O
órát O
dolgoztam B-TER
. O

A O
láger B-TER
mintegy O
2 O
km O
- O
re O
volt O
a O
gyártól O
, O
egy O
blokk B-TER
ban O
650-en O
voltunk O
, O
ketten O
egy O
ágyban O
. O

A O
lágerben O
magyarul B-TER
beszélő O
SS B-TER
-ek O
vigyáztak O
ránk O
, O
akik O
sokszor O
nagyon O
vertek O
, O
egyszerűen O
, O
ha O
egy O
ember O
nem O
tetszett O
nekik O
, O
kivették O
a O
sorból O
és O
agyonütötték B-TER
, O
láttam O
is O
egy O
alkalommal O
, O
amint O
a O
kinti O
kommandó B-TER
ban O
egyet O
agyonütöttek B-TER
. O

A O
télen O
át O
minden O
nap O
40 O
- O
50 O
halott B-TER
unk O
volt O
, O
kevés B-TER
volt O
az O
élelem B-TER
és O
nagyon O
hideg O
is O
volt O
, O
a O
halál B-TER
itt O
jó O
talajra O
talált O
. O

Karácsony O
előtt O
az O
amerikaiak B-TER
bombázták B-TER
a O
gyárat O
, O
repülőgépekről O
sárga O
lámpákat O
engedtek O
le O
és O
ezzel O
jelölték O
meg O
a O
lágert O
, O
így O
semmi O
bajunk O
sem O
történt O
. O

Egy O
ideig O
pucér O
voltam O
az O
egyik O
Capo B-TER
nál O
. O

Remmsdorf B-LOC
, O
Leipzig B-LOC
mellett O
van O
, O
láger B-TER
ünk O
azután O
romtakarító O
lett O
, O
én O
is O
idekerültem O
. O

A O
házakban O
kaptunk O
ennivaló B-TER
t O
, O
de O
ha O
nem O
tudtunk O
másképpen O
hozzájutni O
, O
bizony O
loptunk O
is O
. O

Március O
végén O
az O
amerikai B-ORG
csapatok I-ORG
már O
csak O
3 O
- O
4 O
km O
- O
re O
voltak O
, O
akkor O
éjjel O
1 O
órakor O
sietve O
bevagoníroztak O
és O
elvittek O
Theresienstadt B-LOC
felé O
. O

Egészen O
Tarienburgig O
vonat B-TER
tal O
jöttünk O
, O
itt O
mélyrepülők O
jöttek O
és O
lebombázták B-TER
két O
mozdonyunkat O
. O

350 O
beteg B-TER
ünk O
volt O
, O
aki O
nem O
volt O
beteg B-TER
, O
az O
igyekezett O
elszaladni B-TER
, O
mi O
is O
elszéledtünk O
a O
faluba O
és O
mire O
visszajöttünk O
már O
láttuk O
, O
hogy O
hordják O
a O
halottak B-TER
at O
, O
sajnos O
három O
vagon O
tele O
volt O
hullával B-TER
. O

Megkérdeztük O
, O
hogy O
mit O
jelentett O
ez O
, O
azt O
felelték O
, O
hogy O
itt O
voltak O
a O
Gestapo B-ORG
emberei O
és O
azok O
lőtték B-TER
agyon I-TER
a O
szerencsétleneket O
. O

Ekkor O
azután O
elindultunk B-TER
gyalog I-TER
, O
aki O
nem O
bírta O
a O
gyaloglást O
és O
leült O
az O
út O
szélére O
, O
azt O
a O
posztok O
kíméletlenül O
lelőtték O
, O
a O
lágerből O
kiindulva O
3800-an O
voltunk O
, O
és O
amire O
megérkeztünk O
Theresien B-LOC
be O
, O
már O
csak O
800-an O
voltunk O
, O
de O
ebből O
, O
és O
még O
mint O
a O
fele O
Theresien B-LOC
ben O
meghalt B-TER
tífusz B-TER
ban O
. O

A O
városban O
a O
Vörös B-ORG
Hadsereg I-ORG
szabadított B-TER
fel I-TER
bennünket O
05 O
. O

09 O
. O

-én O
. O

Három O
hétig O
voltam O
Theresien B-LOC
ben O
, O
azután O
többen O
összegyűlve O
elindultunk O
Prágába B-LOC
, O
ahol O
három O
hetet O
töltöttünk O
a O
Vörös B-ORG
Kereszt I-ORG
nél O
, O
itt O
fertőtlenítettek O
és O
elláttak O
minden O
jóval O
. O

Prágán B-LOC
, O
Pozsony B-LOC
on O
át O
, O
érkeztem O
haza O
. O

Jövő O
terveim O
: O
Visszamegyek O
az O
intézet B-TER
be O
. O

