Dokumentační B-TER
akci I-TER
dal O
k O
disposici O
p. O
Ota B-PER
Klinger I-PER
, O
Praha B-LOC
I. I-LOC
, O
Betlémská B-LOC
8 O
. O

R. O
1945 O
. O

----------------------------------------------------------------------------------------------------------------- O
Mamince B-TER
, O
snoubence B-TER
a O
soudruhům O
, O
i O
těm O
, O
kteří O
v O
JPT O
cvičili O
s O
hrdinou O
těchto O
řádků O
, O
Honzou B-PER
Hermannem I-PER
. O

Asi O
31 O
letý O
sportovec O
tělem O
i O
duší O
, O
okupanty O
připraven O
o O
svého O
politicky O
činného O
bratra B-TER
, O
ač O
stavitel O
, O
prožíval O
dlouhé O
měsíce O
v O
terezínském B-LOC
ghettu I-LOC
jako O
kuchař B-TER
a O
později O
pro O
svoji O
zdatnost O
jako O
vedoucí O
pracovní B-TER
skupiny O
. O

Oblíben O
všemi O
spoluvězni B-TER
pro O
svoji O
přímost O
, O
zdatnost O
v O
práci O
a O
neposledně O
pro O
svůj O
velký O
smysl O
pro O
spravedlnost O
, O
odchází O
transportem B-TER
do O
Osvěčími B-LOC
. O

Zde O
vybrán B-TER
mezi O
tisícem O
nejsilnějšími O
opouští O
Osvěčín B-LOC
, O
aby O
zanechal O
svou O
matku O
v O
nejistém O
osudu O
se O
zbytkem O
11.000 O
vězni B-TER
, O
z O
nichž O
10.500 O
končí O
hromadnou O
popravou B-TER
v I-TER
plynových I-TER
komorách I-TER
. O

V O
pracovním B-TER
táboře I-TER
Schwarzheide B-LOC
u O
Oranienburgu B-LOC
pracuje B-TER
s O
pevnou O
vírou O
ve O
vítězství O
spojenců B-TER
12 O
hodin O
denně O
, O
mimo O
hodiny O
trvajících O
apelů B-TER
a O
cest O
do O
práce B-TER
. O

Raduje O
se O
a O
trpí O
nesčetnými O
nálety B-TER
, O
které O
jsme O
prožívali O
v O
továrně B-TER
na O
umělý O
benzin O
. O

Ačkoliv O
jsme O
vystavěli O
mnoho O
poschoďových O
krytů O
s O
3metrovými O
železobetonovými O
stropy O
, O
museli O
jsme O
prožívat O
bombardování B-TER
v O
bezprostřední O
blízkosti O
továrny B-TER
v O
dřevěných O
barácích O
, O
které O
byly O
vystaveny O
častým O
zásahům O
. O

Sem O
dopadlé O
bomby B-TER
zranily O
soudruha O
Honzu B-PER
tak O
lehce O
, O
že O
se O
za O
několik O
měsíců O
vykřesává O
ze O
zranění O
a O
je O
zase O
zařazen O
do O
pracovních B-TER
kolon O
, O
které O
jsou O
určeny O
k O
úplnému O
vyčerpání O
. O

Nepokrytě O
slibuje O
pomstu O
těm O
, O
kteří O
neberou O
ohled O
na O
jeho O
zranění O
a O
posílají O
ho O
tak O
přímo O
na O
zničení O
. O

Přicházejí O
další O
nálety B-TER
a O
oběti O
německé B-TER
bestiality O
jsou O
z O
našich O
řad O
. O

Při O
posledním O
náletu B-TER
odchází O
soudruh O
Honza B-PER
z O
místnosti O
, O
kde O
se O
jedlo B-TER
, O
do O
místnosti O
ke O
spaní O
a O
chce O
uniknouti O
myšlence O
, O
že O
by O
ho O
mohl O
zase O
postihnouti O
zásah O
. O

Bomba B-TER
dopadá O
několik O
metrů O
od O
našeho O
dřevěného O
baráku O
a O
spousta O
střepin O
se O
odráží O
od O
betonové O
desky O
rozprášené O
umyvárny O
a O
zasahuje O
desítky O
vězňů B-TER
, O
kteří O
leží O
na O
podlaze O
domku O
. O

Mezi O
nešťastníky O
je O
i O
náš O
Honza B-PER
. O

Střepina O
mu O
utrhla O
nohu O
skoro O
až O
u O
třísla O
. O

V O
okolí O
samá O
těžká O
zranění O
. O

Proražené O
břicho O
, O
roztržená O
záda O
, O
uražená O
ruka O
a O
vše O
nejhorší O
. O

Přicházíme O
k O
Honzovi B-PER
, O
chceme O
ho O
naložit O
do O
deky O
a O
odnést O
na O
marodku B-TER
. O

Honza B-PER
odmítá O
a O
káže O
nám O
, O
abychom O
odnesli O
lehčeji O
zraněné O
, O
kterým O
ještě O
lze O
pomoci O
. O

Poukazuje O
na O
velkou O
ztrátu O
krve O
, O
na O
beznadějný O
stav O
, O
na O
zmrzačení O
. O

Zde O
se O
ukazuje O
jeho O
velikost O
člověka O
. O

Nesobeckost O
, O
vlastnost O
, O
kterou O
by O
zde O
takřka O
nad O
hrobem B-TER
tisíců O
a O
milionů O
lidí O
, O
by O
člověk O
musel O
hledat O
špendlíčkem O
, O
zde O
člověka O
až O
zamrazilo O
, O
když O
slyšel O
slova O
bezmezného O
, O
nepochopitelně O
velkého O
kamarádství O
. O

Myslím O
, O
že O
nepřeháním O
, O
že O
takové O
bratrství O
je O
líčeno O
jen O
u O
osob O
biblických O
. O

Náš O
kamarád O
nás O
opouští B-TER
za O
3 O
dny O
, O
aby O
v O
nás O
zanechal O
nekonečnou O
věčnou O
vzpomínku O
– O
symbol O
lidskosti O
, O
ale O
i O
ostražitost O
, O
aby O
nezůstali O
ti O
, O
kteří O
byli O
příčinou O
těchto O
osudů O
, O
beztrestně O
mezi O
lidmi O
. O

Ač O
pomáhal O
stavěti O
sanitní O
kryty O
, O
vzdálené O
5 O
minut O
od O
našeho O
tábora B-TER
, O
kde O
denně O
nechával O
kus O
svého O
já O
, O
je O
odnesen O
náš O
Honza B-PER
pouze O
do O
nezpůsobilé O
dřevěné O
chaty O
. O

Zde O
ho O
operuje O
sanitní O
zřízenec O
, O
Němec O
, O
zatím O
chirurg B-TER
. O

Sanitní B-TER
zřízenec I-TER
operuje O
obyčejně O
pilou O
na O
dříví O
z O
truhlářské O
dílny O
tábora B-TER
a O
po O
nepopsatelných O
mukách O
umírají B-TER
desítky O
našich O
kamarádů O
bombardovaných B-TER
a O
tisíce O
, O
desetitisíce O
vysílením O
a O
umučením O
. O

Čest O
jejich O
památce O
. O

Podpis O
: O
Ota B-PER
Klinger I-PER
Protokol O
přijala O
: O
B. B-PER
Gerzonová I-PER
Podpis O
svědků O
: O
Lebovič O
Lebovič O
- O
uncertain O
, O
unreadable O
Simon B-PER
Alexander I-PER
Max B-PER
Widder I-PER
Za O
Dokumentační B-TER
akci I-TER
převzal O
: O
19 O
. O

XI O
. O

1945 O
Scheck B-PER
Za O
archiv O
: O
Alex B-PER
. I-PER

Schmiedt I-PER
