Protokol O
který O
jest O
opsán O
dle O
původního O
, O
pí O
. O

Ruth B-PER
Morgensternovou I-PER
podepsaného O
protokolu O
, O
bytem O
Brno B-LOC
, O
Na B-LOC
ponávce I-LOC
10 O
bývalým O
vězněm B-TER
koncentr B-TER
. I-TER

tábora I-TER
Bergen B-LOC
- I-LOC
Belsen I-LOC
a O
prac B-TER
. I-TER

táb I-TER
. I-TER

v O
Estonsku B-LOC
Transport B-TER
Be I-TER
Terezín I-TER
- O
Estonsko B-LOC
. O

I. O
IX O
. O

1942 O
odjezd B-TER
z I-TER
Terezína I-TER
, O
směr O
Riga B-LOC
. O

Cesta O
byla O
dobrá O
, O
doprovod O
slušný O
. O

V O
Rize B-LOC
stojíme O
den O
, O
pak O
odjíždíme O
dále O
, O
do O
Estonska B-LOC
. O

Po O
pětidenní O
cestě O
vlak B-TER
staví O
25 O
km O
od O
Tallinu B-LOC
v O
Raasiku B-LOC
. O

Tam O
nás O
čeká O
SS B-TER
a O
SD B-ORG
s O
modrými O
, O
krásnými O
autobusy O
. O

Stojíme O
před O
vlakem B-TER
a O
jeden O
SSman B-TER
vybírá O
mladé O
lidi O
, O
kteří O
prý O
půjdou O
pěšky O
. O

Ostatní O
jsou O
vyzváni O
odložit O
zavazadla O
a O
vstoupit O
do O
autobusu O
. O

Od O
té O
doby O
není O
od O
nich O
zpráv O
. O

My O
mladí O
( O
75 O
žen B-TER
a O
asi O
150 O
mužů B-TER
) O
odjíždíme O
na O
nákladních O
autech O
se O
zavazadly O
od O
celého O
transportu B-TER
do O
nedalekého O
tábora B-TER
JAGALLA B-LOC
. O

Lagerführer B-TER
estonský B-LOC
SDman B-ORG
, O
jeho O
adjutant O
baltický O
Němec B-TER
. O

Hlídka O
je O
estonská B-LOC
. O

Prvý O
večer O
jsou O
nám O
odebrány O
cenné O
věci O
a O
přebytečné O
šaty B-TER
. O

( O
tělesná O
prohlídka O
) O
. O

Šaty B-TER
nám O
byly O
příští O
den O
navráceny O
. O

Po O
třech O
dnech O
nás O
odvádí O
do O
velkých O
baráků B-TER
, O
kde O
třídíme O
a O
vybalujeme O
věci O
z O
našeho O
transportu B-TER
. O

Muže B-TER
, O
které O
vidíme O
jen O
zdaleka O
, O
posílají O
na O
lesní O
práce B-TER
, O
odkud O
se O
k O
nám O
vracejí O
jen O
nemocní B-TER
, O
kteří O
jsou O
zas O
posíláni O
dál O
, O
prý O
do O
Dorpatu B-LOC
, O
kde O
je O
lazaret B-TER
. O

Zacházení O
se O
ženami B-TER
dobré O
, O
mužům B-TER
se O
daří O
hůř O
, O
zvlášť O
venku O
na O
práci B-TER
, O
kde O
je O
Estonci B-LOC
oberou O
a O
nedávají O
jim O
jíst B-TER
. O

Jídlo B-TER
je O
poměrně O
dobré O
, O
možnost O
spojení O
se O
světem O
není O
. O

V O
říjnu O
přichází O
další O
transport B-TER
z O
Německa B-LOC
( O
Frankfurt B-LOC
a O
Berlin B-LOC
) O
. O

Opět O
zavazadla O
a O
část O
lidí O
do O
Jagälly B-LOC
. O

Zbytek O
žen B-TER
se O
stěhuje B-TER
do O
velmi O
pěkných O
baraků B-TER
( O
je O
jich O
45 O
téměř O
samé O
Češky B-TER
) O
. O

Práce B-TER
jest O
velmi O
těžká O
. O

V O
srpnu O
1943 O
odjíždí O
zbytek O
žen B-TER
do O
Tallinu B-LOC
, O
tábor B-TER
se O
likviduje O
. O

Před O
odjezdem O
je O
nám O
většina O
věcí O
odebrána O
. O

V O
prosinci O
1943 O
odjíždějí O
všechny O
ženy B-TER
z O
Tallinu B-LOC
do O
EREDY B-LOC
t. O
j. O
asi O
30 O
km O
od O
Narvy B-LOC
. O

Ereda B-LOC
je O
malý O
tábor B-TER
, O
kde O
už O
je O
asi O
1 O
000 O
Židů O
z O
Litvy B-LOC
( O
Vilno B-LOC
a O
Kovno B-LOC
) O
a O
Lotyšska B-LOC
. O

Jsou O
zavšivení B-TER
a O
bez O
věcí O
. O

V O
okolí O
je O
ještě O
několik O
podobných O
táborů B-TER
. O

I O
několik O
Čechů B-TER
je O
tam O
, O
kteří O
přicházejí O
z O
Rigy B-LOC
. O

Vedení O
tu O
již O
má O
SS B-TER
, O
dozor O
Est B-LOC
. I-LOC

a O
O.T. B-ORG
Strava B-TER
špatná O
, O
ale O
možnost O
si O
něco O
zaopatřit O
, O
ovšem O
pro O
odvážné O
. O

Je O
tu O
tyfus B-TER
, O
nemocní B-TER
, O
staří B-TER
a O
děti B-TER
jsou O
stále O
posíláni O
pryč O
( O
pravděpodobně O
do O
Osvěnčíma B-LOC
) O
. O

Když O
se O
Rusové B-ORG
blíží O
, O
( O
v O
červenci O
1944 O
) O
, O
odjíždíme O
do O
Tallinu B-LOC
, O
kde O
má O
být O
pro O
nás O
loď O
. O

Ta O
tu O
není O
, O
a O
proto O
vystupujeme O
v O
předměstí O
Tallinu B-LOC
na O
velké O
louce O
, O
kde O
zůstáváme O
bez O
přístřeší B-TER
tři O
neděle O
. O

Chodíme O
kopat B-TER
zákopy I-TER
. O

V O
táboře B-TER
je O
velký O
hlad B-TER
. O

V O
srpnu O
odjíždíme O
konečně O
lodí O
do O
Německa B-LOC
. O

Jedeme O
pět O
dní O
bez O
jídla B-TER
. O

Tam O
procházíme O
koupelí O
, O
jsou O
nám O
odebrány O
věci O
a O
dány O
nové O
šaty B-TER
. O

Práce B-TER
schopné O
ženy B-TER
odjíždějí O
po O
třech O
nedělích O
do O
Hamburku B-LOC
na O
práci B-TER
do O
muniční O
továrny B-TER
. O

Odtud O
jsme O
v O
dubnu O
1945 O
evakuovány O
do O
Bergen B-LOC
- I-LOC
Belsenu I-LOC
, O
kde O
jsme O
byly O
až O
do O
osvobození B-TER
. O

