Protokol O
sepsaný O
s O
Hanušem B-PER
Gibianem I-PER
, O
nar O
. O

15 O
. O

8 O
. O

1902 O
v O
Praze B-LOC
, O
z O
pracovního B-TER
tábora I-TER
Nováky B-LOC
, O
okr O
. O

Prijevica B-LOC
, O
Slovensko B-LOC
, O
bytem O
v O
Praze B-LOC
I. I-LOC
, O
Rybná B-LOC
8 O
, O
národnosti O
české B-TER
, O
povoláním O
bankovní O
úředník O
. O

Od O
roku O
1941 O
do O
září O
1944 O
žil O
jsem O
se O
svojí O
dvoučlennou O
rodinou B-TER
/ O
: O
manželka O
a O
syn O
:/ O
v O
táboře B-TER
Nováky B-LOC
, O
okres O
Prijevica B-LOC
, O
Slovensko B-LOC
. O

Tam O
jsem O
pracoval B-TER
ve O
stavební O
správě O
. O

Byli O
jsme O
ubytování B-TER
v O
dřevěných O
barácích O
, O
rodiny B-TER
bydlely B-TER
pohromadě O
, O
svobodní O
zvlášť O
. O

Tábor B-TER
byl O
zpočátku O
pod O
dozorem O
Hlinkovy B-ORG
gardy I-ORG
, O
která O
se O
vyznačovala O
surovostí O
. O

Později O
byla O
Hlinkova B-ORG
garda I-ORG
vystřídána O
slovenskými B-LOC
četníky B-TER
. O

V O
září O
1944 O
, O
začátkem O
slovenského B-LOC
povstání B-TER
, O
byl O
tábor B-TER
zrušen O
a O
židovští B-TER
občané I-TER
tohoto O
tábora B-TER
směli O
se O
volně O
pohybovati O
na O
prostoru O
ovládaném O
slovenskou B-LOC
národní B-ORG
radou I-ORG
. O

Když O
se O
německá B-TER
armáda I-TER
blížila O
k O
Banské B-LOC
Bystrici I-LOC
, O
byli O
jsme O
nuceni O
ukrýti B-TER
se O
ve O
slovenských B-LOC
horách O
. O

Po O
třídenním O
bloudění O
bez O
cíle O
, O
po O
kterém O
Němci B-TER
dvakrát O
na O
nás O
stříleli O
, O
byli O
jsme O
1 O
. O

11 O
. O

1944 O
chyceni O
. O

Němečtí B-TER
esesáci B-TER
soustředili O
nás O
na O
jedné O
louce O
, O
ptali O
se O
nás O
, O
zdali O
jsme O
Židé O
, O
přičemž O
lidé O
, O
kteří O
se O
mohli O
vykázat O
árijskými B-TER
papíry O
, O
byli O
propuštěni O
. O

Potom O
nás O
dal O
velitel O
SS B-TER
odtransportovat O
s O
upozorněním O
, O
že O
nás O
doprovodí O
hlídka O
2 O
vojáků B-TER
, O
a O
že O
se O
nám O
nic O
nestane O
. O

Cestou O
z O
hor O
dolů O
přibyli O
ještě O
4 O
esesáci B-TER
, O
takže O
jich O
celkem O
bylo O
6 O
. O

Když O
jsme O
se O
vzdálili O
asi O
10 O
kroků O
, O
začali O
na O
nás O
zezadu O
střílet O
. O

Stříleli O
tak O
dlouho O
, O
až O
všichni O
/ O
: O
42 O
osob O
:/ O
zůstali O
v O
mrtvém B-TER
neb O
polomrtvém O
stavu O
ležet O
. O

Pak O
prohlíželi O
každou O
jednotlivou O
osobu O
, O
vzali O
si O
ještě O
, O
co O
se O
jim O
líbilo O
, O
a O
zavraždili B-TER
každého O
, O
kdo O
ještě O
nebyl O
úplně O
mrtev B-TER
ranou O
do O
hlavy O
. O

Já O
jsem O
se O
vydal O
za O
mrtvého B-TER
, O
rovněž O
jedna O
14 O
letá O
holčička B-TER
, O
která O
byla O
přikryta O
pláštěm O
svého O
otce O
, O
zázrakem O
se O
zachránila O
. O

Bylo O
to O
1 O
. O

listopadu O
1944 O
ve O
13 O
hodin O
v O
sedle O
mezi O
Kozím B-LOC
Chrbátem I-LOC
a O
Prašivou B-LOC
v O
Nízkých B-LOC
Tatrách I-LOC
, O
blízko O
obci O
Hiadel B-LOC
. O

Protokol O
přijala O
: O
Vlastnoruční O
podpis O
: O
Marta B-PER
Kratková I-PER
Hanuš B-PER
Gibian I-PER
Podpis O
svědků O
: O
Berta B-PER
Gerzonová I-PER
Jan B-PER
Müll I-PER
uncertain O
Robert B-PER
Weinberger I-PER
Karel B-PER
Liewerand I-PER
Za O
archiv O
: O
Alex B-PER
. I-PER

Schmiedt I-PER
Dokumentační B-TER
akce I-TER
19 O
. O

XI O
. O

1945 O
Zeev B-PER
Scheck I-PER
