Relacja O
Rutki B-PER
Hirschberg I-PER
( O
sygn O
. O

Poszłam O
od O
razu O
do O
szkoły O
. O

Z O
tej O
szkoły O
zachowałam O
najlepsze O
wspomnienia O
. O

22 O
czerwca O
1941 O
wybuchła O
wojna B-TER
rosyjsko O
- O
niemiecka O
. O

Poprzedniego O
dnia O
dostałam O
świadectwo O
, O
byłam O
na O
wycieczce O
i O
nikt O
nie O
myślał O
o O
wojnie B-TER
. O

Rano O
obudziły O
nas O
straszne O
huki O
, O
myśleliśmy O
, O
że O
to O
próbne O
ćwiczenia O
, O
ale O
później O
radio O
i O
gazety O
wyprowadziły O
nas O
z O
błędu O
. O

Zaczęto O
ewakuować O
Drohobycz B-LOC
. O

Wyjechało O
wojsko B-TER
. O

Sytuacja O
niejasna O
. O

Najgorszy O
okres O
, O
gdy O
bolszewicy O
wyszli O
z O
miasta O
, O
a O
Niemców B-TER
jeszcze O
nie O
było O
. O

Wtedy O
szaleli O
Ukraińcy B-TER
. O

Zaczęły O
się O
pogromy B-TER
. O

Ukraińcy B-TER
chodzili O
po O
domach O
z O
pałkami O
, O
siekierami O
, O
kłonicami O
i O
tłukli B-TER
Żydów I-TER
. I-TER

Jeden O
chciał O
nas O
ratować O
, O
żona B-TER
nie O
pozwoliła O
mu O
ratować O
Żydów O
. O

Nawet O
nie O
słyszeliśmy O
, O
kiedy O
weszli O
Niemcy B-TER
. O

Pierwsze O
ich O
zarządzenia B-TER
. O

Żydzi O
mogą O
kupować O
na O
targu O
tylko O
w O
określonych B-TER
godzinach I-TER
. O

Wprowadzono O
opaski B-TER
, O
zorganizował O
się O
Judenrat B-TER
. I-TER

Kradli O
na O
potęgę O
, O
najuboższych O
, O
którzy O
nie O
mogli O
się O
okupić O
, O
oddawali O
na O
kontyngent O
. O

Jeden O
wypadek O
wbił O
mi O
się O
w O
pamięć O
. O

Obok O
był O
bardzo O
bogaty O
niemiecki B-TER
sklep O
z O
delikatesami O
. O

Córka O
właściciela O
, O
bardzo O
piękna O
, O
okaz O
zdrowia O
, O
dała O
w O
twarz O
dziecku B-TER
żydowskiemu O
ubranemu O
w O
łachmany B-TER
, O
które O
prosiło O
o O
kawałek O
chleba B-TER
. O

Od O
czasu O
do O
czasu O
hiobowa O
wieść O
, O
że O
będzie O
akcja O
. O

Ukrywaliśmy B-TER
się I-TER
. O

Była O
tak O
niska O
, O
że O
musieliśmy O
leżeć O
plackiem O
na O
podłodze O
. O

Dostaliśmy O
pracę O
w O
Dachówczarni O
, O
Städtische B-ORG
Zeramische I-ORG
Werke I-ORG
( O
niem O
. O

) O
Miejskie O
Zakłady O
Ceramiczne O
, O
niedaleko O
więzienia O
Brygidek O
. O

Był O
to O
zamknięty O
obóz B-TER
dziewcząt B-TER
, I-TER
mieszkały O
w O
barakach B-TER
za O
fabryką B-TER
. O

Dach O
baraków B-TER
przeciekał O
. O

Pracowały B-TER
ciężko O
, O
sądziły O
, O
że O
to O
je O
uchroni O
przed O
wywózką B-TER
. O

Z O
początku O
można O
było O
stamtąd O
wyjść O
na O
miasto O
z O
przepustką O
. O

Gdy O
były O
akcje O
w O
Drohobyczu B-LOC
, O
były O
też O
w O
Dachówczarni O
. O

Szalony O
popłoch O
. O

Ukryliśmy B-TER
się I-TER
w O
altanie O
obok O
fabryki B-TER
. I-TER

Niemcom B-TER
nie O
wpadło O
do O
głowy O
, O
że O
ktoś O
ukryje B-TER
się I-TER
w O
altance O
stojącej O
przy O
samej O
bramie O
fabrycznej O
i O
tak O
uniknęliśmy O
śmierci B-TER
. O

Zabrano O
wtedy O
wszystkie O
dziewczęta B-TER
na O
auta O
. O

Tatuś O
jako O
1 O
z O
kierowników O
fabryki B-TER
, I-TER
bronił O
je O
, O
wtedy O
SS B-TER
wyciągnął O
rewolwer O
, O
chcąc O
strzelić O
do O
tatusia O
. O

W O
tym O
momencie O
1 O
Polka B-TER
, O
patrząc O
na O
to O
z O
piętra O
, O
przeraźliwie O
krzyknęła O
. O

To O
widać O
speszyło O
Niemca B-TER
, I-TER
bo O
schował O
rewolwer O
. O

Wtedy O
zabrano O
bardzo O
dużo O
dziewcząt B-TER
do O
Bełżca B-LOC
. O

Städtische O
Werkstätte O
( O
niem O
. O

) O
warsztaty O
miejskie O
. O

Tu O
pracowała B-TER
najzdolniejsza O
młodzież B-TER
pochodząca O
z O
najbardziej O
wpływowych O
rodzin B-TER
Drohobycza B-LOC
. O

Wyrabiali O
piękne O
rzeczy O
: O
rzeźby O
i O
malowane O
obrazki O
z O
życia O
ludu O
, O
zabawki O
. O

Zdawało O
się O
, O
że O
to O
murowana O
placówka O
. O

Raz O
( O
już O
po O
moim O
wyjeździe O
, O
znam O
to O
z O
opowiadania O
koleżanki O
) O
przyjechało O
auto O
z O
SS B-TER
- I-TER
manami I-TER
i O
całą O
młodzież B-TER
załadowano O
na O
auta O
. O

Zachowali O
się O
jak O
bohaterzy O
. O

W O
Drohobyczu B-LOC
był O
także O
obóz B-TER
Beskidy O
. O

Mało O
o O
nim O
wiem O
, O
tylko O
tyle O
, O
że O
tu O
skupiali O
się O
najbogatsi O
. O

Utrzymały O
się O
najdłużej O
. O

