Relacja O
Anzelma B-PER
Landesmanna I-PER
( O
sygn O
. O

301/905 O
) O
Maszynopis O
, O
1 O
strona O
, O
210 O
x O
295 O
mm O
, O
jęz O
. O

polski O
II O
. O

Anzelm B-PER
Landesmann I-PER
. O

Lat O
12 O
. O

Pochodzi O
ze O
Skałatu B-LOC
. O

Ma O
dwóch O
braci B-TER
, O
jeden O
jest O
kapralem O
w O
Wojsku B-TER
Polskim O
, O
a O
drugi O
, O
lat O
17 O
, O
dał O
się O
ochrzcić O
i O
został O
u O
Ukraińców B-TER
w O
okolicach O
Skałatu B-LOC
. O

Anzelm B-PER
zwany O
przez O
Ukraińców B-TER
Jaśko O
przyjechał O
do O
Gliwic B-LOC
z O
transportem O
repatriantów B-TER
i O
oddany O
został O
do O
Domu O
Dziecka B-TER
w O
Chorzowie B-LOC
. O

Janek B-PER
opowiada I-PER
: O
U O
nas O
było O
siedmioro O
dzieci B-TER
. O

Wstałem O
rano O
. O

Akcja B-TER
. O

Ja O
uciekłem B-TER
tędy O
, O
mama B-TER
tędy O
, O
młodszy O
brat B-TER
tędy O
. O

Gdy O
uciekłem B-TER
, O
Niemiec B-TER
strzelił O
za O
mną O
i O
ranił O
mnie O
w O
głowę O
. O

Upadłem O
. O

Niemcy B-TER
pojechali O
, O
ja O
wstałem O
i O
poszedłem O
do O
szpitala B-TER
, O
gdzie O
mi O
owiązali O
głowę O
. O

Wróciłem O
do O
domu O
, O
rodziców B-TER
już O
nie O
było O
i O
byłem O
u O
gospodarza O
znajomego O
. O

Później O
znów O
przyszli O
Niemcy B-TER
, O
złapali O
mnie O
do O
bóżnicy B-TER
i O
na O
auto O
i O
do O
Tarnopola B-LOC
. O

Z O
Tarnopola B-LOC
wszystkich O
wywieziono B-TER
do O
Bełżca B-LOC
. O

Niemiec B-TER
strzelił O
, O
ranił O
brata O
w O
nogę O
, O
a O
mnie O
w O
twarz O
. O

/ O
Janek B-PER
jest O
dwa O
razy O
raniony O
w O
głowę O
i O
w O
twarz./ O
Myśmy O
jednak O
uciekli B-TER
i O
chodziliśmy O
tylko O
w O
nocy O
. O

Co O
robić O
. O

. O

. O

? O
My O
się O
rozeszli O
, O
brat O
w O
jedną O
stronę O
, O
ja O
w O
drugą O
. O

Poszedłem O
na O
wieś O
i O
zaszedłem O
do O
chaty O
. O

Ukraińców B-TER
było O
tylko O
dwoje O
, O
ja O
im O
mówiłem O
, O
że O
jestem O
z O
Drohobycza B-LOC
, O
że O
tam O
głód B-TER
i O
ja O
tam O
pracuję O
. O

Powiedziałem O
jednak O
, O
że O
tu O
chcę O
pracować O
. O

Ucieszyli O
się O
, O
że O
będę O
pasł O
krowy O
. O

Umiałem O
pacierz O
po O
polsku O
i O
ukraińsku O
. O

Służyłem O
u O
nich O
, O
zapomniałem O
po O
żydowsku O
, O
ale O
czasem O
w O
stajni O
chciałem O
powiedzieć O
do O
konia O
coś O
po O
żydowsku O
, O
ale O
w O
gardle O
coś O
mi O
stanęło O
i O
nie O
pozwoliło O
. O

Sołtys B-TER
przeszedł O
i O
pytał O
, O
jak O
się O
nazywa O
mój O
ojciec B-TER
, O
moja O
matka B-TER
. O

Ja O
mówię O
: O
Michał O
i O
Nastusia O
. O

Wymyśliłem O
imię O
i O
dla O
dziadka O
, O
i O
dla O
babki O
. O

Raz O
pasłem O
krowy O
, O
słyszę O
, O
ktoś O
śpiewa O
, O
hołos O
/głos/ O
znajomy O
. O

Podbiegam O
do O
szosy O
, O
patrzę O
– O
mój O
brat O
, O
podniosłem O
rękę O
, O
płaczę O
, O
krzyczę O
, O
stanął O
, O
zeszedł O
z O
wozu O
, O
też O
płakał O
. O

Potem O
pojechał O
dalej O
i O
już O
ani O
razu O
brata O
nie O
widziałem O
. O

Służyłem O
tak O
do O
zimy O
1944 O
roku O
. O

Później O
przyszli O
Sowieci B-ORG
, O
ja O
myślałem O
, O
że O
nikogo O
z O
Żydów O
nie O
ma O
, O
ale O
pojechałem O
do O
Skałatu B-LOC
zobaczyć O
nasz O
dom O
, O
patrzę O
, O
a O
tu O
mój O
wujek O
spaceruje O
ulicą O
, O
on O
mnie O
przywiózł O
do O
Gliwic B-LOC
. O

Protokołowała O
: O
Gliksztejn B-PER
Ida I-PER
. O

Bytom B-LOC
. O

