Relacja O
Estery B-PER
Stern I-PER
( O
sygn O
. O

301/965 O
) O
Maszynopis O
, O
1 O
strona O
, O
210 O
x O
295 O
mm O
, O
język O
polski O
Obóz B-TER
Parschnitz B-LOC
Parschnitz O
- O
Pořiči O
( O
Czechy O
) O
. O

W O
tekście O
Parssnitz O
. O

11 O
. O

1927 O
w O
Sosnowcu B-LOC
, O
rodzice O
: O
Aron B-PER
i O
Majtla B-PER
z I-PER
domu I-PER
Skóra I-PER
, O
przed O
wojną B-TER
uczennica B-TER
. O

Do O
obozu B-TER
zostałam O
wzięta O
w O
lutym O
1943 O
roku O
z O
getta B-LOC
sosnowieckiego I-LOC
na O
Środuli B-LOC
. O

33 O
dziewczęta B-TER
, O
w O
której O
liczbie O
i O
ja O
się O
znalazłam O
, O
odstawiono O
do O
obozu B-TER
w O
Parschnitz B-LOC
( O
Sudety B-LOC
) O
. O

Kiedyśmy O
przybyły O
, O
zobozowano B-TER
nas O
w O
starej O
, O
nieużytecznej O
fabryce B-TER
przędzalniczej O
. O

Mieszkało O
tam O
już O
250 O
dziewcząt B-TER
. O

W O
budynku O
znajdowały O
się O
3 O
hale O
zamienione O
na O
3 O
sale B-TER
mieszkalne I-TER
. O

Zaopatrzone O
były O
w O
drewniane O
, O
piętrowe O
łóżka O
, O
szafki O
oraz O
stoły O
i O
ławki O
. O

Było O
nas O
początkowo O
razem O
około O
300 O
dziewcząt B-TER
. O

Z O
biegiem O
czasu O
, O
było O
to O
rok O
po O
moim O
przyjeździe O
, O
przyjechał O
do O
nas O
transport B-TER
600 O
Żydówek B-TER
węgierskich B-TER
z O
Oświęcimia B-LOC
oraz O
około O
600 O
Żydówek B-TER
polskich B-TER
. O

Oddano O
im O
salę O
na O
I O
- O
ym O
piętrze O
, O
która O
dotąd O
była O
pusta O
. O

Teren O
naszego O
lagru B-TER
był O
w O
pierwszym O
okresie O
otoczony O
tylko O
płotem O
, O
później O
po O
roku O
, O
gdy O
obóz B-TER
przeszedł O
pod O
komendę O
SS B-TER
, O
został O
otoczony O
drutem O
kolczastym O
. O

Lagerführerką B-TER
była O
Niemka B-TER
nazwiskiem O
Hawlik B-PER
. O

Początkowo O
odnosiła O
się O
do O
nas O
bardzo O
przyzwoicie O
, O
opiekowała O
się O
nami O
jak O
matka O
. O

Jak O
się O
później O
okazało O
, O
dobroć O
jej O
była O
złudna O
i O
ściśle O
wyrachowana O
. O

Starała O
się O
nas O
przekonać O
, O
że O
będąc O
w O
obozie B-TER
bezpieczne O
pod O
jej O
opieką O
, O
powinnyśmy O
napisać O
do O
domu O
, O
aby O
nam O
przysłać O
kosztowności O
i O
biżuterię O
, O
które O
jak O
nas O
przekonywała O
, O
będą O
bezpieczniejsze O
w O
obozie B-TER
aniżeli O
w O
domu O
, O
gdzie O
rodziców O
prędzej O
czy O
później O
czeka O
wysiedlenie O
. O

Przeważająca O
ilość O
dziewcząt B-TER
poszła O
za O
jej O
radą O
. O

Dowiedziałyśmy O
się O
także O
później O
, O
należała O
do O
SS B-TER
. O

Toteż O
gdy O
obóz O
przejęło O
SS B-TER
, O
Howlik B-PER
pokazała O
swoje O
właściwe O
oblicze O
. O

Okradała O
nasze O
przydziały B-TER
, O
które O
z O
tego O
powodu O
bardzo O
zmalały O
. O

Pracowałyśmy B-TER
w O
fabryce B-TER
włókienniczej O
w O
Tratenau B-LOC
. O

Tratenau O
- O
Trutnov O
( O
Czechy O
) O
. O

Droga O
do O
pracy B-TER
była O
dla O
nas O
gehenną O
, O
szczególnie O
w O
zimie O
. O

Wychodziłyśmy O
o O
5 O
- O
tej O
rano O
, O
brodząc O
w O
górach O
po O
kolana O
w O
śniegu O
. O

Dziewczęta B-TER
często O
rozbierały O
ciężkie O
w O
drodze O
uciążliwe O
obuwie B-TER
drewniane I-TER
, O
woląc O
chodzić O
boso O
. O

Lekkomyślność O
swoją O
przypłacały O
zwykle O
zapaleniem B-TER
płuc I-TER
, O
a O
często O
i O
życiem O
. O

Praca B-TER
w O
fabryce B-TER
przędzalniczej O
, O
gdzie O
obsługiwałyśmy O
maszyny O
, O
wymagała O
dużego O
skupienia O
uwagi O
. O

Najmniejsza O
omyłka O
mogła O
sprowadzić O
kalectwo O
. O

Ja O
pracowałam B-TER
w O
najcięższym O
dziale O
, O
tak O
zwanym O
Feinsal O
. O

Feinsal O
– O
być O
może O
oznacza O
salę O
( O
niem O
. O

Saal O
) O
, O
w O
której O
tkano O
delikatną O
( O
niem O
. O

fein O
) O
przędzę O
. O

Wyżywienie B-TER
nasze O
było O
bardzo O
skąpe O
. O

Przyczyniała O
się O
do O
tego O
nasza O
Howlik B-PER
, O
która O
okradała O
nasze O
racje B-TER
żywnościowe I-TER
. O

I O
tak O
dostawałyśmy O
przed O
wyjściem O
do O
pracy B-TER
½ O
litra O
zupy B-TER
, O
która O
miała O
stanowić O
nasz O
obiad B-TER
w O
fabryce B-TER
, O
śniadanie B-TER
składało O
się O
z O
12 O
deka O
chleba B-TER
i O
gorzkiej O
kawy B-TER
. O

Do O
kolacji B-TER
odliczano O
nam O
3 O
kartofle B-TER
i O
łyżkę O
sosu O
. O

Świadkami O
okropnych O
wypadków O
byłyśmy O
na O
2 O
tygodnie O
przed O
przyjściem O
Czerwonej B-ORG
Armii I-ORG
. O

Transporty B-TER
Żydów O
ewakuowane B-TER
z O
rozmaitych O
obozów B-TER
przejeżdżały O
przez O
nasz O
obóz B-TER
w O
drodze O
do O
Niemiec B-LOC
. O

Byli O
to O
ludzie O
wychudli O
, O
wygłodniali B-TER
i O
wynędzniali O
. O

Byli O
tak O
dalece O
zmienieni O
, O
że O
zdarzały O
się O
wypadki O
, O
kiedy O
siostra O
nie O
poznała O
brata O
. O

Tych O
, O
którzy O
byli O
do O
wysiłku O
fizycznego O
niezdatni O
, O
dobijano B-TER
w O
naszym O
obozie B-TER
i O
na O
naszych O
oczach O
. O

Czerwona B-ORG
Armia I-ORG
wyswobodziła B-TER
nas O
8 O
maja O
o O
4 O
- O
tej O
po O
południu O
. O

Protokółowała O
: O
H B-PER
. I-PER

Landau I-PER
