Relacja O
Marii B-PER
Landwirt I-PER
( O
sygn O
. O

301/1538 O
) O
Oryginał O
, O
rękopis O
, O
2 O
strony O
, O
210 O
x O
295 O
mm O
, O
język O
polski O
Oświęcim B-LOC
, O
Bergen B-LOC
- I-LOC
Belsen I-LOC
, O
Aschersleben B-LOC
Landwirt B-PER
Maria I-PER
urodzona O
7 O
III O
1927 O
w O
Antwerpii B-LOC
. O

Wychowana O
w O
Polsce B-LOC
. O

Wojna B-TER
zastała O
ją O
w O
Krakowie B-LOC
. O

Opowiadano O
jej O
o O
powieszeniu B-TER
dwóch O
20 O
- O
letnich O
dziewcząt B-TER
za O
wydalenie O
się O
z O
obozu B-TER
na O
miasto O
bez O
przepustek O
, O
co O
wywarło O
na O
niej O
silne O
wrażenie O
, O
poza O
tym O
nie O
spotkało O
jej O
tam O
osobiście O
nic O
złego O
. O

6 O
sierpnia O
1944 O
została O
wysłana O
do O
Oświęcimia B-LOC
. O

135 O
osób O
jechało O
z O
nią O
razem O
w O
wagonie B-TER
, O
na O
stacji O
wysegregowano O
osoby O
starsze O
i O
dzieci B-TER
. O

Potem O
zaprowadzono O
wszystkich O
przed O
łaźnię O
i O
tam O
w O
obecności O
KP B-TER
- I-TER
manów I-TER
KP O
- O
mani O
, O
kapomani O
– O
kapo O
( O
więźniowie O
funkcyjni O
) O
musiały O
wszystkie O
kobiety B-TER
rozebrać O
się O
do B-TER
naga I-TER
, O
następnie O
zaprowadzono O
wszystkie O
do O
szopy O
, O
gdzie O
czekały O
na O
kąpiel O
całą O
noc O
nago O
bez O
jedzenia B-TER
. O

Za O
najmniejszy O
ruch O
kapomani B-TER
bili B-TER
pejczami O
gdzie O
popadło O
. O

Nad O
ranem O
szło O
się O
grupami O
do O
kąpieli O
, O
rzeczy O
wszystkie O
odebrano O
, O
ogolono O
im O
głowy O
, O
włosy O
pod O
pachami O
i O
dołem O
. O

Golili O
mężczyźni O
i O
kobiety O
. O

Z O
kąpieli O
wyrzucone O
mokre O
do O
sali O
( O
przeważnej O
części O
kobiet O
odebrano O
buciki B-TER
) O
i O
tam O
rzucono O
im O
łachmany B-TER
, O
które O
włożyły O
na O
mokre O
ciała O
. O

Były O
przekonane O
, O
że O
idą O
do O
pieca B-TER
, O
ale O
zaprowadzono O
ich O
do O
lagru B-TER
. O

Podczas O
pobytu O
w O
lagrze B-TER
zdarzyło O
się O
, O
że O
pewna O
Węgierka B-TER
zaspała O
i O
nie O
stawiła O
się O
do O
apelu B-TER
. O

Zaczęło O
się O
poszukiwanie O
, O
a O
kiedy O
ją O
znaleźli O
, O
położył O
ją O
Lagerführer O
na O
ziemi O
i O
tak O
długo O
kopał B-TER
ją O
i O
bił B-TER
, O
na O
oczach O
wszystkich O
, O
aż O
nie O
wyzionęła B-TER
ducha I-TER
. O

Najstraszniejsze O
były O
selekcje O
. O

Te O
kobiety B-TER
zamykano O
potem O
na O
24 O
godzin O
w O
małych O
pokoikach O
, O
służbówkach O
, O
bez O
jedzenia B-TER
, O
po O
czym O
zajeżdżało O
auto O
ciężarowe O
i O
zabierało O
je O
do O
pieca B-TER
w O
Brzezince B-LOC
w O
tekście O
: O
w O
Brzezinkach O
b O
. O

Takich O
ofiar O
bywało O
zazwyczaj O
około O
100 O
. O

Żyłyśmy O
stale O
pod O
grozą O
śmierci B-TER
. O

31 O
- O
go O
października O
1944 O
roku O
wysłano B-TER
3000 O
kobiet B-TER
z O
Oświęcimia B-LOC
do O
Bergen B-LOC
- I-LOC
Belsen I-LOC
. O

Resztę O
przebrano B-TER
już O
lepiej O
do O
transportu B-TER
. O

Jechały O
po O
65 O
kobiet B-TER
w O
wozie B-TER
. O

Dostały O
żywność B-TER
dostateczną O
na O
drogę O
, O
bo O
na O
3 O
dni O
po O
bochenku O
chleba B-TER
, O
10 O
dekagramów O
margaryny B-TER
i O
15 O
dekagramów O
kiełbasy B-TER
. O

Potrzeby O
załatwiano O
w O
zamkniętym O
wozie O
. O

Po O
trzech O
dniach O
przyjechały O
do O
Bergen B-LOC
- I-LOC
Belsen I-LOC
. O

Tam O
stanęły O
do O
apelu B-TER
, O
gdzie O
przetrzymano O
je O
około O
5 O
godzin O
, O
po O
czym O
zaprowadzono O
je O
do O
namiotów B-TER
, O
w O
których O
była O
odrobina O
wilgotnej O
słomy O
i O
po O
2 O
cienkie O
koce O
. O

Myły O
się O
na O
dworze O
w O
grudniu O
, O
przy O
kurkach O
wodociągowych O
, O
przeważnie O
o O
świcie O
. O

Pewnego O
dnia O
burza O
zerwała O
namioty B-TER
, O
wobec O
czego O
przeniesiono O
więźniarki B-TER
do O
kuchni O
obozowej B-TER
, O
gdzie O
przez O
4 O
dni O
tłoczyło O
się O
1500 O
osób O
. O

Następnie O
przeniesiono O
je O
do O
baraków B-TER
po O
amerykańskich B-TER
obywatelach O
, O
gdzie O
było O
znośniej O
, O
ale O
za O
to O
z O
jedzeniem B-TER
było O
fatalnie O
, O
bo O
czasami O
przez O
24 O
godzin O
nie O
dawano O
niczego O
. O

To O
zależało O
od O
humoru O
Sturmmanna O
SS O
- O
Sturmmann O
– O
stopień O
służbowy O
w O
SS O
, O
odpowiednik O
kaprala O
. O

. O

Od O
3 O
po O
południu O
było O
ciemno O
, O
wobec O
czego O
przeważnie O
kładły O
się O
spać O
. O

Po O
trzech O
miesiącach O
przewieźli O
nas O
do O
Aschersleben B-LOC
( O
w O
okolicy O
Magdeburga B-LOC
) O
. O

Praca B-TER
polegała O
na O
próbowaniu O
rur O
do O
samolotów O
. O

Tę O
pracę O
sabotowałyśmy B-TER
za O
współwiedzą O
majstra O
Niemca B-TER
Ottona B-PER
Riesenera I-PER
. O

Tam O
było O
znośnie O
, O
po O
czym O
12 O
kwietnia O
wysłano O
nas O
w O
kierunku O
Dachau B-LOC
. O

Okazało O
się O
jednak O
, O
że O
droga O
, O
którą O
mieliśmy O
jechać O
jest O
zajęta O
. O

W O
Zerbig B-LOC
okazało O
się O
, O
że O
Amerykanie B-TER
znajdują O
się O
w O
odległości O
30 O
kilometrów O
od O
Lipska B-LOC
, O
wobec O
czego O
część O
SS B-TER
- I-TER
manów I-TER
uciekła O
, O
część O
zaś O
jechała O
z O
więźniarkami B-TER
na O
wozach O
. O

