Relacja O
Róży B-PER
Reibscheid I-PER
( O
sygn O
. O

Bardzo O
życzliwy O
nam O
ksiądz B-TER
proboszcz I-TER
Wojciech B-PER
Bartosik I-PER
polecił O
nas O
dziedzicowi O
sąsiedniego O
majątku O
Buchowskiemu B-PER
, O
który O
przyjął O
męża B-TER
jako O
mechanika O
do O
wszystkich O
maszyn O
rolniczych O
i O
do O
jeżdżenia O
traktorem O
, O
a O
mnie O
polecała O
żona B-TER
jako O
krawcową O
do O
okolicznych O
dworów O
. O

Poza O
nimi O
nikt O
nie O
wiedział O
, O
że O
jesteśmy O
Żydami O
. O

Później O
mąż B-TER
został O
kierownikiem O
magazynów O
w O
spółdzielczych O
, O
bardzo O
nam O
było O
dobrze O
materialnie O
, O
ale O
przyjeżdżali O
chłopi O
z O
Wawrzeńczyc B-LOC
, I-LOC
którzy O
nas O
znali O
. O

Jakiś O
Polak B-TER
nas O
zadenuncjował B-TER
. O

Niemcy B-TER
szukali O
nas O
w O
całej O
okolicy O
, O
byli O
u O
wójta O
, O
u O
Buchowskich B-PER
, O
nic O
się O
nie O
dowiedzieli O
; O
wreszcie O
szukali O
nas O
w O
Opatkowicach B-LOC
. O

Sołtys O
ostrzegł O
mnie O
i O
równocześnie O
posłał O
córkę O
do O
męża B-TER
do O
magazynu O
z O
ostrzeżeniem O
. O

Podczas O
, O
gdy O
dziewczyna O
była O
w O
magazynie O
, O
już O
na O
podwórzu O
kręcą O
się O
gestapowcy B-ORG
. O

Mąż B-TER
wsiadł O
na O
rower O
i O
nie O
zauważony O
przez O
Niemców B-TER
uciekł O
. O

Ja O
z O
synkiem B-TER
udałam O
się O
do O
Buchowskich B-PER
, O
ci O
mnie O
nie O
wypuścili O
, O
ponieważ O
wszystkie O
drogi O
polne O
i O
gościniec O
obstawione O
były O
przez O
gestapo B-ORG
, O
a O
na O
stacji O
wstrzymano O
pociąg O
przez O
3 O
godziny O
i O
rewidowano O
wszystkich O
pasażerów O
. O

Poszłam O
z O
synkiem B-TER
do O
fryzjera O
, O
żeby O
go O
dla O
niepoznaki O
ogolić O
i O
tam O
dowiedziałam O
się O
z O
rozmów O
prowadzonych O
przez O
klientów O
, O
że O
przyjechała O
karna O
ekspedycja O
, O
która O
zrewidowała O
wszystkie O
krzaki O
nad O
Wisłą B-LOC
. O

Tymczasem O
mąż B-TER
przyjechał O
na O
rowerze O
do O
znajomego O
księdza B-TER
do O
Michałowic B-LOC
, O
który O
przetrzymał O
go O
przez O
noc O
. O

Ja O
poszłam O
do O
Proszowic B-LOC
do O
księdza B-TER
Radosza B-PER
po O
radę O
. O

Robi O
mi O
wyrzuty O
, O
że O
mu O
nie O
mówiłam O
dotąd O
, O
że O
jestem O
Żydówką O
, O
byłby O
urządził O
męża B-TER
na O
posadzie O
w O
Radomiu B-LOC
, O
a O
teraz O
pośle O
po O
mnie O
konie O
, O
które O
odwiozą O
mnie O
do O
Michałowic B-LOC
. O

Nazajutrz O
przyjechała O
po O
mnie O
bryczka O
z O
parą O
koni O
( O
dowiedziałam O
się O
później O
, O
że O
ksiądz B-TER
wynajął O
te O
konie O
za O
300 O
złotych O
) O
i O
jak O
dziedziczka O
pojechałam O
do O
Michałowic B-LOC
, O
gdzie O
u O
księdza B-TER
spotkałam O
się O
z O
mężem B-TER
. O

Umówiłam O
się O
z O
mężem B-TER
, O
że O
spotkamy O
się O
w O
Krakowie B-LOC
. O

W O
Krakowie B-LOC
przechodziłam O
prawdziwe O
piekło O
. O

Nasi O
znajomi O
Polacy B-TER
bali O
się O
nas O
przyjąć O
, O
każdą O
noc O
spędzaliśmy O
gdzie O
indziej O
. O

Dużo O
serca O
okazał O
mi O
ksiądz B-TER
Machaj B-PER
, O
który O
urządził O
mnie O
na O
kilka O
dni O
u O
norbertanek O
na O
Salwatorze O
; O
pomagał O
finansowo O
i O
polecił O
męża B-TER
na O
posadę O
mechanika O
we O
dworze O
Olszanica B-LOC
7 O
kilometrów O
od O
Krakowa B-LOC
. O

Po O
wyjściu O
z O
klasztoru O
nie O
miałam O
gdzie O
mieszkać O
i O
postanowiliśmy O
pojechać O
do O
Warszawy B-LOC
, O
chociaż O
straszyli O
, O
że O
w O
pociągu O
są O
rewizje O
i O
łapanki O
. O

Pojechaliśmy O
bez O
rzeczy O
, O
mąż B-TER
bez O
palta B-TER
w O
roboczym B-TER
ubraniu I-TER
. O

W O
Warszawie B-LOC
nie O
znaliśmy O
nikogo O
. O

Pamiętałam O
, O
że O
mieszka O
na O
Okopowej B-LOC
, O
ale O
nie O
znałam O
numeru O
. O

Chodziłam O
od O
domu O
do O
domu O
, O
wreszcie O
natrafiłam O
na O
wizytówkę O
. O

Przyjęła O
mnie O
bardzo O
serdecznie O
. O

Mąż B-TER
spotkał O
kolegę O
inżyniera O
Mariana B-PER
Pawełka I-PER
, O
kierownika O
warsztatów O
kolejowych O
w O
Pruszkowie B-LOC
, O
który O
nam O
pomógł O
materialnie O
. O

Zwróciłam O
się O
do O
RGO B-ORG
RGO O
– O
Rada O
Główna O
Opiekuńcza O
o O
odzież B-TER
dla O
męża B-TER
. O

Opowiedziałam O
zmyśloną O
historię O
, O
że O
jestem O
z O
Proszowic B-LOC
, O
gdzie O
zastrzelono O
kilka O
rodzin O
posądzonych O
o O
pomaganie O
partyzantom B-TER
, O
a O
ponieważ O
byliśmy O
z O
nimi O
zaprzyjaźnieni O
, O
obawialiśmy O
się O
, O
że O
nas O
wykończą O
i O
w O
tym O
, O
co O
mieliśmy O
na O
sobie O
, O
przyjechaliśmy O
do O
Warszawy B-LOC
. O

Dali O
nam O
skierowanie O
do O
pani O
Goetel B-PER
. O

Przebrałam O
synka B-TER
za O
dziewczynkę O
, O
ubrałam O
mu O
blond O
peruczkę O
z O
grzywką O
i O
sprowadziłam O
się O
do O
pani O
Goetel B-PER
, O
u O
której O
miałam O
pierwszorzędne O
mieszkanie B-TER
i O
utrzymanie O
. O

Zięć O
pani O
Goetel B-PER
, O
inżynier O
Kulczycki B-PER
zaproponował O
mężowi B-TER
pracę O
u O
siebie O
w O
przedsiębiorstwie O
, O
a O
pani O
Goetel B-PER
polecała O
mnie O
jako O
krawcową O
i O
dała O
mi O
swoją O
maszynę O
. O

Po O
2 O
miesiącach O
dostałam O
przez O
RGO B-ORG
mieszkanie B-TER
w O
domu O
dla O
wysiedlonych O
. O

Mieszkałam B-TER
tam O
do O
powstania B-TER
. O

Wtedy O
rozstałam O
się O
z O
mężem B-TER
i O
więcej O
go O
nie O
zobaczyłam O
. O

podpis O
Róża B-PER
Reibscheid I-PER
