Relacja O
Abrahama B-PER
Pellera I-PER
( O
sygn O
. O

3 O
stycznia O
1942 O
zaczęły O
się O
ekscesy O
. O

Niemcy B-TER
wpadli O
do O
kilku O
mieszkań O
żydowskich O
i O
zastrzelili B-TER
8 O
ludzi O
, O
którzy O
im O
przypadkowo O
wpadli O
w O
ręce O
. O

Nazwiska O
tych O
ludzi O
: O
dwaj O
bracia O
Heller B-PER
, O
Bornstein B-PER
z O
Łodzi B-LOC
, O
Gilowa B-PER
z O
Łodzi B-LOC
, O
żona B-TER
krawca O
, O
matka O
trojga O
dzieci B-TER
, O
Chaim B-PER
Itzinger I-PER
z O
córką B-TER
Reginą B-PER
, O
Izak B-PER
Cześniower I-PER
. O

Był O
to O
tak O
zwany O
„ O
kontyngent O
miastowy O
” O
. O

Zastrzelono B-TER
go O
z O
żoną B-TER
na O
miejscu O
, O
a O
córki B-TER
przywieziono O
do O
Biecza B-LOC
. O

Po O
drodze O
kazano O
im O
wysiąść O
i O
zastrzelono B-TER
koło O
mojego O
domu O
. O

Mój O
syn B-TER
pobiegł O
po O
lekarza B-TER
, O
bo O
jedna O
z O
dziewcząt B-TER
żyła O
jeszcze O
, O
ale O
jej O
stan O
był O
beznadziejny O
i O
po O
pół O
godzinie O
umarła B-TER
, O
a O
komendant O
policji B-TER
polskiej I-TER
Ignacy B-PER
Fornalik I-PER
doniósł O
na O
policję B-TER
, O
że O
Żydzi O
ratowali O
dziewczynę B-TER
skazaną O
na O
śmierć B-TER
i O
16 O
lutego O
1942 O
policjanci B-TER
polscy I-TER
zaaresztowali B-TER
tych O
chłopców B-TER
i O
ich O
rodziny B-TER
. O

Ja O
zostałem O
zaaresztowany B-TER
z O
synem B-TER
. O

Szantażowali O
nas O
, O
by O
wyłudzić O
pieniądze O
. O

Otrzymali O
większą O
sumę O
, O
Spielmana B-PER
zwolnili O
od O
razu O
, O
mnie O
mieli O
wypuścić O
wieczorem O
, O
a O
chłopców B-TER
w O
nocy O
. O

Skazańców O
skuwano O
po O
dwóch O
i O
o O
7 O
wieczór O
wszystkich O
rozstrzelono B-TER
. O

Zastrzelono B-TER
Spielmana B-PER
, O
do O
którego O
byłem O
przykuty O
. O

Leżałem O
w O
kałuży O
krwi O
. O

Niemcy B-TER
byli O
pewni O
, O
że O
nie B-TER
żyję I-TER
, O
lecz O
dla O
pewności O
strzelili B-TER
mi O
w O
ramię O
. O

Następnie O
kazali O
uprzątnąć O
trupy B-TER
policjantom B-TER
polskim I-TER
. O

Ci O
zdejmowali O
kajdanki O
z O
rąk O
trupów B-TER
, O
a O
gdy O
przerwali O
robotę O
, O
skorzystałem O
z O
ich O
odejścia O
, O
podniosłem O
się O
i O
ociekając O
krwią O
zawlokłem O
się O
do O
okolicznej O
wsi O
, O
20 O
kilometrów O
, O
do O
Moszczenicy B-LOC
, O
do O
chłopki O
Adeli B-PER
Jędrzejewskiej I-PER
, O
która O
zachowała O
się O
bardzo O
ofiarnie O
i O
dała O
mi O
schronienie B-TER
. O

Od O
naocznych O
świadków O
dowiedziałem O
się O
, O
że O
18 O
lutego O
zabrano O
100 O
Żydów O
z O
Biecza B-LOC
, O
przetrzymano O
4 O
dni O
w O
więzieniu B-TER
, O
odebrano O
im O
pieniądze B-TER
, O
a O
po O
4 O
- O
ch O
dniach O
zastrzelono B-TER
69 O
- O
ciu O
( O
rodzinę B-TER
Schützer B-PER
, O
Gewürz B-PER
, O
Kleinman B-PER
, O
Wagschaller B-PER
) O
. O

Okazało O
się O
, O
że O
policja B-TER
polska I-TER
urządziła O
tę O
akcję O
na O
własną O
rękę O
i O
gdy O
przyszedł O
telefon O
od O
gestapo B-ORG
z O
Jasła B-LOC
, O
zdołali O
już O
uśmiercić B-TER
31 O
ofiar O
. O

Policja B-TER
polska I-TER
szantażowała O
ludność O
żydowską O
i O
wyłudzili O
250 O
tysięcy O
złotych O
, O
w O
przeciwnym O
razie O
grozili O
podobną O
akcją O
. O

W O
kilka O
miesięcy O
później O
Niemcy B-TER
zabrali O
14 O
Żydów O
rzekomo O
za O
to O
, O
że O
ich O
bracia O
byli O
komunistami B-TER
i O
rozstrzelali B-TER
. O

Nazwiska O
ofiar O
: O
Schneider B-PER
, O
rodzina B-TER
z O
5 O
- O
ciu O
osób O
, O
Kurz B-PER
, O
Jakóbowicz B-PER
, O
Wagschal B-PER
z O
żoną B-TER
. O

W O
sierpniu O
1942 O
nastąpiła O
akcja B-TER
likwidacyjna I-TER
. O

Tych O
, O
którzy O
się O
ukryli B-TER
, O
wyłapywała O
polska B-TER
policja I-TER
i O
oddała O
w O
ręce O
gestapo B-ORG
. O

W O
tej O
wiosce O
ukrywało B-TER
się I-TER
jeszcze O
około O
70 O
Żydów O
. O

Dał O
nam O
znać O
o O
grożącym O
nam O
niebezpieczeństwie O
i O
opuściliśmy O
Moszczenicę B-LOC
, O
a O
nazajutrz O
zebrał O
70 O
- O
ciu O
chłopów O
i O
kazał O
im O
z O
widłami O
szukać O
Żydów O
po O
strychach O
. O

Oczywiście O
nie O
znaleźli O
ani O
jednego O
Żyda O
. O

Bednarz B-PER
kilka O
razy O
uratował B-TER
Żydów I-TER
z O
narażeniem O
własnego O
życia O
. O

Szantażowano O
go O
i O
komisarz O
polskiej B-TER
policji I-TER
Kaźmierczak B-PER
oddalił O
go O
z O
tej O
wsi O
( O
Łużna B-LOC
) O
i O
przeniesiono O
go O
do O
Jasła B-LOC
. O

Obecnie O
Bednarz B-PER
jest O
burmistrzem O
w O
Blasdorf B-LOC
Blasdorf O
bei O
Schömberg O
, O
obecnie O
- O
Błażejów O
koło O
Kamiennej B-LOC
Góry I-LOC
. O

podpis O
Peller B-PER
Abraham I-PER
