Relacja O
Mirki B-PER
Wiener I-PER
( O
sygn O
. O

12 I-LOC
Ma O
matkę O
; O
córka O
kupca O
Protokolant O
: O
Irena B-PER
Szajowicz I-PER
; O
kierownik O
Komisji O
Historycznej O
w O
Lublinie B-LOC
Mieszkałam O
w O
Bełżycach B-LOC
, O
gdy O
Niemcy B-TER
weszli O
w O
1939 O
roku O
do O
Polski O
. O

Komendantem O
miasta O
był O
Niemiec B-TER
Engel B-PER
. O

Baliśmy O
się O
go O
okropnie O
, O
gdyż O
bił B-TER
i O
strzelał O
. O

Nieraz O
wpadał O
do O
mieszkań O
i O
zabijał B-TER
całe O
rodziny B-TER
. O

Taki O
los O
spotkał O
rodzinę B-TER
Silbernadel B-PER
: O
ojca B-TER
Kunę B-PER
Herisch I-PER
, O
synów B-TER
Usze B-PER
i O
Jankiel B-PER
za O
to O
, O
że O
sprzedawali B-TER
mięso O
. O

Kradł B-TER
i O
rabował B-TER
też O
wszystko O
z O
mieszkań O
żydowskich O
. O

Kilka O
razy O
w O
tygodniu O
przyjeżdżali O
żandarmi B-TER
z O
sąsiedniej O
miejscowości O
, O
odległej O
10 O
kilometrów O
– O
Niedźwice B-LOC
Niedrzwica O
. O

Kazali O
sobie O
dawać B-TER
pieniądze O
, O
auta O
, O
konie O
. O

Mieli O
ciągle O
inne O
żądania B-TER
. O

Zaczęło O
się O
od O
„ O
kontrybucji B-TER
” O
20000 O
złotych O
, O
a O
później O
żądali B-TER
coraz O
więcej O
. O

Raz O
przyjechali O
SS B-TER
- I-TER
mani I-TER
z O
Lublina B-LOC
i O
zabrali O
400 O
mężczyzn O
na O
Majdanek B-LOC
, O
a O
wiele O
osób O
zginęło B-TER
, O
zastrzeleni B-TER
przez O
SS B-TER
. O

W O
1941 O
roku O
zabrali B-TER
kilkaset O
mężczyzn B-TER
i O
kobiet B-TER
do O
Majdanka B-LOC
. O

W O
1942 O
roku O
pewnego O
wtorku O
przyjechali O
Ukraińcy B-TER
i O
SS B-TER
- I-TER
owcy I-TER
. O

Strzelali B-TER
do O
ludzi O
i O
zabierali O
, O
a O
po O
tym O
ładowali O
do O
wagonów B-TER
i O
wywieźli B-TER
do O
Treblinki B-LOC
. O

Myśmy O
się O
ukrywali B-TER
; O
w O
skrytce B-TER
pod O
podłogą O
była O
zrobiona O
jama O
. O

Było O
to O
w O
mieszkaniu O
mojego O
kuzyna B-TER
. O

Było O
50 O
osób O
. O

Było O
okropnie O
duszno O
, O
tak O
że O
jedno O
dziecko B-TER
dwuletnie O
umarło B-TER
wskutek O
braku O
powietrza O
. O

Akcja B-TER
trwała O
prawie O
2 O
dni O
. O

Gdyśmy O
wyszli O
złapali O
nas O
SS B-TER
- I-TER
mani I-TER
z O
Niedwiedzic B-LOC
, O
którzy O
przeszukiwali O
mieszkania O
żydowskie O
; O
rozwalali O
piece O
, O
zrywali O
podłogi O
i O
tak O
dalej O
. O

Nas O
zamknięto O
w O
bóżnicy B-TER
. O

Po O
jednym O
dniu O
udało O
nam O
się O
uciec B-TER
. O

Po O
tym O
SS B-TER
- I-TER
owcy I-TER
zażądali O
po O
20000zł O
od O
rodziny B-TER
; O
za O
to O
zrobią O
obóz B-TER
i O
nas O
nie O
zabiją B-TER
, O
tylko O
będziemy O
pracować B-TER
. O

Komendantem O
był O
Hess B-PER
. O

Obóz B-TER
był O
otoczony O
drutami O
i O
tylko O
żydowska B-TER
milicja I-TER
nas O
pilnowała O
. O

Hess B-PER
nie O
znęcał O
się O
specjalnie O
. O

Po O
prawie O
9 O
miesiącach O
przyjechał O
SS B-TER
- I-TER
owiec I-TER
Feiks B-PER
z O
gestapowcami B-ORG
. O

500 O
kobiet B-TER
z O
dziećmi B-TER
zostało O
zabitych B-TER
, O
a O
pozostałych O
100 O
i O
mężczyzn B-TER
zabrali O
do O
Budzynia B-LOC
. O

Ja O
uratowałam O
się O
w O
ten O
sposób O
, O
że O
wmieszałam O
się O
do O
grupy O
przeznaczonej B-TER
do O
wyjazdu O
. O

Było O
nas O
razem O
około O
5000 O
ludzi O
. O

Tutaj O
pilnowali O
nas O
już O
SS B-TER
- I-TER
owcy I-TER
. O

Codziennie O
ginęli B-TER
ludzie O
. O

Umierali B-TER
z O
głodu B-TER
( O
otrzymywaliśmy O
bochenek O
chleba B-TER
na O
10 O
osób O
; O
zupa B-TER
była O
rzadka O
, O
a O
ziemniaki B-TER
surowe O
) O
. O

Przedtem O
musieli O
sami O
wykopać O
sobie O
groby O
, O
w O
których O
ich O
pozostali O
grzebali O
. O

Tyfus B-TER
plamisty I-TER
dziesiątkował O
ludzi O
. O

Ja O
pracowałam B-TER
w O
kuchni O
. O

Kobiety B-TER
pracowały B-TER
w O
osiedlu O
niemieckim B-TER
oraz O
w O
fabrykach O
amunicji O
i O
samolotów O
. O

Mężczyźni B-TER
we O
fabrykach O
i O
przy O
budowie O
dróg O
. O

Było O
nam O
bardzo O
źle O
. O

Po O
roku O
ubrali O
nas O
w O
pasiaki B-TER
i O
odstawiono O
do O
nowego O
obozu B-TER
zwanego O
Barakenbau O
; O
był O
przy O
Budzyniu B-LOC
, O
a O
podlegał O
Majdankowi B-LOC
. O

Komendantem O
był O
Leipold B-PER
. O

On O
i O
SS B-TER
- I-TER
owiec I-TER
Jungfleisch B-PER
Unterscharführer B-TER
oraz O
Oberscharführer B-TER
Willi B-PER
Kleist I-PER
bili O
, O
strzelali B-TER
i O
znęcali B-TER
się I-TER
nieludzko O
. O

Leipold B-PER
za O
byle O
przewinienie O
wieszał B-TER
w O
baraku O
u O
pułapu O
za O
nogi O
, O
głową O
w O
dół O
. O

Ofiary O
wisiały O
po O
kilka O
godzin O
i O
niejeden O
zginął B-TER
w O
ten O
sposób O
. O

Z O
Barakenbau O
zabrano O
nas O
po O
jakimś O
czasie O
. O

Nie O
umiem O
dokładnie O
określić O
terminu O
do O
Majdanka B-LOC
. O

W O
Majdanku B-LOC
nie O
było O
mi O
specjalnie O
źle O
. O

Gdy O
Armia B-ORG
Czerwona I-ORG
się O
zbliżyła O
, O
wprowadzili O
nas O
Niemcy B-TER
do O
Ćmielowa B-LOC
; O
170 O
km O
szliśmy B-TER
piechotą O
. O

Kto O
nie O
miał O
sił O
, O
został O
zastrzelony B-TER
. O

8 O
dni O
gnano B-TER
nas O
w O
deszczu O
i O
prawie O
bez O
jedzenia B-TER
. O

W O
Ćmielowie B-LOC
załadowano O
nas O
do O
pociągów B-TER
i O
zawieziono O
do O
Oświęcimia B-LOC
. O

Wybito O
nam O
numery O
i O
przeznaczono O
od O
razu O
do O
pracy B-TER
. O

Po O
tym O
, O
w O
jesieni O
była O
wielka O
selekcja B-TER
. O

Wiele O
kobiet B-TER
poszło O
do O
komory B-TER
, O
a O
reszta O
– O
wśród O
nich O
i O
ja O
– O
wysłana O
do O
Belsen B-LOC
Bergen I-LOC
. O

Jechaliśmy O
tydzień O
. O

Wśród O
strasznych O
warunków B-TER
i O
o O
głodzie B-TER
. O

Jedzenia B-TER
też O
było O
bardzo O
mało O
. O

Kremer B-PER
przyjechał O
później O
, O
a O
także O
Lagerältester B-TER
z O
Oświęcimia B-LOC
Stenia B-PER
, O
która O
się O
okropnie O
nad O
nami O
znęcała B-TER
. O

Wiele O
SS B-TER
- I-TER
manek I-TER
z O
Oświęcimia B-TER
i O
bardzo O
dokuczały O
, O
lecz O
nazwisk O
nie O
pamiętam O
. O

Nie O
pracowałyśmy B-TER
. O

Krämer B-PER
wprowadził O
okropny O
rygor O
i O
zapanowały O
stosunki O
gorsze O
jak O
w O
Oświęcimiu B-LOC
. O

Po O
tym O
wyjechałyśmy O
z O
500 O
kobietami B-TER
do O
Raguhn B-LOC
koło O
Dessau B-LOC
. O

Tam O
pracowałyśmy B-TER
w O
fabryce O
amunicji O
bardzo O
ciężko O
. O

Okropnie O
znęcała O
się O
nad O
nami O
Aufseherka B-TER
Lanni B-PER
i O
Unterscharführer B-TER
, O
którego O
nazwiska O
nie O
pamiętam O
. O

Amerykanie B-ORG
się O
zbliżali O
. O

Załadowano O
nas O
na O
auta O
i O
2 O
tygodnie O
nas O
wożono B-TER
. O

Bili O
nas O
i O
okropnie O
się O
znęcali O
, O
a O
jeść B-TER
prawie O
nie O
dawali O
. O

W O
końcu O
dotarliśmy O
do O
Teresienstadt B-LOC
, O
gdzie O
miałyśmy O
zostać O
spalone O
. O

Było O
tam O
60000 O
ludzi O
. O

Czerwony B-ORG
Krzyż I-ORG
sprawę O
załatwił O
i O
w O
ten O
sposób O
zostaliśmy O
uratowani O
. O

Winer B-PER
Mirka I-PER
